<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/atom.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/atom.css" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<id>http://nabd-sharqi.com/</id>
	<title>نبض شرقي</title>
	<updated>2015-10-18T21:34:48+02:00</updated>

	<subtitle>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </subtitle>

	
		
		<author>
			
				<name>Karam</name>
			
			
			
		</author>
	

	<link href="http://nabd-sharqi.com/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link href="http://nabd-sharqi.com/" rel="alternate" type="text/html" />

	<generator uri="http://jekyllrb.com" version="2.5.3">Jekyll</generator>

	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%87%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%A8%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%89/</id>
			<title>هاني أبو الهدى ... من الفرات السوري إلى الوصل الإماراتي</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%87%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%A8%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%89/" rel="alternate" type="text/html" title="هاني أبو الهدى ... من الفرات السوري إلى الوصل الإماراتي" />
			<updated>2015-10-18T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الكريم البليخ</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>الحديث عن خبراتنا الرياضية الوطنية المهاجرة إلى الدول الشقيقة، يظل حديث ذو شجون. هذه الخبرات التي بتنا نفتقدها في أحلك الأوقات، لازال لها وقعها في النفس، ولا يمكن بحال نسيانها أو تناسيها.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%87%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%A8%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%89/">&lt;p&gt;الحديث عن خبراتنا الرياضية الوطنية المهاجرة إلى الدول الشقيقة، يظل حديث
ذو شجون. هذه الخبرات التي بتنا نفتقدها في أحلك الأوقات، لازال لها وقعها
في النفس، ولا يمكن بحال نسيانها أو تناسيها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هاني أبو الهدى، واحد من الطيور المهاجرة، لاعباً في نادي الفرات سابقاً،
ومدرباً لفريق كرة اليد فيه، ويعملُ حالياً مدرباً لنادي الوصل الرياضي في
دولة الإمارات العربيّة المتحدة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تمكّن المدرب هاني أبو الهدى من تكوين مجموعة كبيرة من النجوم الذي لاينسون
له جميله الذي منحهم إياه، من خلال التمرين والتوجيه والإرشاد الحسن الذين
خرجوا ـــ بالتالي ـــ لاعبون يستحقون لقب هذه التسمية، بكل ما تعنيه من
معنى.. وأعطى لمدينة الرقّة العديد من النتائج الجيدة في هذه اللعبة، ولا
تحتاج إلى أدلّة، والكل في الرقّة لاينكرون جميله.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لعب في صفوف نادي الفرات منذ العام 1967، وتدّرج بفرق النادي من الأشبال
وحتى الرجال. وفي العام 1970 لعب دولياً، ولأوّل مرّة، في صفوف منتخب سورية
بكرة اليد، حتى العام 1979، وحقّق مع زملائه المركز الأوّل في بطولة الدورة
العربية الخامسة التي احتضنتها دمشق عام 1976، وأثناء ذلك، كان يشرف على
تدريب فرق النادي لفئتي الناشئين والصغار.. وبعد أن ترك اللعب في العام
1979، أشرف على تدريب فريق الرجال، واتبع العديد من الدورات التدريبية،
ومثالها: في البحرين، ألمانيا الغربية، ايطاليا، ناهيك بدورات الاتحاد
العربي، ودورة التضامن الأولمبي في الشارقة عام 1980. كما اختير كمدرب
لمنتخب سورية للناشئين، وفي نفس العام عُين عضواً في لجنة المدربين العليا
في الاتحاد السوري للعبة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي العام 1981 أشرف أيضاً على تدريب فريق رجال القطر، الفريق الأول،
بمساعدة مدرب ألماني. وفي العام نفسه سافر إلى دولة الإمارات العربية
المتحدة، وتعاقد مع نادي دبا الحصن، وأسس فريقاً لكرة اليد هناك من الصفر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أشرف المدرب هاني أبو الهدى على تدريب فرق نادي الفرات من الصغار، وحتى
الرجال.. بالإضافة إلى جميع لاعبي النادي الذين سبق وأن أشرف على تدريبهم،
وجلبهم للانضمام للنادي، وقد وصل البعض منهم إلى القمّة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما أشرف على تدريب منتخب المدارس ومنتخبات المحافظات، لجميع الفئات،
بالإضافة إلى تدريب فريق نادي الشباب والعمّال، وتدريب منتخب سوريا
للناشئين، والفريق الأول.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إنَّ واقع لعبة كرة اليد في دولة الإمارات العربيّة المتحدة تتطور بشكلٍ
كبير عن السابق، وهذا يعود لعدّة أسباب، كما يؤكد أبو الهدى، وأهمها:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ــــ الإمكانات المتوافرة للعبة، واستمرارية الدوري العام للدرجات الثلاث،
وإقامة المعسكرات المكثّفة التي تتيح للاعبين التألّق، وهذا يزيده،
بالتأكيد، الخبرة، ثم المشاركة في جميع البطولات الخليجية والعربية
والقارية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ـــ توافر المدرب الكفؤ والقادر على العطاء.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;&lt;img src=&quot;/images/hani.jpg&quot; alt=&quot;hani&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*وعن انضمامه لنادي “دبا الحصن”.. ولماذا نادي دبا الحصن بالذات، يشير:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ـــ الحقيقة ليست هناك أيّ قصّة، ولكن سافرت لكي أؤمن لقمة العيش التي لم
استطع تأمينها لأسرتي في سوريا بلدي الحبيب، إضافة لذلك، كانت هناك أمنية،
والحمد لله تحققت. وقد ارتحت كثيراً عندما علمت بأن نادي “دبا الحصن”، الذي
قمت بتدريب لاعبيه، ليس لديه القاعدة الصحيحة للعبة، وعدم تواجد أي مدرب
أشرف على تدريب فرقه من قبل، وهذا ينعكس أهميته على اللاعب بالدرجة الأولى،
والمدرب بالدرجة الثانية، لأن هذا يساعد، وبقدر كبير على تفهّم اللاعب
للمدرب، وأيضاً ليتعلم طريقة خاصة بالتدريب لكي لاتختلف من مدرب لآخر. وبعد
فترة من العمل الشاق كوّنت مجموعة كبيرة من اللاعبين، وهي بحاجة إلى مزيدٍ
من الوقت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*وعن رأيه بمستوى كرة اليد الخليجية، وأيهما الأفضل على الساحة الرياضية
الآن؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ـــ بالتأكيد، كرة اليد الخليجية متطورة جداً على مستوى الوطن العربي،
وآسيا. ونجدها في الإمارات العربية، الكويت، والبحرين والسعودية، في تلك
الدول توجد كرة صارت تنافس العديد من الأندية العريقة في هذه اللعبة، وكذلك
الحال بالنسبة لكرة اليد القطرية، والتي نافست أقوى الدول التي تهتم
باللعبة على بطولة كأس العالم بكرة اليد، وحقّقت المركز الثاني، بعد أن
سحقت أعتى الفرق، بفوزها في الدور الأول على البرازيل 28 ــــ 23، وعلى
تشيلي 27 ـــ 20، وعلى سلوفينيا 31 ـــ 29 ، وعلى بيلارسيا 26 ـــ 22.
وفوزها في دور الــــ 16 على النمسا 29 ـــ 27 ، وفي دور الربع النهائي على
ألمانيا 26 ـــ 24، وفي دور نصف النهائي بفوزها على بولندا 31 ـــ 29
هدفاً، وخسارتها أمام اسبانيا في الدور الأول بفارق 3 أهداف 28 ـــ 25، وفي
المباراة النهائية أما فرنسا بفارق ثلاثة أهداف 25 ـــ 22 هدفاً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن كرة اليد السورية، وأين يكمن موقعها من بين الكرات العربية، قال:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الموقع الحقيقي لكرة اليد السورية يأتي بين الـــ 12 ـــ 15. هذا موقعنا
الحقيقي بين أشقائنا العرب، وهذا لاجدال فيه. وقد قسنا مستوى اللعبة في
السبعينات، ونجدها أفضل بكثير عمّا عليها اليوم. وان عدم استمرارية الدوري،
وبصورةٍ منتظمة، وعدم وجود دورات تدريبية بشكلٍ دائم، وعدم إرسال مدربين
إلى الخارج، وقلّة الدعم، وفقدان القاعدة، كل هذه الأسباب أثّرت، وبشكلٍ
كبير على مستوى اللعبة، ما أدى إلى هذا التراجع المخيف.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهل من تعليق على الدوري السوري؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ـــ ليس هناك دوري في العالم يتوقف ثلاثة أشهر، وفي أثناء توقيفه يقوم
اتحاد اللعبة بإجراء نشاط بطولة المحافظات للرجال.. وهذه مشكلة لدينا في
سورية. ونجد فريق الشباب يلعب بطريقة التجمّع، وهذا هو الخطأ بعينه. ويجب
أن يلعب فريق الشباب بطريقة الدوري ذهاباً وإياباً مثله مثل الرجال
والناشئين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما بالنسبة للتحكيم الجديد فقد دخل القطر في موسم العام 1983 ـــ 1984
بينما نجده في باقي الدول الأخرى دخل عليها منذ عامين، والتحكيم الجديد
وطرقه الحديثة لم يعلم به أحد إلاّ من خلال الدوري، إن كان لاعباً أم
مدرباً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكان يجب على اتحاد اللعبة أن يستدعي جميع الحكّام الموجودين في القطر قبل
أشهر على أقل تقدير من بدء انطلاقة الدوري العام لكرة اليد، لكي يشرحوا لهم
مفهوم التحكيم الجديد، أو حتى كان من الممكن أن تقوم اللجنة الرئيسية
للحكّام بجولة في المحافظات لشرح التعديل الذي طرأ على قانون اللعبة
الجديد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن أفضل لاعبي كرة اليد السوريين اللذين عاصرهم، قال:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ـــ عبّود شعيب، المرحوم صلاح فرواتي، تحسين مصارع، فادي توما، المغفور له
بسام رجب، تمّام علواني، عماد عوير، عامر وردة، تمّام السيد أحمد، عبد
الستار ديواني، فهد أبو الهدى، نزار الملك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن الأندية التي لاقت إعجابه:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ـ أهمها أندية الوصل الإماراتي، الزمالك المصري، نفط وهران الجزائري،
الفرات السوري، الوحدة البحريني، الترجّي التونسي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أيّ مدرسة من مدارس الكرة العالمية تشد إعجابك؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ــــ بالتأكيد كرة اليد الغربية، أفضل من الشرقية، لأن الشرقيين يعتمدون
على القوّة والجسم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن أهم أسس التألق اليوم لأي لاعب كرة يد يريد الشهرة، والدخول إلى مجتمع
النجوم في نظره؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ـــ الالتزام بالتدريب وعدم الغرور والتكبّر، وإطاعة المدرب والإدارة،
والابتعاد كلية عن المشروبات الصحيّة والسّهر، والتعاون مع زملائه، وهذه
أهمّها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;&lt;img src=&quot;/images/hani-2.jpg&quot; alt=&quot;hani&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-10-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%83%D8%A9/</id>
			<title>!تجاهل لشركاء العمل في منتخب الحسكة للناشئين</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%83%D8%A9/" rel="alternate" type="text/html" title="!تجاهل لشركاء العمل في منتخب الحسكة للناشئين" />
			<updated>2015-10-18T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>عبّر مجلس إدارة نادي الجهاد الرياضي عن استغرابه من التجاهل الذي حصل لهم من قبل تعيينات منتخب الحسكة للناشئين بلعبة كرة القدم، والذي يشارك في البطولة المقامة حالياً في العاصمة دمشق، وكما كان معروفاً لدى الجميع بأن تنسيقاً وترتيباً شارك به نادي الجهاد منذ فترة بهدف الحصول على منتخب يمثل الحسكة من اللاعبين والكوادر الفنية والإداريّة، وعندما جدّ الجد وحلّت</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%83%D8%A9/">&lt;p&gt;عبّر مجلس إدارة نادي الجهاد الرياضي عن استغرابه من التجاهل الذي حصل لهم
من قبل تعيينات منتخب الحسكة للناشئين بلعبة كرة القدم، والذي يشارك في
البطولة المقامة حالياً في العاصمة دمشق، وكما كان معروفاً لدى الجميع بأن
تنسيقاً وترتيباً شارك به نادي الجهاد منذ فترة بهدف الحصول على منتخب يمثل
الحسكة من اللاعبين والكوادر الفنية والإداريّة، وعندما جدّ الجد وحلّت
ساعة السفر لملم عدد من الرياضيين أنفسهم ووزعوا المهام والمناصب ونسقوا مع
اللاعبين دون الرجوع إلى نادي الجهاد في مسألة اللاعبين أيضاً الذين
يمثلونه، علماً هم لا يتجاوزن أصابع اليد الواحدة ممن رافق المنتخب، فكان
الاستغراب ونبرة الاشمئزاز من الرياضيين جميعاً بمدينة القامشلي، وأكّدوا
بأنهم عندما ينسقون مع لاعبيهم خفية فهو دليل على فوضى العمل لدى القائمين،
وتساءل آخر كيف لعضو اللجنة الفنية أن يرافق بعثة المنتخب ويترك عديد
الأعمال الموكّلة إليه مع رجال الجزيرة وضمن اللجنة الفنية نفسها، وعلامة
الاستغراب الحقيقية كانت بتجاهل من كان يعنى بالفئات العمرية في ناديي
الجزيرة والجهاد منذ سنوات طويلة، فما كانت من الأصوات الغاضبة إلا بتقديم
شكوى شفهيّة على وجه السرعة لفرع الاتحاد الرياضي بالحسكة، والذي بدوّره
طالب بشكوى كتابيّة لتتم معالجة الأمور، وقد تبين في نهاية المطاف وبعد
الاستماع إلى كلّ الجهات الرياضية بأن الهدف من المشاركة كانت برحلة
ترفيهية للفريق الفني والإداري أكثر من الاهتمام بالنتائج واختيار العنصر
المناسب ضمن المنتخب..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سيكون للحديث بقيّة بعد انتظار نتائج تحقيق فرع الحسكة.&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-10-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%AA%D8%B2/</id>
			<title>مدرب الميرنغي بينيتيز:لســت غبيــاً كــي أضــع كريستيانــو فــي !الاحتيــاط</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%AA%D8%B2/" rel="alternate" type="text/html" title="مدرب الميرنغي بينيتيز:لســت غبيــاً كــي أضــع كريستيانــو فــي !الاحتيــاط" />
			<updated>2015-10-18T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>بالفعل، أنا واثق من قدرة بن زيمة على تسجيل ذلك الكم من الأهداف في وجود كريستيانو رونالدو، لأنني بكل بساطة لما صرحت وقلت إن بن زيمة قادر على تسجيل 20 إلى 25 هدفا كان لدي دافع الثقة التي منحتها لـ كريم، على كل أرغب في أن يتألق ثلاثي الهجوم في كل المباريات ليكون هناك توازن داخل المجموعة.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%AA%D8%B2/">&lt;p&gt;مدرب الميرنغي بينيتيز:لســت غبيــاً كــي أضــع كريستيانــو فــي
الاحتيــاط&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدرب ريال مدريد رافاييل بينيتيز تحدث لإذاعة “كادينا سير” الإسبانية،
بحوار مطول تحدث فيه عن الكثير من الأمور التي تخص فريقه، حيث اكد أنه غاضب
من بعض اللاعبين بعد فقدان الفريق لنقطتين ثمينتين امام اتليتكو ،فضلاً عن
عدة مواضيع شيقة نترككم تطالعونها في هذا الحوار.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;* دار كلام كثير حول كريم بن زيمة ورفضه تغييرك له، خاصة في مباراة الفريق
أمام أتلتيكو مدريد؟&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;علاقتي ببن زيمة ممتازة، أنا أؤكد أنه على جميع لاعبي الفريق احترام
قراراتي، وأنا واثق من وجود احترام كبير بيني وبين اللاعبين،بن زيمة لاعب
ممتاز ولديه مؤهلات كبيرة كما يتمتع بالكثير من القدرات المميزة على مستوى
خط الهجوم، تمكن من توقيع الهدف الأول وكان له دور كبير في تحقيق الفريق
للتعادل على ملعب “كالديرون”، أطلب من جميع اللاعبين أن يتفهموا قراراتي،
لا أريد أن أظلم أي لاعب، لكن في نفس الوقت أريد منح الفرصة للبعض من أجل
كسب أكبر عدد من اللاعبين القادرين على منح الإضافة اللازمة للفريق.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;* راهنت عليه وأكدت في وقت سابق أنه قادر على تسجيل 20 إلى 25 هدفا في
وجود كريستيانو رونالدو، هل سينجح في مهمته؟&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;بالفعل، أنا واثق من قدرة بن زيمة على تسجيل ذلك الكم من الأهداف في وجود
كريستيانو رونالدو، لأنني بكل بساطة لما صرحت وقلت إن بن زيمة قادر على
تسجيل 20 إلى 25 هدفا كان لدي دافع الثقة التي منحتها لـ كريم، على كل أرغب
في أن يتألق ثلاثي الهجوم في كل المباريات ليكون هناك توازن داخل المجموعة.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;* كريستيانو وبعد أن تفنن في تسجيل الأهداف عجز عنها في مباراة الأتلتيكو،
ما رأيك؟&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;كريستيانو رونالدو لاعب كغيره من اللاعبين، لكني شخصيا أعتبره اللاعب
الأفضل في العالم دون منازع، لا أقوم باستبداله كثيرا لأنني أعلم وزنه في
التشكيلة، هذا لا يعني أن بقية اللاعبين ليس لهم وزن، وإنما أستطيع أن أؤكد
لك أن وجود “الدون” فوق أرضية الميدان يمنح رفقاءه المزيد من الثقة، لكنه
رغم ذلك بحاجة للراحة قليلا ليكون جاهزا لمباريات الفريق التي تنتظرنا في
منافسة دوري أبطال أوروبا أو حتى منافسة الدوري.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;* هل سيكون كريستيانو يوما ما حبيس مقاعد البدلاء وبينيتيز مدرب لـ
الريال؟&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;هذا لن يحدث لسببين، الأول أن كريستيانو ليس من نوع اللاعبين الذين
يفتقدون لمستوياتهم في كل مباراة، هو لاعب يتمتع باستمراريته في الاداء
المميز وقادر على منح النقاط الثلاث للفريق من نصف فرصة، يسجل الكثير من
الأهداف ويصنع أخرى لزملائه، السبب الثاني يعود لكونه يلعب دون كرة، فوجوده
-كما سبق وأشرت- حافز معنوي لرفقائه، فكيف لمدرب أن يجبر أفضل لاعب في
العالم على الجلوس في مقاعد البدلاء وهو قادر على تسجيل أكثر من هدف وتحقيق
الانتصارات للفريق، هذا أمر لا يصدق، بعبارة أخرى لست غبيا لكي أضع
كريستيانو رونالدو في الاحتياط.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;* هل ترى أن الريال يمر بأفضل حالاته هذا الموسم؟&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;نحن نسير في الطريق الصحيح، نملك مجموعة جيدة جدا وأنا متفائل بكوننا
قادرين على حصد الألقاب.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-10-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%86/</id>
			<title>(رأس العين (مملكة ريش عينو </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%86/" rel="alternate" type="text/html" title="(رأس العين (مملكة ريش عينو " />
			<updated>2015-10-18T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>هدى ملكون</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>تقع رأس العين في الشمال الشرقي على الحدود التركية .تشتهر بينابيعها الكثيرة والمتنوعة حيث أن بعضها مياهه كبريتية ومعدنية تصل درجة حرارة هذه المياه الى 42 مئوية ومن المفروض ان تكون هذه المنطقة مصحاً وموقعاً سياحياً لأهميتها وجمالها ومنها تشكّل نهر الخابور الذي جفت مياهه مؤخراً بسبب الاستجرار الجائر للمياه الجوفية.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%86/">&lt;p&gt;تقع رأس العين في الشمال الشرقي على الحدود التركية .تشتهر بينابيعها
الكثيرة والمتنوعة حيث أن بعضها مياهه كبريتية ومعدنية تصل درجة حرارة هذه
المياه الى 42 مئوية ومن المفروض ان تكون هذه المنطقة مصحاً وموقعاً
سياحياً لأهميتها وجمالها ومنها تشكّل نهر الخابور الذي جفت مياهه مؤخراً
بسبب الاستجرار الجائر للمياه الجوفية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طالتها يد الحرب وبشكل شرس وغير مبرر وطواها النسيان فلم تحظ باهتمام
الاعلام …نزح سكانها الأصليون وأُغلقت الكنائس والمدارس الخاصة
والمنتزهات الرائعة وهي الآن تحت سيطرة قوات الحماية الكردية واسمها الآن (
سري كانيه ).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قبل ان يندثر اسمها الأصلي وتاريخها القديم للأبد سأقدم لكم لمحة موجزة عن
تاريخ هذه المملكة( مملكة ريش عينو )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رأس العين هي امتداد لتل حلف الأثري الذي يقع على بعد2 كم جنوب غربها وقد
كشفت الحفريات في التل آثار تعود ما قبل التاريخ وآثار تعود الى القرن
السادس قبل الميلاد ويُعتبرالحكم الآشوري بمراحله الثلاث من أطول العهود في
التل وقد كشفت الحفريات عن خمس طبقات واضحة المعالم في تل حلف تضم العصر
القديم ثم العصر الآرامي يليه العصر الآشوري وبعده اليوناني ثم العربي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من أهم مكتشفات هذا التل العظيم تلك التماثيل الكبيرة التي تزيّن واجهة
متحف حلب الوطني .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;السريان أطلقوا عليها اسم (ريش عينو) وأسموها الرومان ( فونس شابوريا )أي
نبع الخابور ولا نعرف زمن نشوئها في موقعها الحالي غير أنّ الوثائق تشهد
على قدمها .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد تعرضت هذه المنطقة للغزو والخراب من قبل الفرس والرومان وبقيت على
خرابها حتى أعاد بنائها الامبراطور الروماني (ساوديسيوس الكبير الذي حكم من
379 حتى سنة 395 م وسمّاها على اسمه(ساودوسيو بوليس ) حيث أصبحت بعدها
منطقة صراع بين الفرس والرومان .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كانت أيضاً مركز اسقفيةالكنيسة السريانية ولعبت دوراً هاماً في تاريخ
الكنيسة حيث عقد فيها مجمعان كنسيان الأول في ( سنة 684 م ) والثاني في (
سنة 755 م )وكانت تفتخر بمدارسها الذائعة الصيت والتى بقيت مزدهرة حتى
القرن السابع الميلادي حيث كانت تحوي 21 مدرسة كل منها متخصصة بمواد مختلفة
وقد نبغ فيها الكثير من رجالات الفكر والفلسفة والمؤرخين وأحبار الكنيسة
كالقديس مار آحو الذي ولد فيها عام 420 م من أبوين وثنيين . والفيلسوف
والمترجم والكاتب سركيس الرأسعيني والطبيب السرياني دانييل بن الحطاب في
القرن الثالث عشر . انتشرت حولها أديرة عديدة وكانت تحتوي على مكتبات تحوي
كتباً في سائر العلوم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كانت رأس العين في القرن السابع مدينة دفاعية ومحصنة مما جعلها تستعصي على
العرب المسلمين في المعركة الأولى أما في الثانية وبعد أسر خالد بن الوليد
فيها سقطت بحيلة عسكرية تشبه حصان طروادة في عام 943 م واستردها الرومان من
العرب ثم دخلها الصليبيون في عام 1129 م&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتحدث الجغرافيون والرحالة العرب عن ميزات وخصائص هذه المدينة ومنهم ياقوت
الحموي والادريسي وابن حوقل .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عاشت المدينة رخاءاً الى أن داهمها المغول عام 1395 ودمروها وأصبحت تلالاً
من خراب كما فعلوا في كل منطقة دخلوها فزال مجدها وبعد فترة من الزمن عادت
اليها الحياة وكان ذلك في أواخر العصر العثماني عبر ثكنة عسكرية اقيمت في
تل الفخيرية قرب رأس العين ويدعى الآن تل عين الحمام . وبدأ بعدها توافد
الهاربين من مجازر 1915 وكان اول من سكنها من السريان سعيد حنا شيلازي
وبنوا كنيستهم الاولى من اللبن الترابي عام 1920 وعادت المدينة تأخذ شكلها
الجديد الى أن جاءت الحرب السورية بعد مئة عام لتصب عليها الويلات وها هي
تودع ساكنيها مرة أخرى وتتساءل ….الى اين ؟؟؟؟&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-10-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%AF%D8%B9%D8%B4%D9%86%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84/</id>
			<title>!دعشنة نوبل</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%AF%D8%B9%D8%B4%D9%86%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84/" rel="alternate" type="text/html" title="!دعشنة نوبل" />
			<updated>2015-10-18T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>منذ ثورات الخراب العربي وضحت الصورة أكثر حين مُنحت نوبل للسلام للإخوانية توكل كرمان، حين رأتها لجنة الإختيار أنها «حمامة السلام» لبلادها وليست غراب ناعق للخراب ولتدمير يَمَنِها البائس التعيس.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%AF%D8%B9%D8%B4%D9%86%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84/">&lt;p&gt;منذ ثورات الخراب العربي وضحت الصورة أكثر حين مُنحت نوبل للسلام للإخوانية
توكل كرمان، حين رأتها لجنة الإختيار أنها «حمامة السلام» لبلادها وليست
غراب ناعق للخراب ولتدمير يَمَنِها البائس التعيس.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جائزة نوبل التي تم تسيسها بجدارة حتى أصبحت جائزة عالمية للتواطؤ، يقودها
الغرب، وتحركها الأحداث السياسية على الساحة، فلم تعد فوق مستوى الشبهات،
خصوصاً نوبل في الأدب الذي من المفترض أنه من أكثر المجالات تأثيراً في
شعوبه،الأدب يتحدث عن ضمير الأمم ويخاطبهم بلغة الواقع والحقيقة في زمن
نفتقد فيه لغة الأمانة، فهو الفن الذي يبرز التاريخ الإنساني وتراثه
ويومياته بمثالبه وإيجابياته، و يمثل وجه الحياة الحقيقية ومرآة لإنعكاس
مآل الشعوب وميراثهم وثقافتهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم تعد نوبل تحمل فرحاً وشفافية كما كانت ولا نزاهة وشرف وحيادية، أصبح لها
خفاياها المبطنة منذ أن رفسها الفرنسي جان بول سارتر،واصفاً إياها بأنها
جائزة سياسية كجائزة لينين،ولكن السبب الأهم لرفضه ألا يصبح مؤسسة في
منظومة أو تِرس في آلية لاترحم بل تلغي معها معنى شرف الكلمة، بقوله «إنه
على الكاتب أن يرفض تحويل نفسه إلى مؤسسة حتى لو كانت مدرجة فى قائمة
الشرف، وهؤلاء الذين يقدمون التشريفات وسواء كانت وسام شرف أو جائزة نوبل
لا يملكون فى الحقيقة تقديمها»، وعن عدم ندمه لرفضه لها قال: «على العكسِ
تماما فقد أنقذ ذلك حياتى فأنا أرفض صكوك الغفران الجديدة التى تمنحها
جائزة نوبل”.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;بينما جورج برنارد شو، الكاتب الأيرلندى إنتظر الجائزة طويلاً وعندما
أتته سنة1925 قال: «هذه الجائزة أشبه بطوقِ نجاة يلقى به إلى شخص وصل بر
الأمان ولم يعد هناك خوف عليه من خطر، لم يعد لى حاجة إلى تلك الجائزة، فهي
تمنح لمن لا يستحقها… إننى أغفر لنوبل أنه اخترع الديناميت ولكننى لا
أغفر له أنه أنشأ جائزة نوبل.. إنى أكتب لمن يقرأ لا لأنال جائزة”.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أما الروسي بوريس باسترناك الذي أُجبر على رفضها عام 1958 عن روايته
«دكتور زيفاجو »، درءاً للأخطار التي أحاطت به وقتها فقد حرمته
الديكتاتورية السياسية للإتحاد السوفيتي من نيلها وضغطوا عليه لرفضها.
وكانت الجائزة بحسب ما وصفها المؤرخ السوفييتى إيفان تولستوى بكتابه «
الرواية المغسولة»،«The Laundered novel» والتي عنت برواية زيفاجو
لباسترناك ونشرت لأول مرة في ميلانو بإيطاليا بعد أن رفض الإتحاد السوفيتي
وقتها نشرها، وتنبهت لها اجهزة المخابرات فتلقفتها كسلاح لفضح وتعرية
النظام السوفيتي القمعي، فيقول تولستوي المؤرخ: «أن نوبل تم تجهيزها في
معامل « المخابرات المركزية الأمريكية CIA » بمساعدة المخابرات البريطانية
ودول حلف الناتو».. منح جائزة باسترناك تمثل حالة الحرب الباردة بين
الكتلتين الشرقية والغربية. وهي مشابهة لحالة فوز البيلاروسية «سيتلانا
أليكسيوفيتش» ، فهو فوز يحمل نفس المفهوم السياسي للحرب الباردة .&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ولكن منذ أن حطوا من قيمتها وطرحوها تحت أقدام اليمنية الإخوانية «بنت
كرمان» التي حققت السلام لهم في وطنها وبمعيارهم، كما حققوا سلامهم في
العراق وسوريا ! فلم تعد تمنح الجائزة لأجدر الأعمال الإنسانية ولمن
يستحقونها حقاً لأنهم خدموا بلادهم و مجتمعاتهم، بل أصبحت تمنح غالباً لمن
يهاجم ويعارض ويدمر مجتمعه أكثر بغطاء من الإنسانية الكاذبة والملفقة. فرق
بين بنت كرمان التي إرتمت في أحضان «الصهيوأمريكا» عندما قاموا بتلميعها،
وبين القيادي الثوري الفيتنامى « لو دوك ثو» مؤسس الحزب الشيوعي في الهند
الصينية، الذي قاوم الإستعمار الفرنسى والأمريكى حد أنه رفضها عام 1973 و
جهوده كانت سبباً في إنهاء الحرب الفيتنامية، ولكنه رفض أن يشاطر الأمريكى
اليهودي هنرى كيسنجر الجائزة إحتجاجاً لعدم تحقيق السلام الحقيقي في بلاده.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;لتمنح الجائزة الأدبية هذا العالم لكاتبة من بيلاروسيا« سيتلانا
أليكسيوفيتش» التي كتبت «أصوات من تشرنوبيل» عن الحرب الروسية الأفغانية
التي أستمرت عشرة أعوام، كما رصدت التحولات التي طرأت بعد إنهيار الإتحاد
السوفيتي. ولكن أن تمنح في هذا التوقيت بالذات وخصوصاً لأديبة غير متعارف
على إسمها،وهنا السؤال. لا نقلل من قدر الكاتبة في حد ذاتها ولا لمنحها
الجائزة، خصوصاً أنها تبدع أدباً يرصد الوقائع الأدبية التاريخية، لا لأنها
تنتقد النظام الروسي وسياسة الرئيس فلاديمير بوتين و نظامه. ولكن لأن أدب
المعارضة والنقد يسعد أمريكا وحلفائها. وهو ما ألمحت إليه سارة دينيس رئيسة
الأكاديمية السويدية: إن أعمال سيتلانا أليكسيوفيتش تعد «نصباً تذكارياً
للمعاناة والشجاعة في عصرنا”.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ثمة علاقة بين مؤسسة نوبل وتوجُهات السياسة الغربية، خصوصاً بعد دخول روسيا
الحرب في سوريا وهدم سياسات ومصالح أمريكا وحلفائها في سوريا، ثمة إشارات و
دلالات على تجدد الصراع بين القوتين العظمتين للكتلتين الشرقية والغربية،
وحرب باردة من نوع جديد. بينما الحرب شديدة السخونة لدى الأقزام العربية
الذين يتناحرون فيما بينهم ويضيّعون أوطانهم تحقيقاً لمآرب الغرب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ليس العالم ضد نيِّل جائزة نوبل بل سيصفق لها حين تكون أعمال من يحملها
الإنسانية تجعله جديراً بها، ولكن المجد لمن يرفضها ولا يعيش في جلبابها
ولا يدور في فُلكها، حين يشعر أنها منحت له كصكوكٍ للغفران أو كطوقٍ للنجاة
أو تمنح كنوع من الحرب الباردة بين الدول العظمى. فهناك عظماء لم ينالوها
وقد كانت تتشرف الجائزة أن تمجد أعمالهم وتضوّي بأسمائهم، أمثال الأديبة
الإنجليزية «فيرجينيا وولف» والروائي الفرنسي« مارسيل بروست» وعملاق الأدب
الروسي« ليو تولستوي”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نانا جاورجيوس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عن موقع “منظمة صوت العقل “&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="newspapers" />
			
			

			<published>2015-10-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%85-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86/</id>
			<title>خلط العلم بالنصوص الدينية</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%85-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86/" rel="alternate" type="text/html" title="خلط العلم بالنصوص الدينية" />
			<updated>2015-10-18T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>قعت مؤخراً على محاضرة على اليوتيوب لشخص المهندس علي كيالي. هذه محاضرة طريفة جداً فهي مليئة بالشعوذات والخرافات التي يحاول إقناع الحاضرين المغفلين بها. جوهر هذه المحاضرة هي أن يجد رابط غبي ما بين النصوص الدينية والنظريات العلمية في علوم الكون والهندسة والفيزياء. أحد أظرف الشعوذات</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%85-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86/">&lt;p&gt;وقعت مؤخراً على محاضرة على اليوتيوب لشخص المهندس علي كيالي. هذه محاضرة
طريفة جداً فهي مليئة بالشعوذات والخرافات التي يحاول إقناع الحاضرين
المغفلين بها. جوهر هذه المحاضرة هي أن يجد رابط غبي ما بين النصوص الدينية
والنظريات العلمية في علوم الكون والهندسة والفيزياء. أحد أظرف الشعوذات
التي ساقها في محاضرته أمام حشد من الحضور في دولة الإمارات أن كلمة “عسعس”
هي كلمة مؤلفة من مقطعين مكررين وبالتالي هذا يدل على الحركة الجيبية
الاهتزازية ّ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مشكلة هذا الشخص ليست مشكلة فردية وإنما تندرج تحت إطار أشمل وهو ظاهرة خلط
العلم بالنصوص والأفكار الدينية وهي ظاهرة قديمة جداً وموجودة لدى معظم
المتدينين من مختلف الأديان. أحد الأمثلة الجميلة على هذه الظاهرة هي أحد
أبرز علماء الجغرافيا المسلمين الملقب بالإدريسي وتعريفه حسب الويكيبديا
العربية: أبو عبد الله محمد بن محمد الإدريسي الهاشمي القرشي. عالم مسلم
وأحد كبار الجغرافيين في التاريخ ومؤسسي علم الجغرافيا ، كما أنه كتب في
التاريخ والأدب والشعر والنبات ودرس الفلسفة والطب والنجوم في قرطبة.
استخدمت مصوراته وخرائطه في سائر كشوف عصر النهضة الأوربية. حيث لجأ إلى
تحديد اتجاهات الأنهار والبحيرات والمرتفعات ، وضمنها أيضًا معلومات عن
المدن الرئيسية بالإضافة إلى حدود الدول.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رغم أنه جغرافي فذ ووضع خريطة للعالم وفقاً للادوات المتاحة في عصره تعتبر
متقدمة ولكنه لم يستطع أن يعزل افكاره الدينية ففي الخريطة وضع مكان على
الخريطة وهو حاليا ما يعرف بالشرق الأدنى (الصين) بأنه مكان قوم يأجوج
وماجوج ورسم السد الذي يعزل قوم يأجوج ومأجوج عن العالم بكل وضوح وفق
الرواية التي تتداولها الأديان الثلاث اليهودية والمسيحية والإسلام.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(قَالُوا يَا ذَا الْقَرْنَيْنِ إِنَّ يَأْجُوجَ وَمَأْجُوجَ مُفْسِدُونَ
فِي الْأَرْضِ فَهَلْ نَجْعَلُ لَكَ خَرْجًا عَلَى أَنْ تَجْعَلَ بَيْنَنَا
وَبَيْنَهُمْ سَدًّا ) الكهف 94.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و يخرج ليضل الامم الذين في اربع زوايا الأرض جوج وماجوج ليجمعهم للحرب
الذين عددهم مثل رمل البحر. سفر الرؤيا آيات 8-10.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكان كلام الرب إليَّ قائلاً: يا ابن آدم اجعل وجهك على جوج أرض ماجوج،
رئيس روش وماشك وتوبال، وتنبأ عليه وقل … هكذا قال السيد الرب. سفر
حزقيال 38. من هذه الخريطة نستطيع أن نستنتج أن وقوع الإدريسي في هذا الفخ
ينم على أنه لم يكن رجل علم صرف وإنما كان يخلط أفكاره الدينية والتي لا
يملك أي دليل علمي لإثبات صحتها بما هو علمي، وإلا بالتأكيد لما كان وضع
هذه الأفكار الميثولوجيا في خريطة يفترض ان تكون علمية ورسمها وفقاً
لدراساتها ورحلاته.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المشكلة الأعمق أنه في جميع المصادر العربية التي تتحدث عن الإدريسي من
المستحيل أن تجد كاتباً ينتقد الإدريسي على الإطلاق لأنه وقع في هذا الخطأ
وكأن نقد الإدريسي هو كارثة على الإسلام أو على العرب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ماذا سوف يكون موقف الإدريسي إذا فتحنا له الآن خرائط غوغل ولم يجد أي مكان
على الأرض فيه سد ويسكن خلفه قوم يأجوج.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ماذا لو درّسنا الإدريسي لطلاب مدارسنا بكل علمي بإنجازاته وإخفاقاته، ماذا
لو وضعنا لهم هذه الخريطة في منهاهجهم الدراسية إلى جانب خريطة بالاقمار
الصناعية لتظهر لهم أين أحسن وأين أخفق الإدريسي ومدى خطورة خلط الأفكار
الدينية بالأمور العلمية لحمايتهم وتحصينهم من المشعوذين والدجالين الذين
هم نجوم الفضائيات اليوم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ماذا لو درسنا أبنائنا تاريخنا بعين الناقد وليس من خلال بناء إيدلوجيا
غبية تقول كل تاريخنا ناصع وكله مشرق ولم يمر في تاريخ هذه الأمة شيء سيء
على الإطلاق فتستمر الخرافات وتستمر الكوارث تتوارثها الأجيال على أنها
بطولات ومقدسات تنفجر في وجهنا عند كل مأزق.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طالب الاشقر
&amp;lt;&lt;img src=&quot;/images/talib-ashqar.jpg&quot; alt=&quot;talib&quot; /&gt;
موقع “ منظمة صوت العقل “&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="newspapers" />
			
			

			<published>2015-10-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8/</id>
			<title>الحرب</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8/" rel="alternate" type="text/html" title="الحرب" />
			<updated>2015-10-18T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ملكون ملكون</name>
					
					
					
						<uri>http://facebook.com/mmelkon</uri>
					
				</author>
			
			<summary>الحرب تجدد شبابها تصبح نضرة اكثر ... تتبرج بالاحمر القاني كمومس رخيصة تغوي الباحثين عن شبق رخيص و متعة مبتسرة ....</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8/">&lt;p&gt;الحرب تجدد شبابها تصبح نضرة اكثر … تتبرج بالاحمر القاني كمومس رخيصة
تغوي الباحثين عن شبق رخيص و متعة مبتسرة ….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحرب … تغلق ما تبقى من امل و تشرع النوافذ المطلة على مقابر جديدة
لشباب حلموا ان البناء ملء سواعدهم و لم يدركوا انهم وقود لنار الحقد
المستعرة ليس الا … لاطفال كانت جريمتهم الكبرى انهم ارادوا ان يتنفسوا و
ان يمارسوا لهوهم مع الشهيق و الزفير ….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحرب … تلقي عباءة سوداء على مدن البياض الفائت فتحيل الامهات لثكالى
يستعدن ذاكرة النواح و النحيب بقلب مكسور و طعنة في بوبؤ العين …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحرب … تنشر اليأس على ظلال البيوت التي لازال من شبابيكها يطل ضوء شاحب
يتحدى العتمة و تصبح الشوارع مظللة بالكآبة و الخذلان ، و تغدو خطوات
العابرين اقل حماساً و نشاطاً و اكثر انكساراً و خيبة …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحرب … لم تبقِ و لم تذر … حطمت كل شيء براّق في داخلنا … هشمت صور
الحنين في ذاكرتنا ،و لونّت ما تبقى من ايامنا بالالم و الحزن و الرماد
….&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-10-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9/</id>
			<title>الجهاد والجزيرة يلتقيان ودياً</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9/" rel="alternate" type="text/html" title="الجهاد والجزيرة يلتقيان ودياً" />
			<updated>2015-10-18T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary> على مدار الأيّام الثلاثة الماضية التقى نادي الجزيرة والجهاد في مبارتين الأولى انتهت بالتعادل الإيجابي بهدف لهدف على أرض ملعب الصالة الرياضية بالقامشلي، والثانية حسمها الجزيرة لصالحه بهدفين دون رد على أرضه، وحسب آراء الطرفين سواء من الجانب الإداري أو الفني للناديين فأنهم لم يبحثوا عن النتيجة بقدر اهتمامهم بجاهزية ومستوى اللاعبين.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9/">&lt;p&gt;على مدار الأيّام الثلاثة الماضية التقى نادي الجزيرة والجهاد في مبارتين
الأولى انتهت بالتعادل الإيجابي بهدف لهدف على أرض ملعب الصالة الرياضية
بالقامشلي، والثانية حسمها الجزيرة لصالحه بهدفين دون رد على أرضه، وحسب
آراء الطرفين سواء من الجانب الإداري أو الفني للناديين فأنهم لم يبحثوا عن
النتيجة بقدر اهتمامهم بجاهزية ومستوى اللاعبين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد أشار إلى ذلك صراحةً الكابتن بيرج سركسيان مدرب الجهاد وأكّد بأنه جرّب
جميع اللاعبين للوقوف عند مستواهم الحقيقي، والاعتماد على التشكيلة
المطلوبة له لمسابقة الدوري، وقد عبّر عن رضاه على أداء اللاعبين وخاصة في
المباراة الثانية رغم الخسارة، وبيّن بأن الفريق يضم نخبة من اللاعبين
الجدد سيكون لهم شأن كبير في مباريات الدوري، مع وجود عدد آخر يحتاج لجهد
كبير إن أراد ارتداء قميص النادي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وشاطر الكابتن أحمد الصالح مدرب الجزيرة زميله السركسيان فيما نثره من رأي
حول لقاء الناديين، وأضاف إلى أن الرغبة كانت بالوقوف عند اللاعبين الجدد،
والتعرف على مستواهم الحقيقي، وقدم الجزيرة نفسه بشكل منظم وانتشار سليم في
اللقاءين وهي بداية مبشّرة، على الرغم أن فترة التحضير كانت قصيرة، وغالبية
الوجوه تطلّ لأوّل مرّة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأكّد مدرب الجزيرة بأن معسكر دمشق سيكون له كلمة الفيصل والحسم بالنسبة
للتشكيلة التي سيعتمد عليها في المسابقات، والمعسكر سيبدأ مع بداية الأسبوع
القادم.&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-10-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%AA%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%B1%D8%A9/</id>
			<title>من دفاتر ساحرة</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%AA%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%B1%D8%A9/" rel="alternate" type="text/html" title="من دفاتر ساحرة" />
			<updated>2015-10-15T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ميلاد باهي</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>تلك الساحرة.. في إحدى مخطوطاتها لم تُدوّن هذا ..هي فقط رسمت ملامح وجه أعرفه جيداً.. أخْفَتْ وراء ظلّه بعض من كلمات</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%AA%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%B1%D8%A9/">&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h3&gt;
&lt;p dir=&quot;rtl&quot;&gt;
تلك الساحرة.. في إحدى مخطوطاتها لم تُدوّن هذا ..هي فقط رسمت ملامح وجه
أعرفه جيداً.. أخْفَتْ وراء ظلّه بعض من كلمات:
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في تيهٍ أبحث عن ما يخالجني من حاجةٍ لك وربما ليس لك بل لسواك ولكنك
أحياناً أحقّ من سواك كونك الحاضر أبداً، وتارةً.. أَقلّه شأناً لغيابك
دهراً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نفسي تؤلمني .. ما بين ذكريات ومجهولين اثنين أحدهما أنت، أنت الذي
تساهلْتُ بوجوده حد الخسارة لفرط ما غمرتني به من ثبات رغبتك بي.. والآخر
هو الذكرى الضائعة الذي تعلقتُ به حد التنسّك لفرط ما تخليتُ عنه ومضى ..لا
أدري .. إن كنت واهمة أو حالمة..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمسكت بريشتي وشرعتُ بما ستقرأه هي ذات يوم مما سأدوّنه في المخطوط نفسه..
لم أكتب أي شيء.. فقط ابتسمتُ بسخرية مَن أدركَ نفاق الطبيعة البشرية،
ورسمتُ ملامح وجه تعرفه هي جيداً.. ومضيت ..&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;للنجوم عادات غريبة .. تلمع صدفةً ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثم تغيب عقوداً ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يغلبها النعاس في موعد اليقظة ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تنام لتنسى أنها لمعت ذات يوم ..&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;في مكان ما من الذاكرة سحرٌ قديم يلقي تعويذته الصباحية، الأبدية لحظة حب
.. وفي مكان آخر من الواقع قيلت ذات الكلمات لأحدهم وبمعانٍ مختلفة لا تخلو
من التصنّع ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تلك الكلمات كانت قد مرّت من هنا أيضاً يوماً ما .. كمرور قطار تقصّد سائقه
المزاجي التأخير عنوة ليسلب حقوق تذكرة ثمينة لراكب وحيد كان منتظراً في
تلك المحطة المظلمة فيفقده قيمتها وصلاحيتها ..حيث يجبره أن يستقل قطاراً
غيره والى وجهة مجهولة هو الآخر ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تكلّمَ بما فيه الكفاية حتى كاد صوته يقتله..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صمتَ بما فيه الكفاية أيضاً حتى كاد صمته يقتله..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عندما لم يستطع إلا وأن يبعث لها بعضاً من روح تأرجحت في ذكرى هائمة عنيفة
الى أن بلغت المدى.. تراءت له أنها اتحدت بحزن عينيه معلنة حبه من جديد ..
ولكن ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على أرجوحة من طفولة احتضرت بقايا ذكرى..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/milad-bahe.jpg&quot; alt=&quot;milad&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-10-15T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%8A/</id>
			<title>معرض منزلي من عبق الماضي لأندراوس شاب</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%8A/" rel="alternate" type="text/html" title="معرض منزلي من عبق الماضي لأندراوس شاب" />
			<updated>2015-10-15T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>أندراوس شابو أثبت حبه العملي والفعلي للتراث والتاريخ العريق للجزيرة السورية،فأسس معرضاً نادراً وفريداً من نوعه في مدينة القامشلي والذي يضم مئات القطع والأدوات القديمة، التي تتجاوز أعمار بعضها مئات السنين، وقد قام بجمعها وشرائها والحفاظ عليها حتّى يومنا هذا، وهو يؤكد بأن ذلك الحب وهبه من والده المرحوم يوسف ملكي شابو، فأكثر من خمسين عاماً وهو يلملم ويجمع القطع التي يحصل عليها، والتي يجدها أثرية وتاريخيّة، وبعد فراقه</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%8A/">&lt;p&gt;معرض منزلي من عبق الماضي لأندراوس شابو&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أندراوس شابو أثبت حبه العملي والفعلي للتراث والتاريخ العريق للجزيرة
السورية،فأسس معرضاً نادراً وفريداً من نوعه في مدينة القامشلي والذي يضم
مئات القطع والأدوات القديمة، التي تتجاوز أعمار بعضها مئات السنين، وقد
قام بجمعها وشرائها والحفاظ عليها حتّى يومنا هذا، وهو يؤكد بأن ذلك الحب
وهبه من والده المرحوم يوسف ملكي شابو، فأكثر من خمسين عاماً وهو يلملم
ويجمع القطع التي يحصل عليها، والتي يجدها أثرية وتاريخيّة، وبعد فراقه
للحياة قبل 15 عاماً، حافظ أندراوس على الأمانة، وتابع عملية الجمع والتقصي
عن أي معلومة تصله إلى قطعة أثرية مهما كانت في منطقة بعيدة، ومن أجل تلك
الهواية والحفاظ على تراث الماضي قطع مرات عديدة السير إلى قرى وبلدات
ومناطق، ولا مانع لديه من تقديم أي مبلغ مالي في سبيل الحصول على قطعة ما،
وحصل على قطع من باقي المحافظات أيضاً، فقد اشترى “الجاروشة” من منطقة
عفرين، ودلّة للقهوة من حماة، وبعض القطع التي اشتراها أو حصل عليها كلفته
جهداً كبيراً ورقماً مالياً عالياً، لكن الأهم النجاح في شراء ما يسعى
إليه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/home-museum.jpg&quot; alt=&quot;museum&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وليس له همّ أو تفكير في الحياة إلا هذا الموضوع، بل لا تهمه ملذات الحياة
وشراء الملابس الخاصة بقدر تفكيره في كسب أداة من أدوات الماضي
التراثيّة،ولذلك فتح معرضاً تراثياً جميلاً ضمن منزله،وبدأ الأهالي ومن كل
الأنحاء والمناطق زيارته،وضمن المعرض أدوات عمر بعضها تتجاوز الـ100
عام،ومن الأدوات الموجودة: (المحراث القديم، الجاروشة، الملاعق الخشبية،
سراج الخيل، السرير الخشبي، الفوانيس، وغيرها الكثير وخاصة ما يتعلق بالرعي
والزراعة وصناعة القهوة العربيّة).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد عُرضت على السيد أندراوس شابو مبالغ كبيرة من أجل بيع قطع منها لكنه
رفض.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/home-museum-3.jpg&quot; alt=&quot;museum-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-10-15T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
</feed>