<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/atom.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/atom.css" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<id>http://nabd-sharqi.com/</id>
	<title>نبض شرقي</title>
	<updated>2015-09-03T14:42:53+02:00</updated>

	<subtitle>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </subtitle>

	
		
		<author>
			
				<name>Karam</name>
			
			
			
		</author>
	

	<link href="http://nabd-sharqi.com/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link href="http://nabd-sharqi.com/" rel="alternate" type="text/html" />

	<generator uri="http://jekyllrb.com" version="2.5.3">Jekyll</generator>

	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/virtual-author/</id>
			<title> الكاتب الافتراضي </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/virtual-author/" rel="alternate" type="text/html" title=" الكاتب الافتراضي " />
			<updated>2015-08-31T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ميلاد باهي</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary> نتأمَّل .. نؤمنُ .. نكتبُ، كمحاولة لإخماد بقايا اكتئابات منسيّة تَنْشَط نيرانُها مع كلّ ثوبٍ غامضٍ يرتديه ليلُ الوَحدة والغرابة عن حقيقة وجود العالم وماهيته ونهايته وبدايته مرّة أخرى .. نكتب لنتحايل على أنفسنا بإيهامها أنّنا ندرك حقيقة هذياننا هذا، ونملك من النضج ما يجعلنا نتكيّف لحظيًّا مع صراعاتنا الداخلية إذ إنّ معرفتنا بما نحتاجه لأوقاتٍ تمتدّ لساعات ليست قليلة نقضيها ما بين فراغ وسوداوية هي المُسّكن الوحيد الذي ألفناه الى أن تهدأ نفوسنا</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/virtual-author/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/milad-bahe.jpg&quot; alt=&quot;milad bahi&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نتأمَّل .. نؤمنُ .. نكتبُ، كمحاولة لإخماد بقايا اكتئابات منسيّة تَنْشَط نيرانُها مع كلّ ثوبٍ غامضٍ يرتديه ليلُ الوَحدة والغرابة عن حقيقة وجود العالم وماهيته ونهايته وبدايته مرّة أخرى .. نكتب لنتحايل على أنفسنا بإيهامها أنّنا ندرك حقيقة هذياننا هذا، ونملك من النضج ما يجعلنا نتكيّف لحظيًّا مع صراعاتنا الداخلية إذ إنّ معرفتنا بما نحتاجه لأوقاتٍ تمتدّ لساعات ليست قليلة نقضيها ما بين فراغ وسوداوية .هي المُسّكن الوحيد الذي ألفناه الى أن تهدأ نفوسنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نكتب؛ لنهرب .. من حالتنا تلك خلف ستار الرغبة الإرادية لفعل الكتابة فنُشغل عقولنا بما أنْتَجَتْهُ ونُخضعه لمنطقٍ تامٍّ خاصّ بنا يميّزنا ويضعنا في مصافّ النخبة لقوّة تعبيره ورصانة مفرداته وترابط صوره، فإذا زاد عمقه وتعقيده وتدقيقه لمسنا ما بين سطوره نفساً رافضةً لما يؤلمها وهاربةً من صراعاتها وباحثةً عن توازنها ظاهرة في حبكة إبداعية قد يتعجّب ويُعجب بها صاحب القلم (كاتبها) لما خطّت يداه من إبداع قلّ نظيره بنظره طبعاً على الأقلّ بين أقرانه، لينتصب الطاووس بداخله آخذاً سطوةَ الجلّاد الحكيمِ باطناً، ووجه الكاتب ..الأديب ظاهراً مع استهلاك القليل من تواضع العبقري المغرور الذي تعلّمه من مراقبة تفاصيل هامشية في سلوك عباقرة عاصرهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي غفلة تواطؤ مع تلك الأفكار يخون نفسه فتتحوّل حاجته الماسّة للكتابة من غرض تفريغ ما بداخله من تخبّط وتذمّر وبحثه عن توازنه في نفسه، إلى جشع يتضخّم ويتفاقم بحثاً عن نجوميةٍ أدبيةٍ في مجتمع حقيقيٍ أو افتراضيٍ ساعياً لمباركة وإعجاب القُرّاء لهذا الداهية النجم .. ليعيش أوقات انتصاره الفكري واللّغوي على حالته التي وُفّقَ في توصيفها بمظهر العارف بكلّ شيء.. فينعم بأيامٍ وليال هانئة يجترّ فيها انتصاره كلّما حصل على معجب جديد أو مناقشة قصيرة لفكرة ما وردت في إبداعه المنشور إلى حين انتهاء صلاحية تلك الوجبة الأدبية فيعود من ..جديد إلى دخان الكآبة تلك ليكتبَ لنا مُعلّقة أخرى وهكذا.. الطريف بالموضوع أنّه في كلّ مرّة يكتب فيها يتحوّل غرضه من شيء إلى شيء آخر&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-08-31T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/sweden-and-refugees/</id>
			<title>السويد أكثر تقبلاً للمهاجرينً</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/sweden-and-refugees/" rel="alternate" type="text/html" title="السويد أكثر تقبلاً للمهاجرينً" />
			<updated>2015-08-31T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>وفقاً للإحصائيات، التي نشرها مجلس الهجرة السويدي، كثرت طلبات اللجوء من سورية وأريتيريا والصومال وأفغانستان</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/sweden-and-refugees/">&lt;p&gt;// نبض شرقي //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وفقاً للإحصائيات، التي نشرها مجلس الهجرة السويدي، كثرت طلبات اللجوء من سورية وأريتيريا والصومال وأفغانستان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعام 2014، تلقى المجلس 81301 طلب لجوء. وبلغ عدد طلبات اللجوء للقادمين من البلدان العربية 53843 طلباً، منها 30583 طلباً للسوريين (بنسبة 38%). وفي العام نفسه، اتخذ المجلس 53503 قرارات، وقبل 58 بالمائة من الطلبات، ورفض 18 بالمائة منها. وبلغ متوسط فترة دراسة الطلب .واتخاذ القرار 142 يوماً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي ما يخص السوريين، كان هناك 18204 قرارات (أي ما يعادل 34 بالمائة من المجموع الكلي للقرارات المتخذة)، ووافق المجلس على 16386 طلباً. وطبقت اتفاقية دبلن (إعادة المهاجر إلى البلد الأوروبي الأول الذي قدم منه) في 1259 قراراً (7 بالمائة). ولم يتجاوز معدل دراسة طلبات .السوريين واتخاذ القرار 115 يوماً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في النصف الأول من العام الجاري، تلقى مجلس الهجرة 28967 طلبَ لجوءٍ لأشخاص من بلدان العالم المختلفة، وكانت النسبة الأكبر منها للسوريين حيث بلغت 7437 طلباً (26 بالمائة). وفي الفترة نفسها، اتخذ المجلس 26163 قراراً في طلبات اللجوء، 53 بالمائة كانت بالموافقة، و26 بالمائة رفضت. وفي ما يتعلق بالسوريين، كان هناك 8358 قراراً (أي ما يعادل 32 بالمائة من المجموع الكلي للقرارات المتخذة)، وقد وافق المجلس على 7414 طلباً (أي بنسبة 89 بالمائة)، في حين رفض 24 طلباً فقط. وطبقت اتفاقية دبلن على 655 طلباً (8 بالمائة). وبلغ معدل دراسة الطلبات .والبت فيها 229 يوماً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتجدر الإشارة إلى أنه خلال السنوات الثلاث الماضية فقط، كان 57 بالمائة من مقدمي طلبات اللجوء المقدمة في السويد يتحدرون من بلدان عربية .53 بالمائة منهم من سورية، و47 بالمائة من الدول العربية الـ 21 الأخرى&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-08-31T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/quarantine/</id>
			<title>قِصة حصار </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/quarantine/" rel="alternate" type="text/html" title="قِصة حصار " />
			<updated>2015-08-31T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>فيكتوريا جابلي</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary> يبدو مريضاً .. علامات التعب تتوسع في خلايا جلده وتجعله يتجعّد حد الانكماش .. صار وجهه يُشبه مسوّدة قديمة لشاعرٍ نزق</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/quarantine/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/victoria-jabli.jpg&quot; alt=&quot;victoria jabli&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..يبدو مريضاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..علامات التعب تتوسع في خلايا جلده وتجعله يتجعّد حد الانكماش&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!صار وجهه يُشبه مسوّدة قديمة لشاعرٍ نزق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..لم يتكلّم منذ زمن .. قالت أمّه المُقعدة ، بفعل قذيفة طائشة اخترقت سقف منزلهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!مزقت والده ، أقعدتها ، وأفقدته صوته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..”كان صوته يتآكل شيئاً فشيئاً ، حتّى نسي اللغة ، باستثناء كلمة “ خُبز&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..وجدته مرّة قبل الحصار عند مكب في آخر الحي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!كان يعبث بأكوام القمامة ، ويفتح المغلق منها بحثاً عن رزق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تحاشيتُ النظر إليه كيلا يشعر أنني أقزّم من شأنه للحاجة !
..!الجوع ، يدفعنا للأكل ، حتّى لو كان الطعام لحماً لكتف بشري&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عرفتُ هذا أثناء تجربة سابقة لي ، في معسكر للطلبة ..
!كانت تجربة قاسية ، تأكدتُ بعدها أننا لسنا أحراراً حتّى بأجسادنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الغريزة طاغية ، تستفحل بنا ، تسيّرنا وفق هواها ، تدفعنا للقيام بأشياء لا تشبهنا في النهاية ، دون أدنى سيطرة منّا !
   ..الغريزة تقودنا ، كعميان بصيرة إلى ما تشتهي أن تفعل بنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!لسنا أحراراً حتّى بممتلكاتنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..نفذ الخبز اليابس ، ولا أثر يُذكر لرائحة الطحين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!..لم يعثر على شيء ليأكله ، منذ بدء الحصار بأيّام سوى بضع أوراق من دفتره الجامعي القديم ، كان قد بللها بالماء والتهمها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!سقطت معادلات الكيمياء ، وتلك التكاملات الرياضيّة ، ومقاديره الفيزيائية التي كان قد أعدّها ليغزو العالم بحلمه ، في عصارة معدته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!لم يبق دفاتر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..بحث طويلاً في جيوبة المثقوبة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!..مدّ يده جيداً في سترته الجلديّة المقطّبة الأكواع .. حتّى استقرّ سمعه إلى صوت كان يعرفه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!!!..إنه صوت قطع نقديّة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..نعم ، عرف ذلك بعد أن تذّكر آخر موعد له مع صديقته في حديقة الجامعة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..دعاها لشرب “ النسكافيه “ في مقهى الجامعة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..تبادلا حديثاً طويلاً ، ثم تعاهدا أن يتابع أحدهما حديثة للآخر على الهاتف&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!..هاتف&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..استعجله الفرح عند هذه الكلمة ، كأنّه فوجىء بتذّكره ، فدفع يده بقوّة أكبر نحو ثقب السترة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..دوّر أصابعة من خلف الثقب ، إلى أن عثر على ما أومأت به ذاكرته - الجائعة أيضاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..عثر على رقم الهاتف الذي أراد ، وأمضى الليل كلّه لا يأبه لصوت الرصاص&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..مطيلاً النظر إلى هذه القصاصة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!..ضحك أخيراً .. ضحك بصعوبة بالغة ، لأنّ عضلات وجهه كانت قد ضمرت&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..ضحك كما لم يضحك منذ زمن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..ونسي أمر الخروج ، كما نسي جسده جائعاً أمام نشوة روحه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!قضى سبع ساعات وهو ينظر باستغراق إليها ، إلى تلك الأرقام السحريّة التي طردت جوعه فترة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كانت المرّة الأولى التي يحب بها ذاكرته ، بها استحضر صوتها ، ثم إنه استغرب على قدرتها باستحضار تفاصيل وجهها ، شعرها ، وحتّى تلك !الشامة التي تعلو إبهام يدها اليسرى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..ضمّ القصاصة برفق إلى كفّه ، رفع كفّه وقبّلها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..امتدت كفّه إلى جبينه ، لاصقت جبهته ، وكأنّه كان بهيئةِ شُكرٍ على هذه النعمة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..ثم ابتلعها ، بعد ساعات طويلة من شبع روحه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!ابتلع تلك الشيفرة السريّة ، التي بعثت شبعاً ، وسعادة لم يعد يذكر آخر مرّة شعرَ بمثل هذا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!..ابتلعها ، ودفع ثمنها دمعة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..لم يكن يحب أحاديث الهاتف ، إلّا أمام هذا الرقم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!كانت أوّل فتاة أحبها ، قالت والدته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!..مضغ نشوته مع تلك الأرقام ، هضمهاً بعسر وحرقة ، ولم يبقَ له سوى الموت جوعاً ، أو مصادفة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..قرر أن يخرج&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;منعته أمّه ، أفسدت عليه إصراره و شجاعته مراراً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..كانت خائفة ، لأنّ كل الذين يخرجون ، لايعودون أبداً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!حتّى باغتها ذات ليلة موحشة ، وخرج ليشتري خبزاً على حساب ما فاض من موعد الغرام ذاك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!نعم .. خبز .. منذ مدّة لم يذقه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..ترك أمّه متوسّدة كتفها نائمة على مقعد ، وخرج&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خرج طويلاً .. ولم يعد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..بات انتظاره حملاً ثقيلاً على قلب أمّه ، كما أنّ جسدها بدا ضعيفاً حد السقوط&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!ظلّت تبكي بإغداق ، حتّى قررت شبكيّة عينها أن تتركها ودمعها ، ضريرة على كرسي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!لتنفصل عنها إثر خثرة قلبيّة كانت تتغذى وتنمو من انتظارها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..لم يعد بعد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!كان آخر من شاهده قبل حدوث الاشتباك ، رجل خمسيني بربع ذراع ، وهو يجادل الفرّان النزق بمرارة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..لم يستشهد ، هذا ما أكدّه الرجل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!ولم يعد أيضاً ، هذا ما كنّا نعرفه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..كانت الأخبار تشقّ طريقها مصادفة إلى مسامع أهالي الحي المحاصرين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..فعندما يُسمع صوت رصاص فقط ، لمدّة عشر أصابع من العد مرتين ، يعرفون أنّ أحداً ما ، قد قُتل ، أو استشهد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!فُكّ الحصار  ، بعد فترة غير معروفة في هذا القبو النتن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!..خرج الجميع ، وبدت تلك اللحظات الأولى أشبه بالولادة من جديد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..شرع كل يبحث عن مفقوده&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..ظلّت أمّه متيبسة على كرسيّها ، حتى فارقت الحياة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..كان هذا ، قبل أن يعثروا على جثته ، متعفّنة على طرف الطريق المؤدي إلى الحي المجاور&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!..لم يكن مُلطخاً بالدماء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..كان غارقاً بفُتات خُبزه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!!..ثم تبيّن أنّه توفي ، إثر اختناق في قطعة خبز كبيرة لم يقوَ على ابتلاعها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!..هذا ما قالته لي ، مُحاصرة نجت بنصف عقل ، وذاكرة مريضة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-08-31T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/palmyra-delusion/</id>
			<title>..هذيان تَدْمُري  </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/palmyra-delusion/" rel="alternate" type="text/html" title="..هذيان تَدْمُري  " />
			<updated>2015-08-31T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>هدى ملكون</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary> في يوم من الأيام في سالف العصر والاوان ركبت الباص مسافرة إلى دمشق وأنا اهون على نفسي التسع ساعات برؤية تدمر وفيروز تصدح معلنة وصولنا للشام غفوت لدقائق وإذا بي أرى نفسي في قصر زنوبيا ترحب بي وتعتذر لانشغالها بإعداد الجيش لملاقاة الرومان، لا تنس قبل أن تغادر ان توعز للحرس أن يملاوا سلتي بالبلح التدمري احمل سلتي وكأنني احمل كنوز العالم</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/palmyra-delusion/">&lt;p&gt;في يوم من الأيام في سالف العصر والاوان ركبت الباص مسافرة إلى دمشق وأنا اهون على نفسي التسع ساعات برؤية تدمر وفيروز تصدح معلنة وصولنا للشام غفوت لدقائق وإذا بي أرى نفسي في قصر زنوبيا ترحب بي وتعتذر لانشغالها بإعداد الجيش لملاقاة الرومان، لا تنس قبل أن تغادر ان توعز .للحرس أن يملاوا سلتي بالبلح التدمري احمل سلتي وكأنني احمل كنوز العالم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.نصلُ تدمر استيقظ واتمتع بالتاريخ والعراقة وأسمع من بعيد خبب الخيل وعلى راسهم  الملكة السورية البطلة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مرت السنوات وها أنا أسافر جواً خوفا من المرور في تدمر أغفو بالطائرة وأجد نفسي على مداخل تدمر يصرخ بي أحدهم : ((أين نقابك وأين المحرم .((يا امراءة )) قلت له: ((زوجي ميت وأخي وأولادي مسافرون&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.   ((رد علّي بصفاقة (( سنعقد قرانك على أحدنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أين انتِ يا زنوبيا لتحميني من هؤلاء الأوباش….  لوحات وهي تحتضر تحت ركام معبد بعل شمسين وصوتها يأتيني ضعيفاً….” أنهم أقسى من .”الرومان يا عزيزتي&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-08-31T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/our-new/</id>
			<title>جديدنا </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/our-new/" rel="alternate" type="text/html" title="جديدنا " />
			<updated>2015-08-31T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الكريم البليخ</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary> نبض شرقي. نعم، هو نبض، وأيّ نبض ذاك القلب يخفق وبكل حب، وبصدق وبتؤدد منكفئاً على نفسه مناجياً عشاقه، ومحبيه. متعطشاً إلى لقاء الأحبّة وهم في وداعة من جمهرة تلك الأفاق التي تظل تعطي وبتدفق، وبحزمة من الأشواق، وهذا ليس بغريب على قلب اتخذ من المحيط الذي يعيش فيض من الحب، وهو العطش إلى ينبوع من المحبة </summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/our-new/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/abdlkareem-blekh-2.jpg&quot; alt=&quot;Blekh&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“نبض شرقي”. نعم، هو نبض، وأيّ نبض ذاك القلب يخفق وبكل حب، وبصدق وبتؤدد منكفئاً على نفسه مناجياً عشاقه، ومحبيه. متعطشاً إلى لقاء الأحبّة وهم في وداعة من جمهرة تلك الأفاق التي تظل تعطي وبتدفق، وبحزمة من الأشواق، وهذا ليس بغريب على قلب اتخذ من المحيط الذي يعيش فيض من الحب، وهو العطش إلى ينبوع من المحبة، وسيل من شهوانية طالما انتظرها مطولاً، وهانحن في “نبض شرقي” الذي انطلق بدءاً من اليوم بكادر متجدد، وبعنوان جديد، وبفيض من المواد الجديدة المنتقاة التي أرادتها إدارة التحرير أن تكون متجددة ومتجذرة في مضمونها، وفي اختيارها، وهي من والى هذا الجمهور العريض الذي ينتظر بفارغ الصبر ما يمكن أن يغنيه ويضاعف لديه القدرة على تمثيل الثقافة، وغناها، والحكاية، وما تتضمنه، وكل ما يمكن أن يكرّس لمعلومة نبحث فيها عن الجديد المفيد، وهو عنوان نبضنا الذي نرتقي من خلاله إلى أفاق يمكن .معها أن تخدم القارئ في كل مكان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.القارئ الذي نريده أن يتابع ما يمكن أن يشير على خطأ هنا، وملاحظة هناك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.القارئ الذي نحب أن يشاركنا الحدث، والرؤية، ويصوّب أخطاءنا، إن وجدت، وأن يمارس علينا الرقابة، حتى نصل وإياه إلى الهدف الذي ننشد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويظل الطموح هامشياً، في ظل انتشار القنوات الكثيرة وتعددها، والمنشورات التي تزداد يوماً بعد آخر.. وفي المحصلة، ما نبحث عنه هو خدمة القارئ، وقبل كل شيء، هو إرضاء ضمائرنا بالبحث عما هو جديد، وما يمكن أن نصل به إلى نياط قلب قارئنا الكريم.
هذه هي بداية مشوار الألف ميل الذي نبحث عنه، وأن كان مغروساً بالأشواك، ومليئاً بالحفر والمتاهات، ولكن الهدف واحد، والعطاء هو ما يمكن أن نهدف إليه وتحقيقه مستمدين ذلك من من عزيمتكم، ومتابعتكم وملاحظاتكم، ورسم الصورة التي نرجو أن تجسد الشكل السليم لــ “ نبض شرقي”، متلألئ، فيّاض بالخير والعطاء على جماهيرنا التي تنتظر جديدها.. وهذا ما نطمح إليه، لاسيما وأننا نرسم الطريق الصحيح لقارئنا الكريم الذي .يظل، كما ذكرنا، هو المعني أولا وأخراً، بكل ما نطرحه، وما يمكن أن نقدّمه في هذا الذي يعنينا جديده&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بقي أن أشير إلى أنه نأمل في الخطوة الجديدة أن نقدم ما يمكن أن ينفع القارئ على أن يقتصر ذلك بما يمكن أن نقدمه، رافعين راية العمل .بصدق، وبشوق وبحب لخدمة القارئ، وهذا ما نريده&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وما لنا إلا أن نشكر في هذه الإطلالة، كل من ساهم في إنجاح هذا العمل. العمل الذي لايمكن أن يكتمل إلا بملاحظاتكم، وبمساهماتكم. بآرائكم .وبمساعيكم التي ترمز إلى تصحيح الخطأ، إن وجد.. وهذا ما يسعدنا حقيقةً&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-08-31T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/canning-death/</id>
			<title>!!تَعلّيب الموت  ؟؟</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/canning-death/" rel="alternate" type="text/html" title="!!تَعلّيب الموت  ؟؟" />
			<updated>2015-08-31T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ملكون ملكون</name>
					
					
					
						<uri>http://facebook.com/mmelkon</uri>
					
				</author>
			
			<summary>وأخيراً وعلى ما يبدو ليس آخرا. فإن قسوة الموت ومرارته اهتدت لطريقة جديدة لتكتب سطراً كارثياً جديداً من سطور التغريبة السوريةان</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/canning-death/">&lt;p&gt;..وأخيراً وعلى ما يبدو ليس آخراً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..فإن قسوة الموت ومرارته اهتدت لطريقة جديدة لتكتب سطراً كارثياً جديداً من سطور التغريبة السورية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الموت الذي يجتاح البلاد من أقصاها لأقصاها بكل الطرق والوسائل الوحشية التي لا تنتمي لأي حس انساني ،والموت الذي رسم خارطة طريق الهروب للسوريين الى منافٍ قسرية ،فكان البرد وحشاً في غابات أوروبا ينهشُ لحماً سورياً طرياً ثم يجمّد الدماء فيه ،والبحر الذي لم يعد يملك من .رحابة أفقهِ وزرقة مداه إلا سفناً تلقي بحمولتها السورية لأعماق متوحشة نَهِمةْ لإرتجافات الأنفاس الأخيرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كل الذي ابتلعناه ومازلنا نبتلعه بمرارة كل الصباحات الكارثية التي يعيشها السوري أينما حلَ وارتحل ،ولا تحمل إلا أخبار الموت والدمار ،لكن أن يبتكر تجار الموت طريقة جديدة للموت ،وجعل البشر يموتون “ موتاً معلّباً “ مكدسين في شاحنة مغلقة ،فهذا ما لم يعد يحتمله العقل .،ومالم تعد اللعنات والدموع تُجدي معه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إلى أي مدى أصبح لحمنا رخيصاً على الجميع ؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ماالذي اقترفه السوري لتبتكر كل هذه الطرق لقتله وتعذيبه ؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وإلى أي مدى هانت أرواح السوريين على الجميع ؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الساسة يختبؤون خلف تصريحاتهم الخلبية وابتساماتهم الدبلوماسية …. حملة السلاح يتخفون خلف متاريسهم …. المجتمع الدولي يرسل مخلوقاته الفضائية القَلِقة على هيئة مندوبين لحل الأزمة فتزداد تعقيداً …. جنيف يتناسل وموسكو يتناسخ وعُمان تنتظر …. الجوار يشتكون من المهاجرين ويبتسمون لحدود مشرعة للخراب و الموت ….الأجندات الخارجية على اختلاف توجهاتها تتفاوض لهدنة مشبوهة هنا مقابل هدنة مريبة هناك ولا أحد يسعى لهدنة سورية …. الشروخ تزداد عمقاً بين ابناء الشعب الواحد اينما كانوا في الداخل أو في الخارج ….السفارات تئن من السوريين وأزمتهم …حرس الحدود وخفر السواحل الاوروبيين نفذَ صبرهم فبطشوا بكل الأجساد السورية التي تريد أن تعبر نحو الحياة …. ..ومافيات التهريب و نقل الأعضاء والإتجار بالنساء تنمو وتكبر ويزدهر نشاطها المقيت&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويبقى السوري يهرب من الموت الطائش والفوضوي في بلده ،ليصطدم بالموت “المعلّب “على الطرقات السريعة في اوروبا ،ويبقى السوري حراً في .اختيار موته القادم بعد ان أعيته السبل نحو الحياة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-08-31T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/antonio-valencia/</id>
			<title> من هم أسرع خمسة لاعبين في عالم كرة القدم</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/antonio-valencia/" rel="alternate" type="text/html" title=" من هم أسرع خمسة لاعبين في عالم كرة القدم" />
			<updated>2015-08-31T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary> من هو اسرع لاعب كرة قدم في العالم ؟؟؟ .... هل كريستيانو رونالدو يعتلي صدارة السرعة بين نجوم الكرة </summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/antonio-valencia/">&lt;p&gt;//نبض شرقي – خاص //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من هو اسرع لاعب كرة قدم في العالم ؟؟؟ …. هل كريستيانو رونالدو يعتلي صدارة السرعة بين نجوم الكرة ؟؟؟ …. أم هناك مفاجات في القائمة ؟؟!!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;انطونيو فالنسيا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.انها مفاجاة كبيرة للكثيرين ان يتصدر القائمة جناح مانشستر يونايتد أنطونيو فالنسيا الذي تبلغ سرعته 35.1 كم / س&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.النجم الاكوادوري لعب مع مانشستر يونايتد 116 مباراة مسجلا 12 هدفا&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;غاريث بايل&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;الويلزي المنتقل برقم خيالي من توتنهام لريال مدريد و البالغ من العمر 24 عاما تبلغ سرعته 34.7 كم / سا ، و هو المدريدي الثاني في .القائمة مع رونالدو&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;آرون لينون&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;جناح توتنهام السريع آرون لينون يتقدم في قائمة اسرع لاعبي كرة القدم في العالم على كريستيانو رونالدو بقليل اذ تبلغ سرعته 33.8 كم / سا ،لينون قد لا يكون ضمن نجوم البريمييرليغ الكبار لكنه يقوم بعمل كبير مع فريقه و يمرر تمريرات حاسمة ،و قد لعب لتوتنهام 230 مباراة و لمنتخب إنكلترا 21 مباراة دولية ،و لكن سرعته الكبيرة لم يستفد منها بتسجيل الأهداف اذ لم يسجل سوى 25 هدفا لتوتنهام فيما فشل بالتهديف .لمنتخب إنكلترا&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;كريستيانو رونالدو&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.آلة التهديف المدريدية كريستيانو رونالدو جاء رابعا على غير المتوقع اذ تبلغ سرعته 33.6 كم / سا&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;ثيو والكوت&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;مهاجم الارسنال ثيو والكوت حل خامسا في قائمة اسرع لاعبي كرة القدم بالعالم متقدما على العديد من السوبر ستار ( ليونيل ميسي ،واين روني  .فرانك ريبيري ،اريين روبن ، و اليكسيس سانشيز ) ، اذ يتقدم والكوت بـ 0.2 كم / سا على ميسي حيث تبلغ سرعة والكوت 32.7 كم / سا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والكوت لعب للارسنال 192 مباراة سجل خلالها 44 هدفاً&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-08-31T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/anis-hanna/</id>
			<title>..أنيس حنّا مديوايه.. ذاكرة القامشلي المتقدة</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/anis-hanna/" rel="alternate" type="text/html" title="..أنيس حنّا مديوايه.. ذاكرة القامشلي المتقدة" />
			<updated>2015-08-31T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>نعمة ربّانيّة وهبها رب الكون لمدينة القامشلي خاصةً، وللوطن عامة، سخّر نفسه ومذ سنواته الأولى في الحياة، لخدمة مجتمعه، فقدّم له الكثير، ودوّن عنه الأكثر، وسطر خلال رحلة الحياة بطولات أدبيّة واجتماعيّة وإنسانيّة وثقافيّة، ليكون مربيّاً وعلامةً ومرجعيةً، له ألف قصّة وحكايّة مع مدينته وناسها إنه ممن شارك فيها الأفراح والأتراح</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/anis-hanna/">&lt;p&gt;نعمة ربّانيّة وهبها رب الكون لمدينة القامشلي خاصةً، وللوطن عامة، سخّر نفسه ومذ سنواته الأولى في الحياة، لخدمة مجتمعه، فقدّم له الكثير، ودوّن عنه الأكثر، وسطر خلال رحلة الحياة بطولات أدبيّة واجتماعيّة وإنسانيّة وثقافيّة، ليكون مربيّاً وعلامةً ومرجعيةً، له ألف قصّة وحكايّة مع مدينته وناسها إنه ممن شارك فيها الأفراح والأتراح، فأسس لنفسه رصيداً اجتماعياً لمّا يحظى به غيره..فكان ((لنبض شرقي )) وقفة افتخار مع أحد أركان وأعمدة الجزيرة السورية المربي أنيس حنّا مديوايه، وبعد أن نثر بكامل علامات الترحيب والتهليل ((بنبض شرقي))، ..هنّأ نفسه والوطن بإطلالته وإشراقته، وعبّر عن إعجابه الشديد ببزوغ بريقه للوطن وأهله&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;ذكريات&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وللضيف حكاية طويلة في القامشلي فسرد لنا عن بعض من جوانبها ومما قال: “ذكرياتي كثيرة في المدينة وبلغت من العمر فيها التسعين عاماً، طبعاً جئت إليها من لواء اسكندرون، وذلك في الثلاثينيات، وبعد الحصول على شهادات التعليم في القامشلي، عملت مديراً لمكتب الحبوب في قبور البيض وعامودا ورأس العين في الأربعينيات، ثم كانت الوجهة نحو فن التمثيل المسرحي، وكانت لي وقفات متعددة مع ذلك الفن وأهله، وفي عام 1946 أنشأت مكتبة في القامشلي ودار نشر وكانت أول مكتبة، بل عملياً تحولت إلى منبر ومركز ثقافي، وفي ذات السنة انتسبت إلى الحزب القومي السوري الاجتماعي وقمتُ بتأسيسه في المحافظة كوني أول من انتسبت إليه في المحافظة، وبعد وصول حضرة الزعيم آنطون سعادة من اغترابه القسري .إلى بيروت سافرتُ مع بعض الرفقاء لمدينة بيروت من أجل مقابلته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رافقت الزعيم آنطون سعادة لمدينة دمشق من أجل مقابلة الضابط أديب الشيشكلي والضابط توفيق بشور، وفي الخمسينيات حصلت اعتقالات عديدة لأعضاء الحزب  ومنهم أنا بمناسبة جريمة مقتل العقيد عدنان المالكي رحمة الله عليه، وتحقق لي النجاح في عضوية الاتحاد القومي أبان الوحدة .”السورية المصرية، وفي التسعينيات قام الحزب بترشيحي لعضوية المجلس النيابي السوري ولأكثر من دورة&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;القامشلي&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وللقامشلي كلمة على لسان الضيف: “مدينة مميزة منذ ولادتها، يسكنها أحفاد الأحفاد، الذين أسسوا الحضارة السورية العريقة، وهي المدينة التي .”يحق لكل مؤرّخ أن يقول عنها: إنها الأمة السورية المصغّرة، وفيها حياة اجتماعيّة راقيّة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/anis-2.jpg&quot; alt=&quot;أنيس حنا مديواية&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;الوطن&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;للوطن غصّة جراء الأزمة وللسيد أنيس رأي لما يحصل فيه: “ما يحصل في بلدنا من تدمير وتخريب وقتل وسرقة هو تخطيط صهيوني، وهو صراع المصالح الغربية، ومن الملاحظ مؤخراً بأن الأصدقاء والمتآمرين في اجتماعاتهم ولقاءاتهم مع بعضهم في روسيا من اجل حل الأزمة هو البحث من قبل الجميع لكسب الفائدة الأكبر، اقتصادياً او غير ذلك، في ظل أشرس مؤامرة كونية بات عمرها خمس سنوات، بالنسبة لمعارض الداخل ألم تدرك بعد بأن الوطن يدمره قوى الشر وتمزقه وتسرقه، والواجب إن كانت فعلاً تبحث عن خير البلد والدفاع عنه دعم السلطة القائمة والجيش البطل والمقاومة لصد هذا العدوان، رغم الخلافات والوقوف بجانبه حتى زوال هذا المخطط الإجرامي، أمّا معارضة الخارج فأثبتوا بأنهم عملاء يتسكعون على أبواب السفارات المتآمرة، فبماذا سينطق التاريخ عن هؤلاء؟؟؟؟.
أمّا بالنسبة لحال القامشلي فلولا حراسة جيشنا المقدام والقوى الوطنية الكردية والمنظمات العربية ومنها المسيحية لكانت هذه المنطقة بأيد .عميلة مرتزقة&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;الهجرة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;الهجرة تفرض نفسها على أبناء القامشلي فماذا يقول عنها الكاتب أنيس مديوايه:” هناك هجرة كبيرة من أبناء المنطقة وهي مروعة لكثافتها، وكثرتها، ومن كافة المكونات، وأسبابها كثيرة منها الخوف من المجهول، وغلاء المعيشة، وإطالة فترة حل الأزمة، وقد تكون هناك نسبة ممن هاجر يقلد الآخرين فقط ليكون ضمن قائمة المهاجرين، ولكنني أقول بأن القامشلي بأمان واستقرار ليومنا هذا وهناك وافدون إليها من غالبية المناطق والقرى وتتجاوز نسبتهم المائة ألف نسمة، وما الانفجارات التي تحصل بين الحين والآخر إلا رسالة لزيادة أعداد الهجرة، وحينها يتطلب الأمر وقفة صامدة، وعدم تحقيق أماني المخربين، فأنا قبل فترة وجيزة كنت في الولايات المتحدة الأمريكية وقدمت لي كل إغراءات البقاء هناك، ولكنني أعلنتها جهاراً بان الموت والفناء سيكون في المدينة التي اختلط حليب الوفاء مع كل أبنائها وناسها، والمكتبة التي تربيت فيها يومياً ..”يتوافد عليّ العشرات من الأكراد والأرمن والعرب والسريان و..و..ونقضي لحظات هي الأجمل والأحلى والأغلى&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-08-31T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/newspapers/trash/</id>
			<title>زبالة ماري انطوانيت </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/newspapers/trash/" rel="alternate" type="text/html" title="زبالة ماري انطوانيت " />
			<updated>2015-08-26T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ضحى شمس</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>شو مالك؟ عم تضحكي؟ ما شفت الاعلان؟ هلق بعدو مارق ع الاخبار.. يحرق عرض هالبلد</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/newspapers/trash/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/duha-shams.jpg&quot; alt=&quot;duha shams&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شو مالك؟ عم تضحكي؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..ما شفت الاعلان؟ هلق بعدو مارق ع الاخبار.. يحرق عرض هالبلد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اي اعلان؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(تضحك وتمسح دموعها) تبع الزبالة. قال عم يوعونا كيف لازم نفرز الزبالة من المصدر. ايه.. قال هيك: لازم نحط الزبالة العضوية، يعني تبع الاكل والخضرة وهيك اشيا بكيس بلاستيك اسود ،والكرتون والورق بكيس اصفر، اما الازاز والمعادن فمحلها بالكيس الزهري.. انو ما فقعني شي الا الكيس الزهري. زهري يا الله! انت بتعرف وين في اكياس زهرية؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شو هالمشكلة؟ الا ما يكون في اكياس زهرية، اكيد ما عم يحكوا من فراغ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;استغفر الله.. بس انو كتوعية يعني ومهتمين بالبيئة، صار عنا مصروف بلاستيك اكتر من الاول ولا انا غلطانة؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ليه بقى؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولو حبيبي؟ وين بتحطوا الزبالة انتو بالبيت؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!بالتنكة وين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ايه بعرف بالتنكة، بس انو مش دغري بالتنكة! يعني الا ما تحطوا فيها كيس ما هيك؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..صحيح، بس الوالدة إدارية، يعني ما بتشتري اكياس زبالة، بتجمع الاكياس تبع التعاونية، وبتحط الزبالة فيهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يعني امك موفرة ع البيئة ع القليلة وحسب الاعلان التوعوي، 3 اكياس زبالة ع القليلة. مين احسن؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.هلق ما تكوني كتير حنبلية.. نحنا بأزمة ولازم نتعاون&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انا حنبلية؟ طيب . انت شفت هيديكي الست اللي كانوا عاملين معها مقابلة ع اساس عندها طريقة لتاخذ الزبالة المفروزة من البيت؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!وين؟ لا ما شفتها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.عادي! ما انت حتى لو شفتها ما ح تفهم، واذا فهمت يمكن تقدر ويمكن لأ.. حسب امكانياتك الثقافية والمادية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.فسري .. طبقتيلي قلبي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سلامتك من الطبقان .. كانوا عم يعملوا معها مقابلة ع التلفزيون ع اساس عندها جمعية ومبادرة للحل. اولا بكل المقابلة يمكن قالت كلمتين او تلاتة بالعربي، عامة قالت كلمة «يعني»، بس ع طريقة كارلوس اده، حبيبنا. وتاني شي فهمنا انو عم تحكي عن «أبليكايشن» بتنزلها على «اي باد» او شي هيك تبع «الجينريشن» الاخير من التلفونات. يعني بتحط اول شي «دكة» مصاري حق تلفون «ذكي»، وبعدين بتنزل «الابليكيشن» تبع الزبالة، وتالت شي بتفرز الزبالة من بعد ما تكون اشتريت 3 ربطات اكياس بلاستيك، واحد منها زهري (اوعا تنسى) وبعدين بتكبس ع ..الابليكايشن، بيعرفوا انت وين، بيقوموا بيجوا وبياخدوا زبالتك. دليفري يعني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..يضحك” هلق فهمت عليكي. طيب ع القليلة عم يفكروا بحل”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يا خيي ما هيدا اللي بيقهر! انو يفكروا بالعربي اولا، وتانيا يفكروا بقدرة الناس المادية. اصلا بفرنسا مثلا، وهونيك معهم مصاري اكيد اكتر من برج حمود او الكرنتينا، الناس ما بتستعمل اكياس بلاستيك الا للزبالة العضوية لانها بتتفاعل. وحتى يقللوا استخدام هالاكياس، حتى بالسوبر ماركت، الناس بتاخد معها سلة تحط اغراضها فيها، واذا مصرين بدهم اكياس بلاستيك، بيدفّعوهم حق كل كيس ما يعادل 500 ليرة باللبناني على ما اذكر، هاي من جهة، ثانيا الدولة او متعهد الزبالة، هوي اللي بيحط بكل شارع، مكبات كبيرة كل واحد منها مخصص لشي: ..للمعادن والازاز.. بتلاقي المواطن جارر السلة وراه بيوصل ع المكب وبيفضي القناني الازاز بواحد، والكرتون بالتاني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لك شو عم تحكي.. هيدي البلاد اللي فيها عالم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ليه نحنا مش عالم؟ هياه اقليم الخروب ما احلاه.. احلى عالم والله. يعني الناس بس بتشوف انو في دولة مهتمة وحاطة خطة (اشحطلي خطين بالاحمر .تحت كلمة خطة) منها لحالها بتصير .. او خلينا نقول الاغلبية، بتصير تتجاوب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.يمكن ايه ويمكن لا.. ما بعرف&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طيب بما انو الناس عنا بعدها طيبة: ليه ما منحكيهم بلغة الانسانية؟ يعني مش كل الوقت منقول لما نشوف اللي عم يفتشوا بالزبالة، انو يا حرام، وكيف بيقدروا يفتشوا بهالروائح والتلوث؟ وكمان بينبشوا الزبالة اضرب من البسينات وبيفلشوها حول المكب بشكل فظيع؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ايه؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خلينا نقول احتراما منا لهدول الناس المضطرين لهالشغل، انو هني على شو بيدوروا بالزبالة؟ ع المعادن والتنك والازاز، ما هيك؟ عال. حطلهم اياهم بكيس لوحدن، كيس التعاونية. هيدا مش مساعدة لهدول اللي بيعيشوا من الزبالة واحترام لانسانيتهم؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.دخيلك انت.. صحيح متل ما قال المتل: الناس بالناس والقطة بالنفاس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صحيح. بس في متل تاني يمكن ازبط على جماعة زبالة ماري انطوانيت، بقصد الزبالة بالكيس الزهري، هوي المتل ما بينقال بالاماكن العامة.. بس .اكيد بتعرفو&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..اياه؟ قولي قولي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بصوت واطي “الف.. ع المتكي.. هين”!. عفوا يعني، بس انو هيدا من الادب الشعبي. يعني كتير معبّر ما هيك؟&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="newspapers" />
			
			

			<published>2015-08-26T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/terrorism-in-qamishly/</id>
			<title>!!نبض شرقي ترصد أحوال القامشلي تحت رحمة التجار وغضب الإرهاب</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/terrorism-in-qamishly/" rel="alternate" type="text/html" title="!!نبض شرقي ترصد أحوال القامشلي تحت رحمة التجار وغضب الإرهاب" />
			<updated>2015-08-26T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>عانت وذاقت مدينة القامشلي بكل ألوانها وأطيافها وأجناسها وألوانها، أنين الأزمة وأوجاعها، وحلّت عليها متاعب مصاعب تهدّ الحيل والجبال، والمعاناة الأكثر قساوة والتي لم تفارقها منذ ولادة الأزمة نيران أسعار المواد الغذائية والتموينية والتي باتت  تحت تأشيرة ورحمة البائعية</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/terrorism-in-qamishly/">&lt;p&gt;//خاص بنبض شرقي//&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عانت وذاقت مدينة القامشلي بكل ألوانها وأطيافها وأجناسها وألوانها، أنين الأزمة وأوجاعها، وحلّت عليها متاعب مصاعب تهدّ الحيل والجبال، والمعاناة الأكثر قساوة والتي لم تفارقها منذ ولادة الأزمة نيران أسعار المواد الغذائية والتموينية والتي باتت  تحت تأشيرة ورحمة البائع، والرحمة بالمطلق غائبة عن النسبة المطلقة إلا ما رحم ربي، والإشارة إلى المواد الأكثر طلباً وشراءً، فالفواكه والألبسة والحلي والذهب باتت للمناسبات القاهرة فقط، حتّى لو كانت مناسبات الزفاف، وخلال استطلاعنا على نخبة كبيرة من أبناء مدينة القامشلي من الريف والمدينة كلهم اشتكى وشكا على من بيده قوت المواطن، ويحتكر السعر بالطريقة التي يريدها، فقد بيّن (( علي سيد خالد )) بأن الأسعار تختلف من محل لآخر، وهو دليل قطعي على الاحتكام والاحتكار،مستغرباً من بيع الأدوية بالسعر المزاجي والكيفي، فكيف لمن أدى قسم اليمين أن يتاجر بالدواء .والعلاج، والكثير منهم يفضل عدم شراء الوصفة لعدم قدرته عليها، والكثير يفضل البقاء تحت رحمة وشفاء رب العباد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا الحاجة ((خولة السعد)) فعبّرت عن غضبها من التصرف اللامسؤول من أصحاب حافلات النقل بكل أشكالها ومقاساتها بالسعر الذي يتم تحديده من قبلهم، وأكّدت بأن الذهاب والإياب إلى أقرب نقطة من مدينة القامشلي تكلف ال500 ليرة سورية تسعيرة النقل فقط، علماً أن أسعار المحروقات هي .أرخص من جميع المحافظات الأخرى ومتوفرة، ومع ذلك جشع الغالبية هو الواضح والفاضح في مص دماء المواطنين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا الشاب ((طوني حنّا)) من طلاب الشهادة الثانوية ،فنوّه إلى أن الغوص في سوق مدينة القامشلي يعني أن الشخص بحاجة لأموال باهظة ليستطيع شراء قطعتين أو ثلاثة من الألبسة، وطوال فترة الأزمة ونحن نجد بأن الأسعار ولجميع المواد والأصناف في تصاعد بصعود العملة الأجنبية ومع .هبوطها أيضاً، فالتجار يرفعون الأسعار بمجرد سماعهم ارتفاع سعر الدولار، ولكنهم يتجاهلون الأصوات المطالبة بانخفاض الأسعار مع هبوطه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأكّد طوني بأن طلاب المدارس يعانون كثيراً في تأمين المستلزمات المدرسية لأن أسعار بعض احتياجاتها تدخل في قائمة الأسعار الخيالية، .ولذلك طالما المدارس ستقلع خلال أيّام قليلة فيأمل طوني وجميع الأسر التي أبنائها في المدارس بأن تكون الرحمة حاضرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا الشابة ((نيركز سعود)) فيبقى وجعها جرائم الإرهاب وانفجاراتهم التي تضرب المدينة وأهلها الآمنين بين الحين والآخر، ولا تفرق بين غني أو فقير ولا بين مسلم أو مسيحي، والكل ضحية إجرامهم الطفل والضرير وكبير السن، ومع ذلك صمود المدينة حاضر وجمالها بكل ألوانها باق، فجميع .الدماء تختلط عند الشهادة فتزداد المدينة قوة ومنعةً&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-08-26T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
</feed>