<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/atom.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/atom.css" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<id>http://nabd-sharqi.com/</id>
	<title>نبض شرقي</title>
	<updated>2015-09-22T21:56:44+02:00</updated>

	<subtitle>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </subtitle>

	
		
		<author>
			
				<name>Karam</name>
			
			
			
		</author>
	

	<link href="http://nabd-sharqi.com/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link href="http://nabd-sharqi.com/" rel="alternate" type="text/html" />

	<generator uri="http://jekyllrb.com" version="2.5.3">Jekyll</generator>

	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/tall-brak/</id>
			<title>تل براك </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/tall-brak/" rel="alternate" type="text/html" title="تل براك " />
			<updated>2015-09-22T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>هدى ملكون</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>اسم تكرر في الفترة الأخيرة كثيراً ....استفز ذاكرتي فعدّتُ أكثر من خمسين عاماً للوراء ...الظلام يلف المدينة..الساعة تشير الى الخامسة صباحاً ...يستقيظ ..يشرب قهوته بسرعة ويلف رأسه ويخرج ليمتطي الباص كفارس يمتطي جواده</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/tall-brak/">&lt;p&gt;اسم تكرر في الفترة الأخيرة كثيراً ….استفز ذاكرتي فعدّتُ أكثر من خمسين عاماً للوراء …الظلام يلف المدينة..الساعة تشير الى الخامسة .صباحاً …يستقيظ ..يشرب قهوته بسرعة ويلف رأسه ويخرج ليمتطي الباص كفارس يمتطي جواده&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اين ابي ؟ ألا تعلمون انه يذهب كل صباح لتل براك ( نصف طريق الحسكة )؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يمتلىء الباص بالقرويين الحاملين سلال البيض الغافي بين قصاصات التبن الذهبية وأوعية الحليب واللبن والجبن والزبدة البلدية ..وفور وصولهم .يمتلىء سوق المدينة بالخيرات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لماذا جهزّتِ الفطور باكراً ؟؟ لقد احضرتُ لهم بيضاً بلدياً وزبدة …ترد عليه بنزق ( ايش صار؟ بكرا ياكلوا) … يرش السكر على الزبدة .ويأكلها مع خبز التنور ويحتسي كأساً من الشاي الساخن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يأتي العيد وتغلق المدارس ابوابها فأبدأ بالالحاح للسفر الى الحسكة حيث جدي وجدتي ……يهزّ رأسه موافقاً واصدّق صمته …في صبيحة اليوم التالي يمسك بيدي ويجلسني برفقه المعهود في الكرسي الذي خلف كرسيه ويبدأ القرويون بالصعود والنزول …كانوا كثراً ثبل أن يهاجروا للمدينة …(يقف الباص ويتنفس الناس الصعداء…لقد وصلنا لتل براك ( نص الطريق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ينزلني بهدوء الى الدكان ( استراحة أيام زمان ) ويطعمني شطيرة بيض مسلوق وكأس من الشاي الساخن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كانت السفرة للحسكة متعبة وممتعة والوصول لتل براك ( نص الطريق) كان يعني للركاب الكثير حيث مدفأة الاستراحة تدمدم دفئاً وتسّرع في تسخين الشاي ،والكازوز البارد في الصيف ….كم اشتاق لذاك الطريق وكم اشعر بالوحشة في الطريق الجديد الخالي ،وافرح كطفلة عندما يعرّج السائق .ليأخذنا من الطريق القديم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ينفض أبي نعناعه البرّي ليجلس خلف المقّود …أقرأ أسماء القرى التي احفظها عن ظهر قلب وقد خلت من السكان وها هي تل براك الجديدة الكبيرة التي تغفو على أعتاب قصر الملك الأشوري نيرامسين…يحرس الأهالي حجارة القصر…..يشعرون بالفخر لأن قريتهم موغلة في القدم ويشعرون بالحزن .لأنها منسية ….فجأة تصبح خبراً عاجلاً تتناقله وسائل الاعلام عبر الشاشات ….أين أنت يا نيرامسين لتحمي مملكتك وقصرك من الدمار&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-09-22T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/newspapers/sunday-express/</id>
			<title>على ذمة جريدة صنداي اكسبرس .. بسبب سوريا ستبدأ معركة هرمجدون ونهاية العالم</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/newspapers/sunday-express/" rel="alternate" type="text/html" title="على ذمة جريدة صنداي اكسبرس .. بسبب سوريا ستبدأ معركة هرمجدون ونهاية العالم" />
			<updated>2015-09-22T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>قالت صحيفة صنداي إكسبريس البريطانية إن زوال العالم بات وشيكًا وأن معركة (هرمجدون)، حرب نهاية العالم، قادمة لا محالة في الوقت الذي كشفت فيه مصادر مطلعة عن بدء روسيا في تسليح قاذفتها بالأسلحة النووية على هامش المواجهة المحتملة في سوريا</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/newspapers/sunday-express/">&lt;p&gt;قالت صحيفة صنداي إكسبريس البريطانية إن زوال العالم بات وشيكًا وأن معركة (هرمجدون)، حرب نهاية العالم، قادمة لا محالة في الوقت الذي كشفت فيه مصادر مطلعة عن بدء روسيا في تسليح قاذفتها بالأسلحة النووية على هامش المواجهة المحتملة في سوريا وذكرت الصحيفة البريطانية،أن مركز المراقبة والإبلاغ التابع لسلاح الجوي الملكي البريطاني “بومر” وجد أدلة على أن روسيا بدأت العدّ التنازلى في تسليح قاذفتها بأسلحة .نووية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واكتشف المحللون في المركز البريطاني الأمر بعد أن رصدوا إشارة مرسلة من أحدى القاذفات الروسية من “طراز توبوليف تو- 160” المعروفة من قبل حلف شمال الأطلسي باسم “بلاك جاكس” التي اعترضها الطيران البريطاني بالقرب من مجالها الجوي يوم الخميس الماضي, وأكد المحللون أن القاذفات الروسية بدأت العد التنازلي في التسلح بأسلحة النووية أثناء تأدية عمليتها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وليست هذه هي المرة الأولى التي فعلت ذلك فلقد كانت هناك إشارة مماثلة أرسلتها قاذفة “تو-95 بار”، أشارت إلى أن الطاقم الجوي الروسي بدأ العد التنازلي خلال عملية توغل العام الماضي.وكشفت الصحيفة أن القاذفة المتورطة في حادث فبراير 2014 كانت تحمل شحنات نووية لخرق الغواصات مصممة لمهاجمة غواصات فانجارد البريطانية.وقال مصدر رفيع في سلاح الجو الملكي البريطاني الليلة الماضية كل ما يمكنني قوله هو أننا نعرف الآن أن الأمر يتعلق بالمرحلة الأولى من التسليح بسلاح نووي، مضيفًا أن هناك العديد من الإجراءات الإضافية للتسليح&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويعد التوغل بالقاذفات الروسية بالقرب من المجال الجوي البريطاني الأسبوع الماضي، والذي تم اعتراضه من قبل اثنتين من طائرات سلاح الجو الملكي البريطاني، هو السابع خلال العام الجاري من جانب القوات الروسية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يُذكر أن كلمة هرمجدون تأتي من الكلمة العبرية “جبل مجدو” وهى تشير للمعركة المتوقعة والتي سينتصر فيها الله على جنود المسيح الدجال كما هو مدون في النبؤة الكتابية، وستشمل المعركة الملايين من الناس.وموقع المعركة غير واضح حيث أنه لا يوجد جبل يدعي مجدو، ولكن الكلمة قد تعني هضبة وهناك هضبة حوالى 60 ميلاً شمال القدس&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="newspapers" />
			
			

			<published>2015-09-22T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/jihad-football/</id>
			<title>المدرسة الكرويّة لنادي الجهاد..مواهب على الطريق</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/jihad-football/" rel="alternate" type="text/html" title="المدرسة الكرويّة لنادي الجهاد..مواهب على الطريق" />
			<updated>2015-09-22T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>يعتبر الحفاظ على المدرسة الكروية لنادي الجهاد الرياضي، من أهم عناوين العمل لإدارات النادي المتعاقبة، وقد ظهر من خلالها أسماء لامعة في ميادين كرة القدم</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/jihad-football/">&lt;p&gt;يعتبر الحفاظ على المدرسة الكروية لنادي الجهاد الرياضي، من أهم عناوين العمل لإدارات النادي المتعاقبة، وقد ظهر من خلالها أسماء لامعة في ميادين كرة القدم، وبعض منهم وصل لفئة الرجال دون المرور بالفئات العمرية، رغم سنوات عمره القصيرة في الملاعب، وأهّلهم لذلك تميزهم ونجوميتهم، وخلال الأيام القليلة ومع انتهاء عطلة الصيف، قام مجلس إدارة النادي بإقامة حفل ختام لصغار المدرسة الكرويّة، واحتفظ بنخبة من الصغار ضمن مسمّى المواهب، فالأمل والتأمل أن تكون تلك النخبة رصيد النادي في المحافل والمشاركات الرسمية، وهم نجوم على طريق مستقبل ..النادي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وللوقوف أكثر عند واقع وحال المدرسة الكرويّة التقى “نبض شرقي” بالسيد ديدار ظاظا عضو مجلس إدارة نادي الجهاد الرياضي، والمشرف على المدرسة الكرويّة، وبيّن خلال بداية حديثه التالي: افتتحت المدرسة الكروية مع بداية شهر حزيران الماضي 2015 واستمرت حتى منتصف شهر أيلول الحالي، انتسب إليها أكثر من 200 طفلاً ضمن أعمار مختلفة، بدءاً من مواليد 2002 وانتهاءً بمواليد 2007، وقد تمّ تعيين فريق فني للإشراف على الصغار والكادر من خيرة شباب النادي والهدف من ذلك أن يكون للمدرب أيضاً فرصة لتعزيز الثقة بنفسه والاستفادة من طاقات وخبرات أكبر عدد، وقد تبيّن ومن خلال أشهر العمل بوجود عدد كبير من الصغار ممن يتميز بالنجومية والموهبة الكرويّة ولكنهم بحاجة للتنمية والرعاية .والعناية، فكان قرار مجلس الإدارة باستمرارية التدريب معهم حتّى في فصل الشتاء للاستفادة من موهبتهم في السنوات القليلة القريبة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأكّد السيد ديدار بأن المدرسة الكروية ساهمت إلى حد كبير ببناء علاقات اجتماعية مع أولياء أمور الصغار مع إدارة النادي وكوادرها الفنية والإدارية، فالتواصل كان يومياً معهم ضمن أسوار النادي، ولم يكن العمل مع الصغار ضمن مجال تدريبهم كرة القدم فقط، بل كانت هناك محاضرات لأطباء مختصين في الصحة والغذاء وحتّى في مجال التربية والتعليم، بالإضافة إلى مسابقات فنية وثقافية وأنشطة ترفيهية، وزيارة المسبح، .والمشاركة في مباريات محلية مع أقرانهم من الصغار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/jihad-2.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا بالنسبة للكادر الإداري والفني الذي أشرف على المدرسة الكروية فهم: حسين عثمان مسئولاً مالياً، والمدربون: مصطفى الأحمد، لازكين .آوسي، حمد العبد، فيكين سركسيان، عبد الرحمن إسماعيل، إياد محمّد&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-09-22T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/fever-hallucination/</id>
			<title>...هذيان ما قبل الحمّى </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/fever-hallucination/" rel="alternate" type="text/html" title="...هذيان ما قبل الحمّى " />
			<updated>2015-09-22T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ملكون ملكون</name>
					
					
					
						<uri>http://facebook.com/mmelkon</uri>
					
				</author>
			
			<summary>و ها انا أتأرجح ما بين هنا و هناك ... ما بين حنين و نسيان ... ما بين قدر و واقع .... لست بحاجة لإعادة ترتيب فوضى السنوات و همجية الأفكار و شتات العواطف</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/fever-hallucination/">&lt;p&gt;و ها انا أتأرجح ما بين هنا و هناك … ما بين حنين و نسيان … ما بين قدر و واقع …. لست بحاجة لإعادة ترتيب فوضى السنوات و همجية الأفكار و شتات العواطف … كل شيء سار و يسير في الاطار الذي رُسم له ان يكون … القلب خائن و العقل غادر ،فعلى أي جهة نغفو و لأية !!!وسادة نلجأ ؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قالوا لنا منذ البداية هنا جذوركم … و هناك شتاتكم …. اذهبوا الى الشتات مبكراً قبل ان تعصف الرياح بالجذور …. لم نفكر كثيراً …لأننا كنا طائشين بعشق تراب و راية و ذكريات … كنا مخدوعين بآمال وردية و لم نكن ندري ان حتى الجلادين يحملون أحياناً سيوفاً وردية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأهذي اليوم … إن شئتم اقلبوا الصفحة … او ابتعدوا لئلا تصيبكم حمى الغياب التي اصابتني و حولتني لرجل يهذي ببلده و أيامه و ذكرياته …و يلعن كل الأشجار التي بقيت واقفة تأبى أن تموت ساخرة من هروبه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من أنا … غصن الشجرة أم جذعها أم أوراقها أم جذورها ؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..!!!أنا ؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…يا لخيبة الورق عندما يصبح رجلاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…يا لحسرة الجذور عندما تصبح وطناً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…يا لدموع الغصن عندما يصبح بيتاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في هذه الحمى التي تهذيني اتفحص قلبي لعلني اجد بقايا نبض فيه لم يستأصله الرحيل …. فلا اجد سوى دموع الراحلين … الهاربين … …المسافرين … المنتظرين …. تمده بنسغ الوجع ليكمل ما تبقى من لوحة الحنين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا أمل في ذلك … لن يسعفنا العمر لنقول المزيد … ربما تكلمت عيوننا اكثر مما باحت به قلوبنا …. ربما كان يجب ان نقول للراحلين !!!سنشتاق لكم … لكنهم يدركون ذلك … هل يحتاج الشوق لصرخة أم لهمسة صامتة من عين نصف ميتة ؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا أفق في الزرقة … السماء لا تمنح الامل إلا للواهمين المخدوعين بصفائها … و لكن من يجرؤ على معاتبة الأفق و لوم السماء ؟؟؟ … سيصنف بين الجاحدين و تبطش به قوافل الفرح المزيف التي تهرع نحو قدرها راضية مرضية دون ان تدري ان الأرض تنتظر بصمة قبل الرحيل … و .لحناً قبل الوداع … و شِعراً قبل الموت&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا جدوى من الحزن … العيون التي كانت ذات نقاء ( شبابيك الروح )) باتت لمحة ازدراء و سخرية من أسطوانة كانوا يعتبرونها ايقاعاً نبيلاً فاضحت مشروخة مملة و رتيبة  … الكل يهرعون نحو اقرب بقعة رمال ليدفنوا رؤوسهم فيها كنعامات استمرأت الرتابة و الزيف و المساحيق الخادعة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا ملامح للصور التي تركض في العيون …. مسوخ و كائنات من هلام و حركات رجراجة كأن عيناك عدسة بيد مصور مبتدئ ترتجف يده و تهتز … حدق …اكثر … أمعن النظر … هو ليس مبتدئاً و انت لست اعمى انها الحقيقة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا ذاكرة للذكريات التي ولدت لقيطة و امضت ما تبقى من حياتها أرملة …. صور و حكايات و خيبات و أحلام و نفاق و  هراء …  اقبض على جمر .النسيان لإنك تستحق لهيبه يحرق اصابعك و راحة كفيك و تلافيف ذاكرتك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا خارطة للغياب لان كل الأرض لا تتسع لأحلامنا التي كانت طرية ذات حماقة … ثم قرروا أنها ملك يمينهم و شاةً في مزرعتهم المتسعة بحجم …البريق المطفأ في عيون أطفال كبروا قبل أوانهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا رماد في الخذلان لان بريقه زاهٍ كلمعان السكين التي يحملها كل ليلة ليبدد رتابة الأيام و يفصح عن حقيقة المشاعر … من قال لكم أن الخذلان مؤلم ؟؟!! … هو مجرد اعتياد على تفاصيل جديدة و حنين لحياة سابقة باهتة … جربه لن تشتاق للخذلان بل قد تشتاق لخديعة مشاعر …كنت تعيشها قبل ان يطرق الخذلان قلبك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…الذاكرة بالذاكرة و النسيان أوجع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…الغياب بالغياب و الغبار أوضح&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…الخذلان بالخذلان و النصل أعمق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أفتح كفّي فارغتان ..مرتعشتان … تسرب كل شيء منها بلا انتظار … لا تدفنوني هنا و لا هناك هذه الأرض لا تتسع لاحلامي و لا لخيباتي و لا لخذلاني و لا لخديعتي … احرقوا جثتي … و انثروها رماداً في فضاء من حرية تعلقت باهدابها و سقطت كعصفور جرحته الأيام و اجتثت …جناحيه …. رماداً لعلني يوماً ما أحلق طائر فينيق الى البعيد … البعيد&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-09-22T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/argeele/</id>
			<title> اركيلة...و ليست هوكا</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/argeele/" rel="alternate" type="text/html" title=" اركيلة...و ليست هوكا" />
			<updated>2015-09-22T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عادل عمر</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>للحياة في امريكا خفايا لا يراها الانسان في الاعلام،او التلفزيون،او الافلام الهوليودية،يعني انتم خارج امريكا ربما تكونوا معجبين متلي باخلاق الفنانة الامريكية كيم كارداشيان....لكن هناك قسم كبير من الامريكان في الداخل،لا وقت لديه للسياسة</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/argeele/">&lt;p&gt;للحياة في امريكا خفايا لا يراها الانسان في الاعلام،او التلفزيون،او الافلام الهوليودية،يعني انتم خارج امريكا ربما تكونوا معجبين متلي باخلاق الفنانة الامريكية كيم كارداشيان….لكن هناك قسم كبير من الامريكان في الداخل،لا وقت لديه للسياسة او متابعة اخر الانجازات العلمية،هنا الناس همها كفاف يومها…من البيرة و الدخان و المخدرات،وحتى لا يغضب البعض اكرر القول اني اتحدت عن قسم كبير و ليس الكل،فكل .شي في الحياة نسبي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انا تستهويني الاركيلة او الشيشة بالمصري او النرجيلة باللغة الفصحا،وخصوصا عندما كنت اريد الكتابة،كنت اتوجه لدمشق القديمة و اختار احدا .بيوتاتها التي تحولت لمطاعم و اطلب الاركيلة و اكتب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هنا في امريكا…استطعت الحصول على اركيلة و معسل عنب فاخر وبنوعية افضل من السوق الحرة في بيروت،بالمناسبة هنا يمكن ان يجد الانسان كل .منتجات سورية ولبنان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وباعتباري مازلت خاضعا لدورة بزنس مان،فانا اجلس في مكتب الادارة الذي يضم المحاسبين و شاشات للمراقبة،ولان الوقت طويل،فاحاول ان ادخل عليه بعض الموسيقا،و قراءة الاخبار،لكن الوقت طويل،فقررت ان ابدأ بالاستعانة بالاركيلة،تغيير جو يعني،وفعلا،عند الظهر جهزت الاركيلة،و خرجت من المحل،لان التدخين ممنوع،بدأت بالتدخين،لكن فجاة تغيرت تعابير كل من شاهدني،دون ان يكلمني احد،فقط يستغربون ويذهبون،وللحقيقة فقد كان هناك اشخاص يحيوني بحرارة من سياراتهم،لكن اخيرا تقدم شاب وسألني،كم صار لك من الوقت تدخن؟قلت له،ربع ساعة،فكرر سؤاله،وانت طبيعي و .سترجع للعمل بشكل طبيعي؟استغربت السوال،و اجبته بنعم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم افهم مايحدت،انتهى يوم العمل،وانا في طريق العودة لبيتي،انا ارجع مشياً لقرب المسافة،وخلال الرجوع تعودت ان اشاهد شباناً يبيعون المخدرات في زوايا الشوارع،وقبل ان اصل للبيت حدت شي غريب،حيت اقترب شاب وعرض علي شراء المخدرات،وقبل ان اشكره على حسن الضيافة،جاء على مايبدو المسؤول عنه،ووبخه وارسله لمكان اخر،و اعتذر مني،هنا اعتقدت ان هذا الشاب ربما قد اكتشف اني محامي استاذ بفرع دمشق لنقابة المحامين و عضو اتحاد الصحفيين السوريين،لكن سبب الاعتذار كان غير ذلك،فالرجل قال:انا اعتذر منك لان ذلك الشاب الصغير لايعلم انك لا تدخن هذا النوع الرخيص السيء من المخدرات،انه لايعلم انك من محترفي شرب الهوكا،و بصراحة كل من شاهدك تشرب الهوكا هذا الصباح ،ولم تفقد توازنك .،واستمريت بعملك و ها انت تعود مشياً لمنزلك استغرب القوة الجبارة التي تمتلكها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.هنا سألته:انا لا اعرف الهوكا و لم اشربها ابدا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.قاطعني قائلاً:لكننا شاهدناك صباحا تشربها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.هنا فهمت انه يقصد الارجيلة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سالته اخيرا:لكن ماذا تقصد بالهوكا؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قال مزيج من الهيروين و الكوكايين يخلطان سوية بطريقة معينة و يدخن الخليط؟؟؟؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.من وقتها ضبيت الاركيلة…..وفهمكم كفاية&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-09-22T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/new-swedish-money/</id>
			<title>السويد تصدر نقوداً ورقية ومعدنية جديدة</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/new-swedish-money/" rel="alternate" type="text/html" title="السويد تصدر نقوداً ورقية ومعدنية جديدة" />
			<updated>2015-09-19T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>في الاول من تشرين الاول /اكتوبر 2015 سيبدأ البنك المركزي السويدي في اصدار اوراق نقدية جديدة فئة 20 و50 و1000 كرونا تحمل صوراً جديدة ،كما ستضاف ايضا فئة ورقية جديدة وهي الورقة فئة 200 كرونا</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/new-swedish-money/">&lt;p&gt;//نبض شرقي – خاص //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في الاول من تشرين الاول /اكتوبر 2015 سيبدأ البنك المركزي السويدي في اصدار اوراق نقدية جديدة فئة 20 و50 و1000 كرونا تحمل صوراً جديدة ،كما ستضاف ايضا فئة ورقية جديدة وهي الورقة فئة 200 كرونا&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;ورقة الـ 20 كرونا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/new-money-sweden-20.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صورة الوجه : كاتبة الاطفال السويدية استريد ليندغرين .
صورة الظهر : مقاطعة سمولاند التي نشأت فيها استريد ليندغرين&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;ورقة الـ 50 كرونا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/new-money-sweden-50.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صورة الوجه : الشاعر والموسيقار ايفرت توب .
صورة الظهر :مقاطعة بوهوسلان وهي من الاماكن الكثيرة التي استلهم منها ايفرت توب اعماله&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;ورقة الـ 200 كرونا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/new-money-sweden-200.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صورة الوجه :المخرج السينمائي انغمار بيرغمان .
صورة الظهر : مقاطعة غوتلند “جزيرة فور” التي كان فيها منزل انغمار بيرغمان&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;ورقة الـ 1000 كرونا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/new-money-sweden-1000.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صورة الوجه :امين عام الامم المتحدة وعضو الاكاديمية السويدية داغ همرشولد .
صورة الظهر : اقليم لابلاند الذي يتسم بجماله الطبيعي الاخاذ والذي كان داغ همرشولد يهواه بشدة&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;خصائص أمنية&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تشتمل اوراق النقد الجديدة على خصائص أمنية تجعل من الصعب تزييفها ويمكن التأكد من اصالة الورقة بامالتها حيث يتغير لونها تدريجياً بين .الذهبي والاخضر عند إمالتها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتشتمل الورقتان الجديدتان فئة 200 كرونا وفئة 1000 كرونا على شريط أمني رأسي يشتمل على ثلاث نوافذ ،وتُظهر النوافذ صوراً تتحرك ويتبدل محتواها بين KR و تاج ملكي عند إمالة الورقة ،والشريط الامني موضوع على يسار صورة الشخص الظاهرة على وجه ورقة النقد ،ويتباين لون الشريط .من فئة اوراق نقد الى اخرى&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;اوراق سيبطل استخدامها&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;بالامكان مواصلة استعمال اوراق النقد الحالية فئات 20 و 50 و 1000 كرونا حتى 30 حزيران / يونيو 2016 ،بما في ذلك يوم 30 ذاته لدفع المبالغ او ايداعها في الحساب البنكي الشخصي ،وبعد 30 حزيران /يونيو لن يعود بالامكان دفع المبالغ بل فقط الايداع حتى 31 آب /اغسطس 2016 .بما في ذلك يوم 31 ذاته&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;مصير ورقتي الـ 100 و500 كرونا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/new-money-sweden-100.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/new-money-sweden-500.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في تشرين الاول / اكتوبر 2016 سيبدأ البنك المركزي السويدي باصدار ورقتين جديدتين فئتي 100 كرونا و500 كرونا ،بالاضافة الى قطع نقد جديدة معدنية فئات 1 و2 و 5 كرونا ،لكن قطعة الـ 10 كرونا ستظل دون تغيير ،وبذلك سيبطل استعمال الورقتين الحاليتين فئتي 100 و 500 كرونا .بالاضافة لقطع النقد الحالية كافة باستثناء القطعة فئة 10 كرونا بعد 30 حزيران / يونيو 2017&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-09-19T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/my-country-doesnt-like-me/</id>
			<title>لكن البلد لا تحبني، يا خليل صويلح</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/my-country-doesnt-like-me/" rel="alternate" type="text/html" title="لكن البلد لا تحبني، يا خليل صويلح" />
			<updated>2015-09-19T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>احمد علاء الدين </name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>أنا أيضاً فكرتُ قبل خروجي الأخير من دمشق،لم يكن في خاطري أنني سأجرب يوماً كهذا اليوم</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/my-country-doesnt-like-me/">&lt;p&gt;.أنا أيضاً فكرتُ قبل خروجي الأخير من دمشق،لم يكن في خاطري أنني سأجرب يوماً كهذا اليوم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مثل آلاف اللاجئين أجلس في السيارة،أتابع من خلف شبابيكها المفتوحة شوارع البلد تفزع للوراء كلما مررت بمحاذاتها،هذا اوتستراد المزة يمدّ !نفسه كأفعى لطيفة يريد أن يلحق بي ، يتعب فيتوقف، فيما أثبّت عليه عينيّ من الشباك الخلفي، وداعاً أيها الاوتستراد الأليف&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ساحة الأمويين، صحن خزف شرقي يدور بي، يدوخ فيتوقف،فيما أثبت عليها عينيّ أيضاً من الشباك الخلفي ، وداعاً أيتها الساحة العابدة،وداعاً أيتها البرامكة… وكذا حتى يشق طريق المطار صدره الكبير ليختطفني… أنا الصغير ، تزيد السيارة من سرعتها كأن عجلاتها تخبط الأرض فتحدث .فيها شرخا أبدياً يلتهم الإسفلت،وذاكرتي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الدكاكين، تماثيل الساحات ،البنايات المرهقة من أركانها،المواطنين المبعثرين كأحجار الدومينو المتكسرة في آخر السهرة، إنها الحلقة .الأخيرة يا أحبّة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أنا لست لاجئ ،فاللاجئ مثلما جاء في المعجم الجامع هو : “مَن لاذ بغير وطنه فِرارًا من اضطهاد أَو حرب أَو مجاعة”، لا أظنني مطابقاً لهذه .المواصفات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كنت أدرس في كلية الآداب بدمشق، أكتب الشعر،أمارس الصحافة، وأتدرب على التحرير،لم أنم جائعاً مرة واحدة،أسهر يومياً مع الرفاق نرتشي !بالكحول والقصائد،فلماذا أكون لاجئاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا شك أن الفقر وانعدام الأمان،الموت الدائم،الفساد المؤذي،خروقيات التعليم والعمل، المكاسب المخصصة للنخبة ، أحد أسباب اللجوء ،لكنني .عشت أربع سنوات في الحرب، عانيت كل ما عاناه شعبي وربما أكثر بالنسبة للاحتياجات المفقودة لأي شاب في مقتبل عمره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!إنني ما غادرت البلاد إلا لأرجع إليها بوضعية أخرى جيدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.سافرت إلى إيران لدراسة الاخراج السينمائي منذ سنة مضت، وقررت العودة إلى دمشق لأقضي عطلتي الصيفية،لكنني ما عرفت أنها ستكون الأخيرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لي طلب تأجيل عسكري بقصد الدراسة قدمته إلى “شعبة التجنيد” كنتُ أذهب إليها كل صباح على مدى عشرين يوماً لأنظر ما يكون منه،وفي كل يوم لا أسمع إلا كلمة :« تعال بكرا »، وفي اليوم الأخير، دخلت الشعبة، وفدت مباشرة إلى مكتب مصاب بسرطان الفوضى ،يتحول يومياً بعد منتصف الليل .إلى حانة للصراصير والحشرات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;منظر السجلات المرفوعة على الرفوف تحترف إدهاش المراجعين وإسكاتهم فور ما تقع عيونهم عليها ، لعبة نفسية احترافية كي يعم الهدوء بين ..!الفينة والأخرى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رائحة الأوراق الصفراء القديمة، سجائر الحمراء الخنّاقة ،كاسات المتة ،والسكّر الدّبق تحتها ،كلها مشاهد توحي بأن الحياة جد بطيئة، أو .بالأحرى،لا جدوى منها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سألت عن تأجيلي العسكري ببلادة وغباوة ،أخرج الموظف السمين دستة أوراق من درجه الحديدي الصدئ ،فيما كان يهرش لقمة كعك بين أسنانه ، نظر “!فيها ،سألني عن اسمي للمرة الألف،ثم رفع رأسه قائلاً : “لا تأجيل لك هذه السنة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عفواً ؟-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.هيك الورقة اجتنا، ما النا علاقة-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شو أعمل هلق ؟-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بدك تروح على الجيش-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!أيّ جيش؟ أنا عم أدرس-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ما بعرف شو قلك-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حتى نطقتُ بالكلمة التي زاحمت الهزيمة داخلي طويلاً ،تلك التي ضختها شرايين قلبي المريضة بدل الدم ،قلتُ فيما أتوقع رداً أجرباً غير :مدروس منه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يعني… وداعاً سوريا؟-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!! ابتسم ) وداعاً سوريا) -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فاجأني،لقد أجاب ببراعة، لوّحت له بيدي، وعبرت الغرفة خارجاً إلى البهو، ثم إلى الشارع، في ساحة السبع بحرات، عرفت من أنا في هذه البلد، جلست على الرصيف، شعّلت سيجارة،وفي داخلي هدوء الكفر في نفس العاقر .. ثلاثة أشهر تفصلني عن الخدمة الإلزامية، أو وداعاً سوريا لأجل .استكمال دراستي وتهيئة مستقبلي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أيها الأحبّة، أنا أحب البلد أيضاً ، مثل خليل صويلح وأكثر ، فيما أنني أعطيتها دونما أن تعطيني شيئاً سوى القذائف والفقد والتعاسة وهضم الحق، مع ذلك أقطع الساحات، أرتمي في مواقف الباص ، أجمّر مخيلتي في بارات باب شرقي ، أحتاج عرق الريان ، وأختلط مع الصبايا الدمشقيات .اللاتي يفتحن شمساً إذا نقروا سماء الشام بأصابعهن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يا أحبّة، أنا أيضاً أحب البلد ، لكنها لا تحبني،تبصقني وغيري من الشباب كمشروب كحولي مضروب في حمام قذر،وداعاً سوريا، نعم مع ابتسامة من !موظف شعبة التجنيد&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-09-19T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/from-germany/</id>
			<title>من ألمانيا مع التحية</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/from-germany/" rel="alternate" type="text/html" title="من ألمانيا مع التحية" />
			<updated>2015-09-19T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>تقوم وزارة الداخلية الألمانية حالياً بتحضير مشروع قانون يتضمن تشديد إجراءات اللجوء، و ذلك بهدف تقليل أعداد القادمين إلى البلاد، من أهم نقاط المشروع</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/from-germany/">&lt;p&gt;//نبض شرقي – خاص //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تقوم وزارة الداخلية الألمانية حالياً بتحضير مشروع قانون يتضمن تشديد إجراءات اللجوء، و ذلك بهدف تقليل أعداد القادمين إلى البلاد، من .أهم نقاط المشروع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على من لم يحصل على حق اللجوء أن يغادر البلاد فوراً، و ليس له حق بالحصول على المعونات الاجتماعية، و يسري هذا الأمر على من رفضت طلبات- .لجوئهم بسبب قيدهم في بلدان أُخرى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تسري هذه القاعدة في المستقبل أيضاً عندما يتم توزيع اللاجئين على البلدان الأوربية حسب نظام الحصص، وقد قال وزير الداخلية قبل قليل،- بأنه عندما يتم العمل بنظام توزيع اللاجئين الأوربي، فإنه يجب على الشخص أن يذهب إلى البلاد التي تم تحويله إليها من أجل الحصول على المعونة هناك، حيث لن يحصل على أي شئ في ألمانيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سيتم طرد اللاجئين الذين رفضت طلبات لجوئهم، و الذين يأتي معظمهم من دول غربي البلقان، و ذلك دون إعلامهم بموعد الترحيل كما كان يجري- سابقاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يمكن لشرطة الحدود في المستقبل أن تقرر مصير طلبات اللجوء التي تجدها غير قانونية-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكن مشروع القانون يحسن من وضع تعلم اللغة الألمانية، و الحصول على التلقيح و الرعاية الصحية بالنسبة لمن قبلت طلبات لجوئهم-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;// ملاحظة هامة //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الصورة من صالة رياضية في ثكنة، تم تقسيمها إلى قواطع “علب أو غُرف” بواسطة أكياس خيش، من أجل استيعاب القادمين الجدد بعد أن امتلأت الكامبات، ذلك أن الألمان يعتقدون بأن القادمين فارين من تجربة حرب كانت الرحلة الشاقة آخر مراحلها، و ربما أهونها، و هم يبحثون عن …الأمان، في مكان يأويهم، و يقدم لهم فيه طعام ساخن&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-09-19T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/shazarat/</id>
			<title>شذرات</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/shazarat/" rel="alternate" type="text/html" title="شذرات" />
			<updated>2015-09-18T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>سليم ملك عبدال</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>الرأي الناقد يرفع صاحبه ومنقوده أما الرأي الحاقد فيحطّ صاحبه ويرفع منقوده</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/shazarat/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/salim-abdal.jpg&quot; alt=&quot;salim-abdal&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الرأي الناقد يرفع صاحبه ومنقوده أما الرأي الحاقد فيحطّ صاحبه ويرفع منقوده&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الثقافة تُنير الأماكن المعتمة من الأشياء لكنّها لا تنير الزوايا المعتمة من الـعـقـول&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قد تأتي السعادة بقرار حين نتعالى على جراحنا وقد يأتي الحزن بقرار حين نشعر بآلام غيرنا ، وحدها المحبة لا تأتي بقرار،   فمن نحبهم ليس .بوسعنا وقف محبتنا لهم بقرار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.جميلٌ أن يكون الإنسان وفيّاً لنفسه ، قبيحٌ أن يكون ذلك الوفاء على حساب الغدر بغيره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وحدهُ الحصول على حقّ المعرفة يمنحنا إمكانيّة الحصول على معرفة الحق&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-09-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/raqa/</id>
			<title>!لماذا الرقة الآن..؟</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/raqa/" rel="alternate" type="text/html" title="!لماذا الرقة الآن..؟" />
			<updated>2015-09-18T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الكريم البليخ</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>نعم، لماذا الرقَّة توُاجه المصير الآن؟! لماذا تواجه آلة التدمير والخراب، وهي المدينة الأكثر أماناً، ودفئاً؟</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/raqa/">&lt;p&gt;نعم، لماذا الرقَّة توُاجه المصير الآن؟! لماذا تواجه آلة التدمير والخراب، وهي المدينة الأكثر أماناً، ودفئاً؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هكذا كانت مدينة الرقّة، وظلّت لفترة مبعدة، يعيشُ أهلها في أمان، واستقرار، وتواصل، وتوادد، وتعاطف، بعيداً عن الحرمان، والعطش الذي أصاب أهلها في مقتل، ناهيك بانقطاع التيار الكهربائي المستمر، حتى وصل في فترات الى ساعات طويلة خانقة، ولحقها أيام في ظل شتاء قاسٍ، وهطول ندف الثلج الذي يبشر بحياة أكثر دفئاً، وبموسم زراعي نأمل أن يكون طموحاً، وينعكس إيجاباً على أخوتنا الفلاحين الذين عاشوا مرارة الواقع، وتحمّلوا على مضض جرعات الاحتقان التي أصابتهم في الصميم!
.الثلج، البرد، والخوف من الحاضر، ثلاثية عاشها ابن الرقّة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ابن الرقّة، الإنسان البسيط، المتواضع، الطيّب في مقامه، وفي ترحاله، واللطيف في معشره، والكريم في بيته، والرحيم في خلقه، والشهم في .إقدامه، والمتشبث بأصالته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الرقّة، وابنها سيّان، تربطهما علاقة واحدة، ومن غير المجدِ أن نقارن بينهما، لأنهما يعودان لأصل واحد، وروح واحدة، ومبدأ واحد، لايمكن .أن يتغيّر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الرقّة، وتاريخها، وما تحفظه كنوزها الأثرية من روائع خالدة، ستظل شامخة، راسخة في جذور أرضها الطيبة المعطاء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وابنها الذي لازال يحمل طبائع البداوة، نصف الحضرية، كما يشير ذلك، كاتبها ومخلّدها في أعماله، الدكتور عبد السلام العجيلي، طيّب الله !ثراه، في إحدى مقالاته، كما ويختلف بطبعه، وعاداته، وحتى بلهجته العامية، عن بقية أهله في سورية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!فالرقّة، وأهلها لم يحملا يوماً ضغينة، أو حقداً على أحد، بل كانا دائماً محبين للخير، والوفاء، والعطاء لكل من يمد لها يده&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وما أحداث الرقّة، الأخيرة، إلاّ وَخَزات أريد لها أن تلبس ثوب الحزن على أبنائها، وتناجي القدر بأن يَلطف بها وبعباده.. وأن تعيد النفوس مطمئنة إلى بارئها بعد أن أعياها اليأس، والقنوط، وآلمها صور الضحايا، وفتح في خاصرتها جرحاً عميقاً من الصعب أن يندمل، وان تعافت منه !يوماً، لن ينسَ أهلها ما أصابهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالإصابة كانت قاصمة، وحطمت الأفئدة، وأدمعت العيون، ما اضطر ابنها إلى أن استل خنجراً، وعصاً، وبارودة، وأراد أن يحمي نفسه من هذا !البركان الهائج، الذي بدت حِممه تنذر بالمزيد من الدمار، واللوعة، والتشرد والفقر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فلماذا الرقّة الآن، إذن ما دام أنها المدينة المسالمة، الضحية؟!
!فالرقّة اليوم، صارت ضحية لمن أراد أن يكون شيخاً، وسلطاناً، على رؤوس أهلها الأشهاد، الذين لاحول لهم ولا قوّة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-09-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
</feed>