<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/atom.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/atom.css" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<id>http://nabd-sharqi.com/</id>
	<title>نبض شرقي</title>
	<updated>2015-09-19T14:44:08+02:00</updated>

	<subtitle>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </subtitle>

	
		
		<author>
			
				<name>Karam</name>
			
			
			
		</author>
	

	<link href="http://nabd-sharqi.com/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link href="http://nabd-sharqi.com/" rel="alternate" type="text/html" />

	<generator uri="http://jekyllrb.com" version="2.5.3">Jekyll</generator>

	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/shazarat/</id>
			<title>شذرات</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/shazarat/" rel="alternate" type="text/html" title="شذرات" />
			<updated>2015-09-18T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>سليم ملك عبدال</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>الرأي الناقد يرفع صاحبه ومنقوده أما الرأي الحاقد فيحطّ صاحبه ويرفع منقوده</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/shazarat/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/salim-abdal.jpg&quot; alt=&quot;salim-abdal&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الرأي الناقد يرفع صاحبه ومنقوده أما الرأي الحاقد فيحطّ صاحبه ويرفع منقوده&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الثقافة تُنير الأماكن المعتمة من الأشياء لكنّها لا تنير الزوايا المعتمة من الـعـقـول&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قد تأتي السعادة بقرار حين نتعالى على جراحنا وقد يأتي الحزن بقرار حين نشعر بآلام غيرنا ، وحدها المحبة لا تأتي بقرار،   فمن نحبهم ليس .بوسعنا وقف محبتنا لهم بقرار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.جميلٌ أن يكون الإنسان وفيّاً لنفسه ، قبيحٌ أن يكون ذلك الوفاء على حساب الغدر بغيره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وحدهُ الحصول على حقّ المعرفة يمنحنا إمكانيّة الحصول على معرفة الحق&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-09-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/raqa/</id>
			<title>!لماذا الرقة الآن..؟</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/raqa/" rel="alternate" type="text/html" title="!لماذا الرقة الآن..؟" />
			<updated>2015-09-18T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الكريم البليخ</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>نعم، لماذا الرقَّة توُاجه المصير الآن؟! لماذا تواجه آلة التدمير والخراب، وهي المدينة الأكثر أماناً، ودفئاً؟</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/raqa/">&lt;p&gt;نعم، لماذا الرقَّة توُاجه المصير الآن؟! لماذا تواجه آلة التدمير والخراب، وهي المدينة الأكثر أماناً، ودفئاً؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هكذا كانت مدينة الرقّة، وظلّت لفترة مبعدة، يعيشُ أهلها في أمان، واستقرار، وتواصل، وتوادد، وتعاطف، بعيداً عن الحرمان، والعطش الذي أصاب أهلها في مقتل، ناهيك بانقطاع التيار الكهربائي المستمر، حتى وصل في فترات الى ساعات طويلة خانقة، ولحقها أيام في ظل شتاء قاسٍ، وهطول ندف الثلج الذي يبشر بحياة أكثر دفئاً، وبموسم زراعي نأمل أن يكون طموحاً، وينعكس إيجاباً على أخوتنا الفلاحين الذين عاشوا مرارة الواقع، وتحمّلوا على مضض جرعات الاحتقان التي أصابتهم في الصميم!
.الثلج، البرد، والخوف من الحاضر، ثلاثية عاشها ابن الرقّة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ابن الرقّة، الإنسان البسيط، المتواضع، الطيّب في مقامه، وفي ترحاله، واللطيف في معشره، والكريم في بيته، والرحيم في خلقه، والشهم في .إقدامه، والمتشبث بأصالته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الرقّة، وابنها سيّان، تربطهما علاقة واحدة، ومن غير المجدِ أن نقارن بينهما، لأنهما يعودان لأصل واحد، وروح واحدة، ومبدأ واحد، لايمكن .أن يتغيّر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الرقّة، وتاريخها، وما تحفظه كنوزها الأثرية من روائع خالدة، ستظل شامخة، راسخة في جذور أرضها الطيبة المعطاء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وابنها الذي لازال يحمل طبائع البداوة، نصف الحضرية، كما يشير ذلك، كاتبها ومخلّدها في أعماله، الدكتور عبد السلام العجيلي، طيّب الله !ثراه، في إحدى مقالاته، كما ويختلف بطبعه، وعاداته، وحتى بلهجته العامية، عن بقية أهله في سورية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!فالرقّة، وأهلها لم يحملا يوماً ضغينة، أو حقداً على أحد، بل كانا دائماً محبين للخير، والوفاء، والعطاء لكل من يمد لها يده&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وما أحداث الرقّة، الأخيرة، إلاّ وَخَزات أريد لها أن تلبس ثوب الحزن على أبنائها، وتناجي القدر بأن يَلطف بها وبعباده.. وأن تعيد النفوس مطمئنة إلى بارئها بعد أن أعياها اليأس، والقنوط، وآلمها صور الضحايا، وفتح في خاصرتها جرحاً عميقاً من الصعب أن يندمل، وان تعافت منه !يوماً، لن ينسَ أهلها ما أصابهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالإصابة كانت قاصمة، وحطمت الأفئدة، وأدمعت العيون، ما اضطر ابنها إلى أن استل خنجراً، وعصاً، وبارودة، وأراد أن يحمي نفسه من هذا !البركان الهائج، الذي بدت حِممه تنذر بالمزيد من الدمار، واللوعة، والتشرد والفقر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فلماذا الرقّة الآن، إذن ما دام أنها المدينة المسالمة، الضحية؟!
!فالرقّة اليوم، صارت ضحية لمن أراد أن يكون شيخاً، وسلطاناً، على رؤوس أهلها الأشهاد، الذين لاحول لهم ولا قوّة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-09-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/raising-money/</id>
			<title> حملة تبرعات للسوريين في سترينغنيس</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/raising-money/" rel="alternate" type="text/html" title=" حملة تبرعات للسوريين في سترينغنيس" />
			<updated>2015-09-18T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ميشيل صباغ</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>تحت عنوان  جمع التبرعات لدعم الشعب السوري الفارين من الحرب  وبرعاية المطران يوهان دالمان</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/raising-money/">&lt;p&gt;تحت عنوان  جمع التبرعات لدعم الشعب السوري الفارين من الحرب  وبرعاية المطران يوهان دالمان أقيمت بتاريخ 14/09/2015 في كاتدرائية سترينغنيس صلاة وجمع تبرعات للسوريين تخلل الحفل كلمة مؤثرة للمطران ناشد فيها أهله في السويد لمساعدة أخوانهم في الإنسانية دون النظر .لعرقهم أوطائفتهم أو هويتهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبقلوب دافئة عزفت كونسيرت سويدية أجمل الألحان عانقتها أصوات جوقتها ترنيما ومناجاة للسلام لسورية وبمشاركة حية وجميلة من مجموعة شبابية .غنت المحبة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!والسؤال الغصة في قلوبنا لنا نحن السوريين في المغترب : أين شبيبتنا ؟ أين مشاركتنا بالأعمال الإنسانية ما دام الجرح جرحنا؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/church-choir.jpg&quot; alt=&quot;church-choir&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-09-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/hasake-tennis/</id>
			<title>!!!تتويج لممثلي الحسكة بالتنس..واللعبة مهمّشة</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/hasake-tennis/" rel="alternate" type="text/html" title="!!!تتويج لممثلي الحسكة بالتنس..واللعبة مهمّشة" />
			<updated>2015-09-18T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>تحظى بمتابعة ولها رصيد من المحبين، ويرغب بممارستها حتّى ممن فرض عليهم القدر ليكونوا من ذوي الاحتياجات الخاصة، وتأكيداً للحب والإبداع للعبة التنس حقق ممثلا الحسكة في الاولمبياد الخاص ميداليتين كانت واحدة منها كافية لحصول ثناء من السيّدة الأوّلى</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/hasake-tennis/">&lt;p&gt;تحظى بمتابعة ولها رصيد من المحبين، ويرغب بممارستها حتّى ممن فرض عليهم القدر ليكونوا من ذوي الاحتياجات الخاصة، وتأكيداً للحب والإبداع للعبة التنس حقق ممثلا الحسكة في الاولمبياد الخاص ميداليتين كانت واحدة منها كافية لحصول ثناء من السيّدة الأوّلى، هذا ما بيّنه مدرب فريق الحسكة في اللعبة المذكورة الكابتن حسين الفرج وأضاف: البرونزية الأولى كانت حصرية بلاعب فريقنا ولذلك كان التكريم أيضاً من سيدة الوطن الأولى، أمّا البرونزية الثانية فكانت مناصفة مع لاعب آخر، علماً تم السفر بلاعبين اثنين فقط والإعداد لهما كان قبيل فترة وجيزة، وضمن ظروف صعبة لأسباب عديدة أهمها غياب الملعب المختص، وشبه تناسي للعبة في المنطقة، رغم كثرة محبيها من ذوي الاحتياجات وحتّى من .الأصحاء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأشاد الفرج بالدعم الذي قدمه فرع الاتحاد الرياضي بالحسكة، وتذليل جميع العقبات وتأمين كافة المستلزمات الخاصة باللعبة، وهو ما كان من أسباب تميز فريقنا في المسابقة والتي حظيت برعاية كريمة واهتمام مثالي ومنافسة قوية جداً بين فرق المحافظات، ويبقى الأمل الاهتمام الأكبر .باللعبة في المنطقة الشرقية ككل، والحسكة تحديداً وتأهيل كوادر إدارية وفنية بالدرجة الأولى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.يذكر أن اللاعبين اللذين تُوّجا في الأولمبياد الخاص من الحسكة هما: شربل بشير ترزي باشي، أحمد محمد ديب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بدوره السيّد بشير ترزي باشي عبر عن سعادته الكبيرة بحفاوة التكريم والثناء الذي قدم من السيدة الأولى لابنه الذي لا تفارقه ابتسامة .الفرح والانتصار، وهو حافز للاهتمام به أكثر وأكثر والبحث عن مراكز ريادية أخرى هو على مستوى القطر ولتمثيل القطر خارجياً، وهو حق مشروع&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-09-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/hasake-syria/</id>
			<title>خواطر سوري</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/hasake-syria/" rel="alternate" type="text/html" title="خواطر سوري" />
			<updated>2015-09-18T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العزيز املح</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>كلما حاولت ان اكتب لك هذه الكلمات القليلة تمنعني كثرة الدموع عن الكتابة ، فلا استطيع ان اتواصل بالكتابة فالعبرات في صدري تريد ان تنفجر كبركان يريد ان يخرج ما في جوفه من نيران</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/hasake-syria/">&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;:اخي وصديقي ابن بلدي الحبيب&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;كلما حاولت ان اكتب لك هذه الكلمات القليلة تمنعني كثرة الدموع عن الكتابة ، فلا استطيع ان اتواصل بالكتابة فالعبرات في صدري تريد ان تنفجر كبركان يريد ان يخرج ما في جوفه من نيران .كيف اكتب ولا انسى جنة بلدي رائحة القمح وجمال سمائه ودفء شروق شمسه انسانية وبساطة سكانه لا انسى الجملة الشهيرة التي تقول : (لكل انسان في العالم وطنان وطنه الذي يعيش فيه وسوريا )وهذه كان فعلا حقيقة بلدي سوريا التي عشتها طوال عمري فسوريا كانت بلد الامن والامان كانت مهد للحضارات والاوابد التاريخية كانت تعج بالسياح من كل اصقاع الارض من جنوبها الى .شمالها ومن غربها لشرقها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما اليوم .؟؟؟؟؟ فسوريا اصبحت فعلا وطن لكل الجنسيات الاجنبية والعربية الارهابية من العالم ، وها هم الذين زاروها في الامس سياحا انهم اليوم يقطنون فيها محاربين مجاهدين يدعون الاسلام وما هم بمسلمين ، يقتلون ويسلبون ويدمرون الانسان والتاريخ  ، اما السوريين وهم يعيشون مسلسل من التفجيرات الارهابية مكسيكي الحلقات يعيشون بقلق دائم ومستمر لم يعودوا يفكرون في رغيف الخبر الاسمر ولقمة العيش وانما يبحثون عن رقعة آمنة ليغفو بين احضان  الوطن الام سوريا فلا يجدون رقعة من سورية لا تنزف لم يعد امامهم غير طرق ابواب الهجرة ليجدوا مكان ينامون .فيه بعيدا عن الانفجارات والحروب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ايها السوريون المهجرون في بلاد المهجر مهما قدمت بلاد الغرب من رفاهية وأموال لا تعادل يوماً من ايام سوريا ….فسوريا جنة الله على …الارض …فستنتصر الارض السورية على الغزاة ..وتكون مقبرة للارهاب فنهاية الارهاب هنا سوريا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ايها السوريون ..عودوا الى وطنكم الجميل سوريا فهو بأمس الحاجة لكم اكثر من اي وقت مضى وانتم بحاجة له عودوا لنضمد جراحه  ولنبنيه معا  .فأرضنا لنا نعيش فيها ونموت فيها&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-09-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/it/google/</id>
			<title>غوغل تدعم تويتر لنشر المقالات بطريقة فورية</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/it/google/" rel="alternate" type="text/html" title="غوغل تدعم تويتر لنشر المقالات بطريقة فورية" />
			<updated>2015-09-18T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>كشفت غوغل عن تعاون جديد سيجمعها مع تويتر، وذلك للعمل على مساعدة الناشرين لعرض مقالاتهم بطريقة جديدة وفورية، لمُستخدمي الهواتف الذكية، بحسب تقرير نشره موقع </summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/it/google/">&lt;p&gt;كشفت غوغل عن تعاون جديد سيجمعها مع تويتر، وذلك للعمل على مساعدة الناشرين لعرض مقالاتهم بطريقة جديدة وفورية، لمُستخدمي الهواتف RECODEا لذكية، بحسب تقرير نشره موقع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن المتوقع أن يتم توفير هذه الخاصيّة خلال الأشهر القادمة لعدد معيّن من الناشرين، حيث يُمكن من خلالها عرض المقالات بشكل فوري .للمُستخدم، بطريقة مُشابهة لبرنامج “إنستنت أرتيكيلز” Instant Articles من فيسبوك، وتطبيق “نيوز” News من “آبل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وجاء في التقرير شرح عن الفكرة التي تتمثل في عرض المقال بشكل فوري لمُستخدمي “غوغل” و”تويتر” على الهواتف الذكية، من خلال نافذة مُنبثقة .Popup، من دون الحاجة إلى الانتقال إلى صفحة ثانية كما يحصل عادةً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتعتمد الميزة الجديدة على خدمة التخزين المؤقت
Cached Pages التي توفرها “غوغل” لعرض المقال من موقع الناشر بأسرع وقت ممكن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتُحافظ خدمة التخزين المؤقت من “غوغل” على الإعلانات الموجودة داخل الصفحات، بالتالي يعود استخدام أدوات النشر الجديدة بالنفع على .الناشر أولاً، وعلى “غوغل” ثانياً، باعتبارها تُسيطر بشكل كبير على سوق الإعلانات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يُذكر أن هذا التعاون لا يُعتبر الأول بين الشركتين، حيث عملت “غوغل” منذ فترة على إظهار “تغريدات ذات صلة ضمن البحث” على الهواتف الذكية .والحواسب اللوحية، وجاء التحديث الجديد ليكمل ظهور التغريدات من تويتر، على مختلف المنصات والأجهزة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="it" />
			
			

			<published>2015-09-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/it/facebook-dislike/</id>
			<title>مصر وسوريا وراء زر عدم الإعجاب على فيسبوك</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/it/facebook-dislike/" rel="alternate" type="text/html" title="مصر وسوريا وراء زر عدم الإعجاب على فيسبوك" />
			<updated>2015-09-18T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>أعلن الرئيس التنفيذي لموقع فيسبوك مارك زوكربيرغ أن الشركة تعمل على توفير زر (( عدم الإعجاب Dislike ))  خلال حديثه في جلسة الأسئلة والأجوبة التي تُبث بشكل مُباشر</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/it/facebook-dislike/">&lt;p&gt;أعلن الرئيس التنفيذي لموقع فيسبوك مارك زوكربيرغ أن الشركة تعمل على توفير زر (( عدم الإعجاب Dislike ))  خلال حديثه في جلسة الأسئلة .والأجوبة التي تُبث بشكل مُباشر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكانت الجلسة افتتحت بسؤال أرسله سعيد من القاهرة، كما قال منسق الحوار، قال فيه “لماذا لا يوجد زر لم يعجبني، أو ليس من اهتماماتي أو .أنا آسف”، فما كان من زوكربيرغ إلا أن حيّاه وقال إنه يتلقى هذا السؤال بكثرة من مصر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما أوضح مؤسس موقع التواصل الاجتماعي أن زر عدم الإعجاب من أكثر الميزات التي طُلبت من الموقع منذ فترة طويلة، ومن قبل المئات من .المُستخدمين، وأضاف إن اليوم يُعتبر مُميّزاً لأن فيسبوك يعمل بالفعل على إطلاق الزر وسيقوم بتوفيره في أقرب فرصة مُمكنة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.”وبحسب مقال تحليلي في The Verge فإن استبعاد الفكرة من قبل لسنوات أمر مفهوم لأنه من الممكن أن يتسبب في “مشاكل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فيسبوك لا يريد لزر عدم الإعجاب أن يستخدم في “عدم احترام الآخرين”، وهناك نقاش يطرح نفسه حول جدوى وجود مثل هذا الزر على فيديوهات أو .مشاركات مدفوعة الثمن بحسب الموقع المتخصص في الشبكات الاجتماعية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وجاء في المقال المذكور أن زوكربيرغ قال إنه “يريد لهذا الزر أن يكون وسيلة للتعبير عن (التعاطف) مع صديق شارك بتعليق حزين - على سبيل .”المثال - وليس لجرح مشاعر الآخرين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويذكر أن بعض التقارير لفتت إلى أن الأزمة السوريّة عجلّت بقرار زوكربيرغ إضافة خيار “عدم الإعجاب”، إذ بيّنت المنشورات والصور .والفيديوهات الخاصة بمعاناة الشعب السوري، أنّ زر “الإعجاب” لا يستطيع التعبير وحده عن شعور المستخدمين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.”وبالنتيجة فإن ما يعمل عليه فريق فيسبوك “هو زر يعبر عن التعاطف عندما لا يبدو زر الإعجاب مناسباً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.”وقال زوكربرغ، “لا نريد تحويل فيسبوك إلى مضمار سباق للتصويت “أعلى أو أسفل” على تعليقات المتابعين ولا مشاركاتهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأكمل “هذا لا يليق بالمجتمع الذي نحاول بناءه وضرب مثلًا “ عندما تشارك لحظة أو فكرة تعني لك الكثير خلال يومك، لا تريد أن يفسد عليك .”أحد ذلك&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="it" />
			
			

			<published>2015-09-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/death-of-the-brazillian-fan/</id>
			<title>وفاة المشجع البرازيلي الأشهر...الذي ذرف الدموع في السباعية</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/death-of-the-brazillian-fan/" rel="alternate" type="text/html" title="وفاة المشجع البرازيلي الأشهر...الذي ذرف الدموع في السباعية" />
			<updated>2015-09-18T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>رحل من كان يعشق منتخب بلاده البرازيل بشكل جنوني، هو صاحب الصورة الشهيرة، التي رسخت في عقول مشجعي كرة القدم حول العالم</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/death-of-the-brazillian-fan/">&lt;p&gt;رحل من كان يعشق منتخب بلاده البرازيل بشكل جنوني، هو صاحب الصورة الشهيرة، التي رسخت في عقول مشجعي كرة القدم حول العالم، يوم احتضن رجل مسن كأس العالم في المدرجات باكياً أمام صدمة الخسارة من ألمانيا في العرس العالمي بنتيجة 7-1. كلوفيس فرنانديز هذا المشجع الوفي رحل بعد .صراع تسع سنوات مع مرض السرطان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فرنانديز الذي واكب المنتخب البرزايلي في الكثير من المناسبات، توفي بحسب ما أشارت وسائل إعلام برازيلية ومحلية، والعديد من الصفحات على .مواقع التواصل الاجتماعي، هذا الأمر صدم الشارع البرازيلي، كيف لا وصورة الدموع أيام السباعية لخصت حالة أمة تعشق كرة القدم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبعد مرور عام ونصف تقريباً على تلك اللقطة، ها هو اليوم يغادر هذه الحياة، فكلوفيس جاب العالم بأسره، فقد حضر في مونديال 1990 في إيطاليا، لكنه عاد خالي الوفاض إلى بلده، ثم احتفل في الولايات المتحدة الأميركية في العرس الكروي عام 1994، حيث فازت البرازيل على إيطاليا بركلات الترجيح، لكنه لم يستطع الحضور في كأس العالم 1998 في فرنسا، وكوريا واليابان 2002، يوم حمل كافو الكأس الخامسة. ليفشل في .حضور الذهب مرة أخرى، في كأس العالم 2006، 2010، 2014 على التوالي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحضر بعد ذلك المشجع الوفي في مباريات البرازيل في كوبا أميركا الأخيرة، لكن الحظ لم يكن إلى جانبه بعد أن أقصي راقصو السامبا من منتخب .الباراغواي، فهو الذي ولد في 4-10-1954 وتربى على عشق السيليساو وفارق الحياة في 16-9-2015&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-09-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/it/apple/</id>
			<title>مستخدمو Apple يواجهون مشاكل في تحديث iOS</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/it/apple/" rel="alternate" type="text/html" title="مستخدمو Apple يواجهون مشاكل في تحديث iOS" />
			<updated>2015-09-18T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>نشر موقع شركة Apple صورًا لرسالة خطأ تظهر للمستخدمين لدى محاولتهم تنزيل الإصدار الأحدث من نظام iOS المشغل لأجهزتها الذكية، والذي أطلق الأربعاء 16 سبتمبر/أيلول</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/it/apple/">&lt;p&gt;نشر موقع شركة Apple صورًا لرسالة خطأ تظهر للمستخدمين لدى محاولتهم تنزيل الإصدار الأحدث من نظام iOS المشغل لأجهزتها الذكية، والذي .أطلق الأربعاء 16 سبتمبر/أيلول، وذلك حسب تقرير على موقع to5Mac9 المتخصص في أخبار الشركة الأمريكية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكان بعض مالكي أجهزة Apple واجهوا مشاكل أثناء تحديث الإصدار التاسع من النظام الجديد، والذي يعمل على أجهزة آيفون وآيباد وآيبود حيث :سيكون بإمكانهم تحديث أجهزتهم لاسلكيًا عن طريق الخطوات التالية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الدخول إلى قائمة إعدادات الجهاز&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الانتقال إلى قسم تحديث البرامج&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سيقوم الجهاز تلقائيًا بالتحقق من وجود تحديثات جديدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الضغط على زر التثبيت والموافقة على الشروط والأحكام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويمكن تحديث الجهاز عبر توصيله بالحاسب الشخصي وتنزيل النظام الأخير عبر برنامجITunes&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ما هي المميزات الجديدة؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إمكانية تقسيم الشاشة في آيباد آير 2 وآيباد برو&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إطالة عمر البطارية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إضافة تطبيق News الجديد كليًا لمتابعة الأخبار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سيكون هناك داخل شاشة لمشاهدة مقاطع فيديو دون الحاجة لإغلاق باقي التطبيقات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إعادة لتصميم واجهة تطبيق الملاحظات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد لا يظهر التحديث لبعض المستخدمين، وذلك لأن Apple تقوم بإطلاق هذه التحديثات الضخمة على دفعات، لتجنب حدوث ضغط على خوادم الشركة، لضمان سرعة تنزيل مثل هذه التحديثات الكبيرة، كما يأتي نظام iOS 9 مع تطوير على المساعد الشخصي سيري&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.يُذكر أن آبل قامت بتأجيل إطلاق نظام ساعتها الذكية الجديد watchOS 2 في اللحظات الأخيرة، وذلك لاكتشاف خلل برمجي في النظام&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="it" />
			
			

			<published>2015-09-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/yak/</id>
			<title>( خانة الـ ( يَكْ </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/yak/" rel="alternate" type="text/html" title="( خانة الـ ( يَكْ " />
			<updated>2015-09-16T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ميلاد باهي</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>عندما يكون الدجل والتخريف واستباحة دم الآخر تشريعاً من ضمن منظومة أي مُعتقد وتحت أي بند كان مهما كانت ضرورة تطبيق ذلك التشريع بنظر معتنقيه، فهذه جريمة بحق الإنسانية والبشرية والفكر.. قد يتفهّم البعض وأنا لستُ من بينهم</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/yak/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/milad-bahe.jpg&quot; alt=&quot;milad bahi&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عندما يكون الدجل والتخريف واستباحة دم الآخر تشريعاً من ضمن منظومة أي مُعتقد وتحت أي بند كان مهما كانت ضرورة تطبيق ذلك التشريع بنظر معتنقيه، فهذه جريمة بحق الإنسانية والبشرية والفكر.. قد يتفهّم البعض وأنا لستُ من بينهم (لان الذنب ليس اقل قبحاً من العذر) ما حدثَ سابقاً قبل قرون مضت من قتل وعنف.. ليس الجهل فقط سبباً لذلك مثلما صوروه لنا عن زمن كانت فيه التيارات الفكرية والمذاهب الفلسفية منتشرة، ولكن ليبرروا الافعال الشنيعة التي رافقت فرض معتقد ما بغرض السيطرة على الشعوب لانتزاع الولاء السياسي منها من خلال ربطه بإيديولوجية دينية مبنية على الخوف من النار في جوهرها والمُغلّفة بما يُسمى الرحمة والأخلاق في ظاهرها .. علماً أن مراحل تطور السلوك .الإنساني وعلم الأخلاق تحديداً يسبق تطور الأديان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كثيرون هم من يخلطون ما بين الأخلاق والعقائد، ويعتبرون أن العقيدة تستند في أساسها على الأخلاق، فيرون ما يحلو لهم فقط من الجانب الأخلاقي في الدين، وذلك ليجدوا المُبرر المقنع أمام ذواتهم لتقاعسهم المقصود في نقد الأفعال المجرمة والشنيعة التي حدثت سابقاً بحجة .أنها خاصة بزمان ومكان معيّن فرضتها ظروف حتمية، بل ويبلغ بهم الحد أحياناً الى تبني ذلك الأمر على أنه من المقدسات الروحية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طيب ولنفرض أن ما حدث في الماضي البعيد كانت له أسبابه التي قد لا نعلمها بدقة، ما هو مبرر أن يتم القياس لمتطلبات الحاضر الآن بناءً على نتائج أحداث الماضي المشكوك أصلاً بدقتها وبعدم معرفة الدوافع الحقيقية التي أدت الى حدوثها ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ما هو مبرر نزعة البعض الى رفض تعرية عقيدةٍ ما أمام المنطق؟ هل يستوجب هذا الاتزان النفسي الناتج عن قبول ما زُرع من تطرف ديني باللاوعي منذ طفولتهم بواسطة المدارس والمجتمع وغيره كل هذا التغاضي والمراوغة والتهرّب من الحقيقة ؟ فإذا ما واجهتهم بمعظم الآيات أو الأفكار التي تحوي بين طيّاتها ما ينتقص من قيمة الإنسان وكرامته كما هو موجود في العديد من النصوص التي يقال عنها أنها مقدسة والمتناقضة مع نصوص :أخرى في ذات الكتب، تجدهم يلجؤون الى الفرضيات ومنها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أن هذه النصوص قد تعرضت للتشويه بسبب التناقل والنسخ أو أنها تعرضت للتشويه عن قصد لتحقق أغراض ومصالح فئة معينة على حساب اخرى كنَسْب ..الدين او المُعتقد لنفسها، أو أن طبيعة الحياة آنذاك كانت مختلفة حيث أن منطق القسوة كان سائداً فيما مضى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في الحقيقة إنه أمر يدعو للإستغراب، أن يستعين المرء بالمنطق متى شاء مزاجه، وأن يغيّبه أو يطوعه مع ما يتوافق من فهمه الجزئي لما اكتسبه من القناعات الجاهزة التي تبنّاها دون أي تحليل وتدقيق متى شاء أيضاً.. وأن يستعين ببعض المنطق والفرضيات فقط بما يخدم حالة الجمود والركود الفكري التي اعتادها وبما يخدم مراوحته المكان دون أن يخطو فعلياً في مسار البحث الحيادي والموضوعي المُجرّد، تحسباً من أن يُحصَر في خانة الـ ( يَكْ) فيما يخص المساس بمعتقده الذي يجهل تفاصيله، فهو يُغيّب المنطق ليتملّص من الوصول الى النتائج التي ستُحتّم عليه نوعاً من الالتزام اتجاه قناعة جديدة ما أو التسليم بها كونه بلغ من الوعي ما لا يَنقصه ليصل الى فكرة واضحة مُسّلّم بها ومتفق عليها انسانياً وحضارياً حسب معايير حقوق الإنسان المنتقاة بعدل. ولكن منهجية الجماعة التي ينتسب إليها تتقبل وتحلل وتشرّع فكرة إنهاء حياة شخص ما، أو قطع أطرافه أو رجمه أو جلده.. ولا زالت تعمل على ذلك حتى الآن لطالما أن هناك آيات منزلة من الله بهذا الصدد. (هذا شرع (الله&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كيف يجتمع التطرف في دين ما حدّ القتل مع الرحمة المزعومة فيه بآن واحد ؟ وهذا أمر آخر يدعو للاستغراب ايضاً، هل الله بحاجة لبني البشر ليستخدمهم كوسيلة لأن يقتل الكفّار الذين خلقهم سابقاً لتتحقق رحمته وعدله؟ مع التحفّظ على مصطلح الكفّار الذي أقل ما يقال عنه أنه مصطلح طائفي بامتياز وعنصري يحط من قيمة الآخر الموصوف به نسبة الى من خالفوا شرع الله بحسب مُعتقد الجماعة حيث وجب قتلهم ونفيهم وسبي نسائهم (كملكات يمين (راجع تاريخ الغزوات والفتوحات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهل الله عاجز عن تحقيق العدالة بنفسه؟ كان قد فعلها في الطوفان الكبير كما جاء في التوراة - وبغض النظر عن صحة هذا الطوفان تاريخياً ولكن ذكرته من حيث مبدأ دحض تشريع أفعال الإنسان بحق الإنسان تحت ستار الدين والإيمان وكفرضية لمن يؤمنون أن الأمر يجري بهذه السذاجة حيث .يشرعون ويفتون مثل هذه الأحكام الى يومنا هذا وكأن الله يتحدث معهم شخصياً ويحثّهم بالمحافظة على ما أكل الدهر عليه وشرب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قُتل الملايين من الناس بسبب الأديان التي استُغلّت من قبل البعض ولا زال، الم يحن الوقت لإيقاف هذا الدم ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الخطوة الأولى في ذلك تبدأ بالبحث داخل محتوى الكتب، واذا ما تعارضت محتوياتها مع القيّم النبيلة السامية بالنفس البشرية فحريّ بذلك الإنسان أن يتخلى عما كان يعتقد به حقيقة مُطلقة، وإذا كانت فطرته تفرض عليه إلا وأن يعيش حياة الإيمان ضمن عقيدة ما، فليبحث عن عقيدة لا تتعارض في محتواها مع مبادئ حقوق الإنسان واحترامه وحريته، فعلى كوكب الأرض ما هو كفيل بأن يلبي حاجة أي متطرف أو متدين راغب بإيجاد بديل .لما يجده ما عاد يناسب تطور هذا القرن. فهناك ما يقارب الـ 3500 مذهب ودين في أنحاء العالم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد يقول قائل أن البشرية ما سلمت من بطش الأديان كلها، نعم هذا صحيح الى حد ما تبعاً للإحصائيات ولكن الأسباب المؤدية لأفعال القتل ليست هي ذاتها مشتركة فيما بينها، أي الأديان - الا أن ما يميّز احداها عن غيرها أنها لم تُشرّع القتل والعنف كعقاب وقصاص ولم تدعو الى نبذ .الآخر في مضمونها ومحتواها وكتبها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ليس المغزى مما سبق إيجاد البديل لدين ما، ولكن ما نراه من أحداث بربرية تُرتكب الآن بحق الإنسان وتحظى بصمت المستفيدين ممن يملكون سلطة التشريع وتغييره وإصدار الفتاوى، يدعونا الى وقفة مع أنفسنا والرجوع الى نشأة هذه الأديان أو المذاهب ودراسة كل منها على حدة ومقارنتها فيما بينها أخلاقياً بالدرجة الأولى وإسقاطها على واقع الحياة الآن واختبار صلاحيتها، والتحرر من رُهابها الديني والاجتماعي وعزل جوانبها الخرافية من التحكم في قرارات الفرد من أكبرها كحرية المعتقد بما لا يترتب عليه تهديد حياته، ولأصغرها كطريقه تناول طعامه وشرابه .. الخ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.يجب التفريق ما بين فكرة الإله والإيمان به وبين ما شُرِّع و يُشرّع بإسمه من فتاوى وآيات وانحرافات سلوكية تطبّعت بالروحانية والغيبية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الله للجميع والوطن للجميع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.قلب الانسان المُثقل بالتعب والألم والاستغلال ما عاد يحتمل اي دين سوى المحبة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-09-16T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
</feed>