<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/atom.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/atom.css" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<id>http://nabd-sharqi.com/</id>
	<title>نبض شرقي</title>
	<updated>2015-10-11T12:46:51+02:00</updated>

	<subtitle>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </subtitle>

	
		
		<author>
			
				<name>Karam</name>
			
			
			
		</author>
	

	<link href="http://nabd-sharqi.com/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link href="http://nabd-sharqi.com/" rel="alternate" type="text/html" />

	<generator uri="http://jekyllrb.com" version="2.5.3">Jekyll</generator>

	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85/</id>
			<title>نوبل للسلام لوسطاء الحوار الوطني لتونس</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85/" rel="alternate" type="text/html" title="نوبل للسلام لوسطاء الحوار الوطني لتونس" />
			<updated>2015-10-11T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>أعلنت لجنة نوبل الجمعة 9 أكتوبر/ تشرين الأول 2015، فوز رباعية الحوار الوطني التونسي بجائزة نوبل للسلام لإسهامها في بناء الديمقراطية بعد ثورة الياسمين عام</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85/">&lt;p&gt;أعلنت لجنة نوبل الجمعة 9 أكتوبر/ تشرين الأول 2015، فوز رباعية الحوار الوطني التونسي بجائزة نوبل للسلام لإسهامها في بناء الديمقراطية بعد .2011 ثورة الياسمين عام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتتألف اللجنة الرباعية من الاتحاد العام التونسي للشغل، كبرى نقابات البلاد، والاتحاد التونسي للصناعة والتجارة، ممثل رجال الأعمال وأرباب العمل، والرابطة التونسية للدفاع عن حقوق الإنسان، وهيئة المحامين التونسيين، صيف 2013 بينما كانت عملية الانتقال إلى الديموقراطية تواجه .مخاطر نتيجة اغتيالات سياسية واضطرابات اجتماعية على نطاق واسع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.جاء في إعلان اللجنة أن منح الجائزة للجنة الحوار الوطني في تونس لجهودها في ضمان أن يظل مسار الربيع العربي سلمياً وديمقراطياً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.”وذكرت اللجنة أن الوساطة الرباعية “أطلقت عملية سياسية بديلة وسلمية في وقت كانت فيه البلاد على شفير حرب أهلية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ووصفت هذه الوساطة بأنها كانت “حيوية” وأتاحت لتونس الغارقة في الفوضى “إقامة نظام حكم دستوري يضمن الحقوق الأساسية لجميع السكان بدون شروط .”تتصل بالجنس والأفكار السياسية والمعتقد الديني&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;رسالة أمل&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وفي أول تصريح على الفوز بالجائزة، قال حسين العباسي الأمين العام للاتحاد العام للشغل “هذه رسالة أمل للمنطقة بان الحوار يمكن أن يؤدي للطريق .”الصحيح وهو رسالة بأن التوافق يكون بالحوار وليس بالسلاح&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف “بالحوار الذي أطلقناه وأخذ وقتا طويلا وصل الفرقاء من إسلاميين وعلمانيين إلى توافق وهذا ما نأمل أن نراه أيضا في منطقتنا وانا فخور “ومنبهر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقالت وداد بوشماي رئيسة اتحاد الصناعة والتجارة “التتويج فخر لتونس فعلا ورسالة بأن الحوار هو الطريق الوحيد للوصول إلى نتيجة مهما كانت “العقبات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وأضافت “اليوم نتلقى الرسالة بفخر وبمسؤولية بأن نواصل بناء بلادنا وأن ننهض باقتصادنا في الفترة المهمة من تاريخ بلادنا&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-10-11T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%83%D8%B1%D8%A9/</id>
			<title>اريوس اسمر يوضّح  أساس فكرة نظريته </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%83%D8%B1%D8%A9/" rel="alternate" type="text/html" title="اريوس اسمر يوضّح  أساس فكرة نظريته " />
			<updated>2015-10-11T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>نموذج مركزية الشمس القائم على أن الشمس مركز الكون مما يجعل هذا النموذج محط كثير من التساؤلات أهمها أن الشمس ليست مركز الكون ونموذجه لا يتطرق إلى مسألة وجود كواكب تدور حول محورها بعكس عقارب الساعة واُخرى تدور معها. وهو أيضاً لا يتطرق إلى الحركة التراجعية المباشرة للأجرام السماوية بحيث أن الجرم يدور بعكس اتجاه دوران الجسم المركزي. وهناك إشارات استفهام حول الحركة الارتدادية كما يحصل عند مشاهدة حركة رجوع المريخ على سبيل المثال ومن ثم توجهه نحو الامام</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%83%D8%B1%D8%A9/">&lt;p&gt;نموذج مركزية الشمس القائم على أن الشمس مركز الكون مما يجعل هذا النموذج محط كثير من التساؤلات أهمها أن الشمس ليست مركز الكون ونموذجه لا يتطرق إلى مسألة وجود كواكب تدور حول محورها بعكس عقارب الساعة واُخرى تدور معها. وهو أيضاً لا يتطرق إلى الحركة التراجعية المباشرة للأجرام السماوية بحيث أن الجرم يدور بعكس اتجاه دوران الجسم المركزي. وهناك إشارات استفهام حول الحركة الارتدادية كما يحصل عند مشاهدة حركة رجوع .المريخ على سبيل المثال ومن ثم توجهه نحو الامام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فعلى سبيل المثال أننا نعرف أن الأرض تدور عكس عقارب الساعة حول محورها بينما كوكب الزهرة يدور مع عقارب الساعة كما نراها من أعلى النظام الشمسي. فباعتقادي أن زاوية ميلان الكوكب هو الذي يقرر جهة دورانه حول محوره فمثلا إن جميع الكواكب في نظامنا الشمسي التي تدور بعكس اتجاه عقارب الساعة لها زاوية ميلان أقل من الزاوية القائمة أما البقية التي تدور مع عقارب الساعة فزاوية ميلانها هي أكبر من الزاوية القائمة. فإذا ما شبهنا دوران الكواكب حول محورها ببقع ضوء لونها أزرق وأحمر فإن كل كوكب ندفعه على حدا إلى إحدى هذه الجهات سيضيء بلون. فعلى سبيل المثال فإن الكواكب التي تدفع إلى اليمين ستضيء باللون الأزرق دائما وإذا دفعناها إلى الجهة المضادة فإنها ستضيء باللون الأحمر دائماً حتى في حال إذا ما جمعناهم وقلبناهم رأساً على عقب فإن الكواكب في الجهة اليمنى ستضيء باللون الأزرق والأخرى ستضيء اللون الأحمر. مما نستنتج أن عملية قلب .الكواكب أو ارتطامها بالشهب كما يفسر البعض سبب اختلاف جهة دوران الكواكب ليس له بالضرورة علاقة بجهة الدوران&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن هنا فإذا ما خلقنا الجهة اليمنى فإننا في عين الوقت نخلق الجهة المضادة (اليسرى في هذه الحال.) وبهذا نستطيع استنتاج أن الكوكب يدور عكس ومع عقارب الساعة في عين الوقت فهو يخلق اتجاهين معاكسين فمثلاً هناك أجرام سماوية تدور حول الجسم المركزي بعكس جهة دورانه كما يلاحظ في أقمار كوكب المشتري الستة والثلاثون المعروفة حتى الان والتي البعض منها يدور باتجاه جهة دوران المشتري والبعض الاخر بعكسه. فزاوية الميلان تحدد جهة الدوران إن كانت من ٠ - ٩٠درجة فهي تدور مع اتجاه الكوكب وإن كانت من ٩٠-١٨٠ درجة فهي تدور عكس اتجاهه. وكمثال أوضح لو أخذنا الأرض وقمرها فهو يدور حولها في جهة دورانها من الأعلى لان زاوية ميلان القمر هي بين ٠-٩٠ درجة. فَلَو وضعنا قمراً آخر في زاوية ميلان ٩٠-١٨٠ درجة لدار بعكس .جهة دوران الأرض حول نفسها. وهذه الملاحظات تنطبق على جميع الأجرام السماوية التي تدور حول أجسام مركزية حتى المذنبات حول الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهذا كله يعود إلى الحقل المغناطيسي الذي يشكله كل جسم مركزي من حوله حيث يخلق له حيزاً في الكون. على أساس أنه ليس هناك حيزاً مطلقاً. فكل جسم مركزي له حيزه الخاص به. فمثلاً الأرض موجودة في حيّز الشمس ومتأثرة به إلا أنها في الوقت نفسه لها حيزها الخاص بها يؤثر بالقمر الموجود في حيزها بذلك لا يتأثر القمر بحيز الشمس ومن هنا تكون سرعة الأجرام تناسبية. فمثلاً كوكبي عطارد والزهرة هما الوحيدان اللذان ليس لديهما أي قمر في نظامنا الشمسي. فهذا يعود باعتقادي إلى أنهما لا يدوران حول نفسهما وبذلك لا يستطيعان خلق حيّز يدور حولهما ليس كما يحاول علماء الفلك اليوم أن يفسروا هذه الحالة بكبر حجم الكوكب. فباعتقادي أن الحجم ليس هو السبب لعدم وجود أقمار حول الكوكبين. فبلوتو لم يعد يعتبر كوكباً بسبب صغر حجمه إلا أنه لديه خمسة أقمار مكتشفة حتى الان تدور حوله. وهناك أمثلة عديدة على هذه الظاهرة. وباعتقادي فإن ذلك يعود إلى دوران بلوتو حول نفسه مما خلق له حيزاً تدور بدوران الكوكب. ومن الحالات التي تسترعي الانتباه حالة دوران كوكب أورانوس حول محوره حيث أنه يدور حول نفسه بشكل أفقي تقريبا نحو الأمام (مثل دوران الدولاب إلى الأمام.) فإننا نلحظ أن جميع أقمار هذا الكوكب تتبع دورانه حول نفسه. نستنتج هنا أيضاً أن .الحيّز الذي خلقه أورانوس حول نفسه مرتبط بدورانه. فبالتالي فإن دوران الشمس حول نفسها يجعل من جميع الأجسام التي في فلكها تدور حولها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذه العلاقة بين دوران الأجرام المركزية حول نفسها ودوران الأجرام حولها لم يأخذه أي من علماء الفلك بعين الاعتبار حتى الآن في شرح نموذج .النظام الشمسي اليوم. فهذه النظرة هي نظرة رياضية تغطي حاجتنا الضرورية لكن ليس بالضرورة أن تكون الواقع نفسه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وما يقدمه الكتاب من الجديد أيضاً هو تفسير لانحراف مسار الأجسام التي تدور حول الأجرام المركزية وعلى سبيل المثال مسار دوران الكواكب حول الشمس. فليس هناك كوكب أو أي جسم سماوي آخر يدور حول الشمس دون أن يقطع خط استوائها. فبما أن الشمس تدور حول نفسها باتجاه عقارب الساعة وعكسها في آن واحد فإنها تَخَلَّق حيزين مضادي الاتجاه مع وعكس اتجاه عقارب الساعة فوق خط استوائها وتحته. وهذا ما يفسر لنا عدم إمكانية دوران .الأجسام في نصفها العلوي أو السفلي دورة كاملة ولذلك فهي مجبرة على سلوك مسار منحرف يقطع خط الاستواء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأيضاً فبما أن الشمس ليست مركزاً للكون فهي أيضاً تدور في مسار خاص بها حول مركز مجرة درب التبانة. وهذا يجعلنا أن نعتقد بأن الكواكب لا تستطيع أن تدور دورة كاملة حول الشمس بسبب تحركها في مسارها. فبرأيي فهي تدور حول الشمس في مسارين نصف دائريين في الجهة نفسها التي تتحرك .الشمس بها. وهذا يفسر ظاهرة الأنالما بشكل أفضل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;//أريوس أسمر//&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-10-11T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AA/</id>
			<title>رئيس فرع جامعة الفرات في حوار مع نبض شرقي</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AA/" rel="alternate" type="text/html" title="رئيس فرع جامعة الفرات في حوار مع نبض شرقي" />
			<updated>2015-10-11T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>تعتبر كليات الحسكة حديثة العهد والولادة، ولم يمض على إطلالتها إلا سنين قليلة، ولذلك تبحث وفي كل عام عن إضافة جديدة سواء على المنشآت أو الكوادر من أجل وصولها لمنافسة الكليات الكبرى كدمشق وحلب وتشرين وغيرها</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AA/">&lt;p&gt;تعتبر كليات الحسكة حديثة العهد والولادة، ولم يمض على إطلالتها إلا سنين قليلة، ولذلك تبحث وفي كل عام عن إضافة جديدة سواء على المنشآت أو الكوادر من أجل وصولها لمنافسة الكليات الكبرى كدمشق وحلب وتشرين وغيرها، ولأن ساعات قليلة فقط هي تفصل كليات الحسكة عن استقبال العام الدراسي الجديد 2015\2016 فقد وقف “نبض شرقي” مع الدكتور نجم الحميدي رئيس فرع جامعة الفرات بالحسكة ليتحدّث عن جوانب من تفاصيل الإعداد والاستعداد للعام الدراسي وغيرها من الأمور فقال: “الفرع أنجز كافة الأضرار التي ترتبت عن الهجمة الأخيرة للإرهابيين على محافظة الحسكة، ورممت كافة الكليات الدراسية وتم تحصين النوافذ الخارجية للكليات بالشكل المثالي، ولم يبق من الأضرار إلا بعض القاعات الإدارية والتي لا تؤثر على سير .”العملية التعليمي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأشار الدكتور نجم بأن امتحانات الدورة الإضافية ستنتهي مع منتصف الأسبوع الحالي ولذلك اعتباراً من بداية الأسبوع القادم سيبدأ تسجيل طلاب .السنة الاولى في كلياتهم وأقسامهم الجديدة، علماً أن الترتيبات وتجهيز البرنامج وتأمين الكادر البشري في جاهزية تامة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا بخصوص طلبة التعليم المفتوح فنوّه رئيس فرع الجامعة بأن امتحانات الاقتصاد ستبدأ في 10 تشرين الأول وطلاب كلية الحقوق فموعد امتحاناتهم .اعتباراً من 14 الشهر الجاري، وطلبة التربية اعتباراً من 17 الشهر الحالي، ومجموع طلبة التعليم المفتوح 9000 طالباً وطالبة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأكّد الدكتور الحميدي بأن زيارة السيد رئيس الحكومة الأخيرة إلى محافظة الحسكة أثمرت بتوجه المعنيين لنقل ملكية المجمع التربوي في غويران لصاح فرع الجامعة، وهو عبارة عن مبنى إداري وخمس كتل درسية يتسع إلى 500 قاعة، وقد تمت المخاطبات والمراسلات الرسمية ومن خلال الكشف الهندسي .خطونا خطوات مهمة في سبيل إنجاز العمل الإداري والترتيبات الهندسية خلال فترة وجيزة، وسيحقق فائدة كبيرة لفرع الجامعة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولأن نغمة طلبة أبناء مدينة القامشلي والمناطق التابعة لها هي ارتفاع أسعار النقل بين القامشلي والجامعة مما يشكل عبئاً كبيراً على الأسرة بكاملها فأكّد رئيس فرع الجامعة بأن الفرع لا يستطيع خدمتهم في هذا المجال، والمطلوب والواجب على مؤسسات النقل تخصيص بطاقات تخفيض لكل من يحمل .بطاقة جامعيّة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.21%واختتم الدكتور نجم الحميدي حديثه بنتائج اختبار الماجستير والتي صدرت مؤخراً بنسبة نجاح&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-10-11T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%AC%D9%8A-%D9%87%D8%A7%D8%AF/</id>
			<title>جي.. هاد</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%AC%D9%8A-%D9%87%D8%A7%D8%AF/" rel="alternate" type="text/html" title="جي.. هاد" />
			<updated>2015-10-11T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عيسى الشيخ حسن</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>هكذا كنا نصرخ بعد وجبة تصفيق منتظمة وحماسية، في مدرجٍ وحيد في الجهة الغربية، يجب أن تدفع مرّتين كي تصل إليه، وتجلب معك جريدة لتجلس عليها. في تلك البلدة الصغيرة التي كانت تضع نجوم الكرة جانب أطبائها المشهورين</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%AC%D9%8A-%D9%87%D8%A7%D8%AF/">&lt;p&gt;هكذا كنا نصرخ بعد وجبة تصفيق منتظمة وحماسية، في مدرجٍ وحيد في الجهة الغربية، يجب أن تدفع مرّتين كي تصل إليه، وتجلب معك جريدة لتجلس عليها. في تلك البلدة الصغيرة التي كانت تضع نجوم الكرة جانب أطبائها المشهورين، واساتذة الخصوصي المرموقين، وبعض أعلام الكتابة. كانت الجرائد الرياضية واليومية تتحدث عن “سفير الشمال” و “بعبع الشمال” الصاعد إلى الدرجة الأولى بعد مباراة فاصلة مع الجلاء الحلبي، تبعتها مشاجرة بين .اللاعبين، شجّ فيها رأس محي الدين تمّو&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كان محي الدين في الحادي عشر، وكنا في الثامن، نرى بعيون المعجبين طالباً من مدرستنا يلعب للجهاد، ويجيد (الدبل كيك) بمهارة، وفي الصف نفسه الشاعر طه خليل، في ثانوية الطلائع التي استقبلت أبناء الريف الشرقي من العرب والأكراد وأبناء حيّ قدور بك المهمّش، بمزيجه الذي تسوده ثنائية المردليّة والمحلميّة، والتي تعلن عن نفسها في دكاكين الشارع الرئيس المتجه غرباً حتى الجسر. بدءاً من مطعم النجمة مروراً ببائعي الحبوب والملح، وبسطات الجامع الكبير، وانتهاء بمفرزة الأمن، وبيّاع العوّامة، ومكتبة القلم، وتسجيلات سوني. قبل أن تنضمّ القرى الصغيرة إلى المدينة .من العنترية حتى أمّ الفرسان، باعتراف مجلس البلدية الذي يسيّر باصات نقله الداخلي من السادسة صباحاً حتى العاشرة مساءً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كانت كرة القدم هي ما تلتقي عليه، بعدما كتمت عقابيل الثمانينات الصعبة كل نشاط ديني أو سياسي، وكانت الكرة في مدينة كالقامشلي وصفة اجتماعية سياسية، كان نجومنا فيها يسجلون الأهداف ويذودون عن الحمى. لكنّ ميمو وهو لقب “روميو إسكندر” ظلّ تلك الفترة مرادفاً لصيحة جي هاد، اللاعب .الوسيم الهداف، وبأهدافه التي يسجّلها بالقدمين والرأس، وقدرته على اللعب القويّ والعنيف أحياناً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حمل اسم روميو ذي الدلالة الرومانسية معنى جديداً، حين استُبعد من تمثيل المنتخب، برغم أحقيته، وانتقاد أكثر من محلل رياضي لهذا الحيف، وهكذا حمل روميو مظلوميته مع مظلومية مدينة مهمّشة، وصارت المباراة فرصة لإثبات الذات، وصار (روميو) رمزاً وايقونة لمرحلة كان فيها نجومنا (روميو ورياض نعوم وغاندي إسكندر ومروان طاهر و محي الدين تمو) نجوم المدينة المحبوبين، يمشون في الشوارع على استحياء وهم يعرفون أن أعين المارّة .تترصّدهم وتحسب عليهم خطاهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.يومها طبّلت وسائل الإعلام لفيلم سوري جديد، نال جوائز وتقديراً في المهرجانات المختلفة، وحضرناه فور عرضه في حلب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتحدث (التقرير) عن الفساد الذي طفح كيله في كلّ مكان في البلاد، وكان صوت الفيلم عالياً، ولكنّها جرأة التنفيس عن الناس، فقد زاد منسوب .الفساد أضعافاً، ولم يعد أي “تقرير” يستطيع إيقاف التايتانك السورية عن الغرق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.لكنّ ما أثارنا أن “تقرير” عزمي بيك السيدا، وقع بين أقدام اللاعبين الذين هرسوا يده، عندما اتجه نحو الملعب، وطلب من الحكم إيقاف المباراة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الملعب ملعب العباسيين أيام التارتان، والفريق الأول دمشقي، والثاني كأنه الجهاد، وهذا (ميمو) يتشاجر مع لاعب آخر، وبينهما عزمي السيدا. وخرجت !!!مذهولاً: “ معقول ميمو هو الذي عفس التقرير قبل أن يصل إلى المسؤولين؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.تناثر الأشخاص في بلاد الله الواسعة، وتغيرت الأمكنة كذلك، وبقيت الحكاية التي كانت فيها كرة القدم ملاذ المدينة نحو الحياة الحلوة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/issa-sheikh-hasan.jpg&quot; alt=&quot;issa-sheikh-hasan&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-10-11T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%82%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D9%85/</id>
			<title>الليلة التي سبقت البلم</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%82%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D9%85/" rel="alternate" type="text/html" title="الليلة التي سبقت البلم" />
			<updated>2015-10-11T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>وسام فرنجية</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>لم يعد مهماً؛ هي الساعات الأخيرة. ستذكرني سمكة ستأكلني دون اكتراث أو يضمني الموج بقوة فلا أخاف بعدها</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%82%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D9%85/">&lt;p&gt;.لم يعد مهماً؛ هي الساعات الأخيرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ستذكرني سمكة ستأكلني دون اكتراث أو يضمني الموج بقوة فلا أخاف بعدها&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;خوف&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.أنا ابن الماء يركب قارب الحلم الأخير، ابن الموت والحياة، ابن الأمنية والقصيدة، ابن الحال يركب ضمةَ الفاعل الأبدية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ابن الخبر والناقل، ابن القذيفة والمدفع، ابن الأرض تعلكها نار الحقد تسقيها خمرةُ التاريخ والطائفة&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;قلق&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.لا شيء، أشعر أن شيئاً سيأتي ركضاً في طريق العودة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سرت يوما في الطريق،رأيت الله والشياطين،رأيت عازف البيانو يحرق خشب آلته ويكتب نوتته العاقرة،رأيت شاعرًا،آه من شاعرٍ يكتب قصيدته على لوح من !ثلج في صحراء الصيف&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;ضياع&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.مثلك لايعرف كيف يموت بشريٌ مازال يسير على أحد الكواكب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في بلدي لا صوت يعلو أكثر من رائحة البارود والدم، سينام المحارب سعيداً بعد إصابة الهدف، والأم ستقول لله: حرمتني فلذة شهوتي، والأب لا أدري .لم أفكر من قبل ماذا يشعر الأب إذا فقد ابن حيواناته المنوية&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;الفقر&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.مثلي لا يملك، أنا ابن الفقر والتشرد والهجران والحرمان، ابن الدعاء والصلاة والصيام، ابن الكفر والزندقة والجحود&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ابن مريم تهز جذع النخلة، ابن محمد وأبي جهل وابن مسيلمة، ابن ثورة اكتظ فوقها رعاع الأرض، ابن متعصب يرجم أنثى وقعت في شبك الشهوة، ابن رأس مقطوع يتراكض على الأرض يلعن السيف والدم، ابن أطفال الحولة، ابن الغوطة تتنفس هواء الموت، ابن منتظر رغيفَ الخبر في جرجناز، ابن الطائرة .تثير الهلع بمن تحتها، أنا ابن هذا البلد الذي أكرره كثيرا كثيرا وأحبه&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;البوصلة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;البوصلة اليوم تتجه بحراً، تكتظ بالأحلام والخوف، اختبار الله اليوم، وأقصى السعي للحياة أيضاً، رهينة الموج والهواء، رهينة الليل والشواطئ، !من يكترث لصدرٍ يمتلئ بالحياة سواك يا بحراً؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.فكن حنوناً كأمٍ أو أكثر إن استطعت&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;الجغرافيا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ستنعدم التضاريس بعد ساعات وتتلاشى، ستغيب الخريطة عن الأعين، الشمال سيشبه الجنوب وكذا الشرق والغرب، سيبقى خوفٌ بهيئة الحلم، سيبقى برٌ لا .تُعرف شواطئه، نعم، الماء مخيف اليوم أكثر من ملوحته، وكتب الجغرافيا التي درسناها يوماً أكثر من تفاهة&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;الله&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;اختبار رحمتك اليوم، واختبار المجيب أيضاً، عرفتك لا تأتي إلا في آخر اللحظات كخشبة مفاجئة لمن يغرق في بحرٍ، عرفتك تسمع أكثر من أمٍّ، لكن لا .تجيب إلا متى تشاء، عرفتك في روحي يا الله -وأنا من روحك-مصدرَ السعادة والألم&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-7&quot;&gt;الجنة والنار&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;هل حقاً ستدخلني نارك إن متُّ وكنتُ عاصياً؟! كيف ستساويني مع من ذبح العباد والبلاد وأنا لم أقتل نملةً يوماً؟! هل حقاً ستدخلني جنتك إن متُّ وانا مؤمنا؟! كيف ستساويني مع راهب ترك ما خلقتَ فيه لأجلك وأنا أفرطت بالشهوة والكأس؟! جاوبني فمن أرسلتَ لأجلي كانوا غامضين والتاريخ كان .أكثر غموضاً&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-8&quot;&gt;أنت ما زلتِ أنا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;متأكد؟    -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ليس كثيراً لكني ما زلت ضائعاً في غاباتك الضائعة   -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أنثى تحط على سطح الماء، الماء يصبح أكثر حرارة، الحرارة تزداد تحرقاً وشعراً، الشعر يولد من شفاه شاعر، الشاعر يغني أغنية تقتله، الأغنية .تسافر لغيره فيتراقص نشوة بها ويقطف ثمارها. والأنثى تطير لبحيرة أخرى&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-9&quot;&gt;أنا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;حلم، قصيدة، قافية، لغة، كأس، فتاة، خبر، سيجارة تلقى مصرعها في صحن ٍ، أنا في صديق يحمل السلاح مع من لا أشجع، كان شعره أشقر، وآخرٌ لن يقرأ .ما كتبتُ، في حلمه يكترث فقط، وأنا وحيد لولا قصيدتي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.أضم وسادتي، أطفئ سيجارتي، أقول لله: أنا أنتظرك عند آخر الطريق. وأنام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/wissam-franjieh.jpg&quot; alt=&quot;wissam-franjieh&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-10-11T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%8A%D9%81%D8%A9/</id>
			<title>!! العروبة المزيفة</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%8A%D9%81%D8%A9/" rel="alternate" type="text/html" title="!! العروبة المزيفة" />
			<updated>2015-10-11T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الكريم البليخ</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>نقف باحترام شديد أمام التسهيلات التي قدمتها مجموعة دول اليورو حيال المواطن السوري الذي فرّ هرباً من الموت الزؤام، والخراب والدمار الذي لحق به، واللحاق بركب الدول الراعية للإنسان</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%8A%D9%81%D8%A9/">&lt;p&gt;نقف باحترام شديد أمام التسهيلات التي قدمتها مجموعة دول اليورو حيال المواطن السوري الذي فرّ هرباً من الموت الزؤام، والخراب والدمار الذي .لحق به، واللحاق بركب الدول الراعية للإنسان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نقول هرباً، لأنه ما قدم للمواطن السوري، وما تلقاه من دعم ومساعدات وخدمات جليلة يعجز البلد الأم في تقديمها له، وفي الوقت نفسه لم تبادر الدول الإسلامية، التي تدعي بكائيتها على المواطن السوري، أن تحتضنه، وتقوم بإيوائه، بل ساهمت بإغلاق حدودها أمام حاجته، ما ساهم في تشرده، !والحال الكئيبة التي عاناها وتحمّل مؤسياتها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إنَّ العروبة التي يدعون، ما هي مجرد اسم يصرخون، وماهي سوى قربة مقطوعة ينادون بها، ووسام مرصّع بالزيف والعهر، يكتفون بالوقوف أمام عدسات التلفزة بالتصفيق والنداء باسم العروبة التي صارت تستخدم السوري رمزاً للشر، وما هو في الواقع سوى إنسان متواضع، ومحروم من أبسط مقوّمات .الحياة الآدمية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!”التزم الصمت، وضُرب بالسوط وبالحذاء، بدون مبرّر، وهو الذي كما يقال بالمثل الدارج: “يمشي الحيط الحيط.. ويقول ياربي الستر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فيما نرى بلاد العرب أوطاني وقفت موقف المتفرج حيال تقديم أي خدمة يمكن من خلالها أن تسهم في مساعدة ابن سورية الذي يظل باراً بعروبته الذي لفظته، وهو الذي لم يعرف الذل والاهانة، واستطاع أن يتحمل ما تعرض له، وبكل صلابة، على الرغم من قساوة المعاناة، والحال الذي وصل إليه من .اهانة، وتشرد وضياع  لم يسبق وأن عاشه، أو تدثر فيه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انه المواطن السوري. نجم الشرق الأوسط، بسلطانه، وبجبروته، وقوته، وتحملّه. وهو المقدام الكريم في طبعه، والمجتهد فيما يقدمه، هاهو يتحمل، وعلى مضض، كل ما جرى، في الوقت الذي يجب أن ينال من حكومته كل الرضا، والحب الذي افتقده، والذل الذي عاشه وعايشه. وما يؤسف له، أنَّ المواطن السوري وقع ضحية القريب قبل الغريب.. وهذا ما يستدعي إلى الاحتكام إلى الخالق تعالى، خير منصف، وهو القادر على فك أسراهم، والعارف بما يجري من مؤسيات أرّقت مضاجعهم، وتحولوا إلى أسراب من المهاجرين، المشردين، حيث عجز العالم عن استيعابهم، ولكن الواقع ألزمهم بالهرب حلاً مما يعانون من !!قتل وتدمير&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكما قلنا فانَّ الغريب هو الذي ساهم في مساعدته والاهتمام به، بينما جاره العربي، وبصورةٍ خاصة الدول الخليجية، وعلى رأسها الدولة الأكبر مساحةً وقوّة اقتصادية ضاربة، أوصدت أبوابها في وجهه، بل شدّدت في إيذائه، وفي أي خطوة يمكنها أن تساهم في تحسين معيشته، والغريب هو تشدّقها !بالدفاع عنه. فأي عروبة يدعون&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!هذا هو نصيب المواطن السوري، الشهم الأصيل، وللأسف،  من أشقائه العرب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فهل هذا ما يستحقه؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/abdalkareem-alblekh.jpg&quot; alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-10-11T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A8-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D9%85%D9%82%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%8A%D8%A7/</id>
			<title>الأدب تحت مقصلة الأيديولوجيا</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A8-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D9%85%D9%82%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%8A%D8%A7/" rel="alternate" type="text/html" title="الأدب تحت مقصلة الأيديولوجيا" />
			<updated>2015-10-11T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>نستطيع أن نقول بأن ثورة 17 أكتوبر السوفياتية العام 1917، عزّزت بقوة وثبات وثقة تلك المفاهيم، التي تعمل على تجنيد الآداب والفنون عموماً لحساب العمل الحزبي والسياسي عموماً، وتمّ تكريس ناقد من دعاة</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A8-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D9%85%D9%82%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%8A%D8%A7/">&lt;p&gt;نستطيع أن نقول بأن ثورة 17 أكتوبر السوفياتية العام 1917، عزّزت بقوة وثبات وثقة تلك المفاهيم، التي تعمل على تجنيد الآداب والفنون عموماً لحساب العمل الحزبي والسياسي عموماً، وتمّ تكريس ناقد من دعاة «الأدب انعكاس ميكانيكي للواقع، ولا بد للأدب والفن أن يكونا خادمَين لتوجه سياسة الدولة والحزب». وكان هذا الناقد اسمه جدانوف، وتمّ تعميم اسمه هذا على كل الآداب التي تعمل وفقاً لهذا التوجه، وفي الوقت نفسه تمّ استبعاد وتهجير واضطهاد ناقد ومفكر استثنائي مثل ميخائيل باختين، لمجرد أنه كان يتناول الأدب بنظرة أشمل وأوسع من النظرة الضيّقة التي كان .يفرضها جدانوف والدولة والحزب على الحياة الأدبية والثقافية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وللأسف تمّ تصدير وجهة نظر جدانوف إلى العالم العربي بامتياز، هذا العالم الذي كان منذ أربعينيات القرن الماضي ينهض ويفك أسره من القيود الاستعمارية التقليدية القديمة، وارتفعت الهتافات والشعارات والمقولات العربية ذاتها، وكان الأوسع انتشاراً، والأكثر تأثيراً هو شعار «الواقعية»، مما دعا ناقداً ومفكراً تنويرياً، وابناً مخلصاً بشكل كبير لتعاليم ومبادئ الليبرالية، مثل الدكتور طه حسين، أن يكتب مقالاً في مطلع عقد الخمسينيات تحت عنوان «محنة الأدب في مصر»، وهاجم فيه أدب الشباب عموماً، وبدأ مقاله بـ «حياتنا الأدبية في ما يظهر من أمرها راكدة خامدة ما في ذلك شك، فقد أصبحت الكتب القيمة نادرة، يمر العام دون أن يظهر منها كتاب واحد …»، ثم قال «عفا الله عن مصر ما أشدّ إهمالنا للعقل والقلب والذوق، وما أشد تقصيرها في ذات الأدب والفن والعلم»، ورصد طه حسين ثلاثة أسباب لذلك الركود آنذاك، وعلى رأس تلك الأسباب التبعية السياسية، وغياب الحرية «فالحرية قوام الحياة الأدبية الخصبة، فإذا ذهبت أجدب الأدب وعقم الفكر»، لدرجة أن طه حسين استشهد بمقولة شهيرة لنابليون بونابرت، عندما قال «ليس لدينا أدب جيد، وتبعة ذلك على وزير الداخلية»، وأكّد طه حسين في نهاية مقاله على تلك الرؤية قائلاً «ظروف .سياسية إذن تحدّ حرية الأديب»&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;الردّ على طه حسين&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ونحن الآن بعد أكثر من ستين عاماً نستطيع أن ننظر لهذا المقال بموضوعية أكثر عدلاً مما سبق، وما استتبعه من ردود فعل غاضبة وحادة بين شباب الأدباء المنحازين، أو قل الذين انجرفوا نحو الهتاف تحت راية «الواقعية» بكل أشكالها الحقيقية والمزيّفة، فهذا إحسان عبد القدوس يصف طه حسين بأنه لا يستطيع أن يفهم لغة الشباب، وأجرى إحسان مقارنة بين طه حسين وعبده الحامولي، وقال بأن الحامولي عندما كان يقول «يا ليل»، لا يستطيع أن يدرك حاضروه «يا عين»، من كثرة الإملال الذي يسببه التكرار، وهكذا طه حسين الذي يزيد ويعيد ويكرّر ويمط جمله بطرق تستعصي على الجذب والمتابعة، وكتب عبد الرحمن الشرقاوي رسالة شديدة اللهجة في مجلته اليسارية «الغد»، وكذلك فعل صلاح حافظ ولطفي الخولي وغيرهم من طليعة الأدباء في ذلك .الوقت&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما الذين كانت أصواتهم أكثر تأثيراً في الردّ على طه حسين، فكانا عبد العظيم أنيس ومحمود أمين العالم، وكتبا سلسلة مقالات وردوداً، وتحوّلت تلك المقالات إلى كتاب، حمل عنوان «في الثقافة المصرية»، ونشرته دار الفكر الجديد في بيروت العام 1955، وقدّم للكتاب الكاتب حسين مروة، وحاول مروة أن يجد مبرراً وافياً ومقنعاً لتقديمه لكتاب يتحدّث عن الثقافة المصرية، باعتبار أن هذا الكتاب يعبّر عن حال وراهنية الثقافة ـ آنذاك ـ في العالم العربي كله، وقد ألحق مروة ذلك الحدث، بكتاب له عنوانه «قضايا فكرية»، وفيه يثير مسألة «الأدب الواقعي»، بصوره المتعددة في الشعر .والقصة والرواية واللغة عموماً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والذي لا شك فيه أن العالم وأنيس ومروة، وآخرين مثل محمد ابراهيم دكروب ومحمد عيتاني وعبد الرحمن الشرقاوي، كانوا ينتمون سلفاً لأحزاب سياسية، تعمل على إطلاق مقولات ووجهات نظر تضع الأدب بشكل ما لخدمة الأدب، فكانت منظمة «حدتو» المصرية، وهي اختصار للحركة الديمقراطية للتحرر الوطني، قد أنشأت ما أسمته «مكتب الأدباء والفنانين»، هذا المكتب الذي ضمّ في رحابه كتّاباً وفنانين مثل صلاح جاهين وفؤاد حداد وعبدالرحمن الشرقاوي وحسن فؤاد وعبد الرحمن الخميسي ويوسف ادريس وابراهيم فتحي وابراهيم وكمال عبد الحليم وغيرهم، وكان كل هؤلاء يعملون على تطبيق وجهات نظر سياسية على الفن، فكتب عبد الرحمن الشرقاوي قصيدته الشهيرة «رسالة من أب مصري إلى الرئيس الأميركي ترومان»، وفيها تحدّث و»شرح» مفهوم السلام، والاضطهاد الذي يقع على العالم الثالث بسبب السياسات الأميركية الظالمة، وكذلك كتب ونشر الشاعر كمال عبد الحليم ديوانه «إصرار»، هذا الديوان التي كانت قصائده تقلق السادة الإقطاعيين والرأسماليين في البرلمان، مما استدعى رئيس الوزراء الديكتاتور اسماعيل صدقي العام 1946، أن يمسك بقصائد ذلك الشاعر في البرلمان، ويوبّخ نواب البرلمان وأعضاء الحكومة لوجود شعر مثل هذا يقرأه الناس، وجدير بالذكر أن حكومة اسماعيل صدقي تلك، دبّجت قضية أطلقت عليها «قضية الشيوعية الكبرى»، وقبضت على مثقفين وكتّاب كثيرين لا يمتون للشيوعية بأي صلة في ذلك الوقت، منهم على سبيل المثال د محمد مندور وسلامة موسى ومحمد زكي عبد القادر. وكان أدباء مكتب «الأدباء والفنانين» التابع لمنظمة حدتو، هم الأدباء الأعلى صوتاً، والأكثر تأثيراً، والأوسع انتشاراً، ولذلك كانوا في غاية الاندهاش من طه حسين الذي استنكر وجود أدب جيد في مصر، بل قال بأن هناك محنة في الأدب، رغم رسالة الشرقاوي إلى ترومان التي انتشرت بشكل مذهل، ورغم روايته «الأرض» التي كانت تنشرها ـ على حلقات العام 1953ـ الجريدة الأكثر تداولاً وهي «المصري»، ورغم أن قصائد كمال عبد الحليم هزّت البرلمان، وهو أعلى جهة سياسية في مصر، فانفجروا في وجه طه حسين صائحين ومنتقدين وواصفين ولم تقتصر الحملة على طه حسين والعقاد وتوفيق الحكيم ومحمود تيمور وغيرهم، بل شملت كاتباً طليعياً كبيراً مثل نجيب محفوظ، ولكنه ليس منضماً إلى أي تنظيم حزبي أو سياسي، وكان يكتب وفقاً لمعاييره الفنية بشكل محض، حتى لو كانت تلك المعايير ممزوجة بروح السياسة، ولكن ليس تطبيقاً لنقاط برنامجية، وكان انتقاد عبد العظيم أنيس ينحصر في أن نجيب محفوظ، لم يلتزم بلغة الأبطال حسب أوضاعهم الاجتماعية، وكذلك بأنه وصف اليساريين ـ «علي طه» على وجه الخصوص في رواية «القاهرة الجديدة» بأوصاف لم ترق لأنيس، ولذلك وصف نجيب محفوظ بأنه كاتب بورجوازي صغير، مما أثار تحفظات كثيرة عند نقاد المرحلة، واضطر نقاد اليسار أنفسهم ـ فيما بعد ـ أن يقدموا اعتذارات متتالية منذ ذلك الوقت حتى الآن، بداية من سلسلة الدراسات التي كتبها نجيب سرور في مجلة «الثقافة الوطنية» في لبنان العام 1958، ثم كتاب غالي شكري «المنتمي في أدب نجيب محفوظ» الضخم العام 1964، ثم كتاب «تأملات في عالم نجيب محفوظ» لمحمود أمين العالم العام 1971 وهو العرّاب الأول للنظرية الواقعية، ثم الكتاب الأهم «العالم .الروائي عند نجيب محفوظ» للناقد ابراهيم فتحي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;//شعبان يوسف – السفير الثقافي//&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="newspapers" />
			
			

			<published>2015-10-11T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D8%AA%D9%84-%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%B3/</id>
			<title>نبض شرقي يتجول في مدارس تل حميس</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D8%AA%D9%84-%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%B3/" rel="alternate" type="text/html" title="نبض شرقي يتجول في مدارس تل حميس" />
			<updated>2015-10-09T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>عادت الحياة إلى بلدة تل حميس برمتها بجميع مناطقها وريفها القريب والبعيد،لتنعم مدارسها بعودة أبنائها إلى مقاعدها بعد أن حرموا منها لأكثر من عام وحرمان التلاميذ من العلم والتعلّم وتذوقهم المر والمرارة من المجموعات المسلحة، ولأن الفرحة كبيرة والأجواء مثالية والمدارس</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D8%AA%D9%84-%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%B3/">&lt;p&gt;عادت الحياة إلى بلدة تل حميس برمتها بجميع مناطقها وريفها القريب والبعيد،لتنعم مدارسها بعودة أبنائها إلى مقاعدها بعد أن حرموا منها لأكثر من عام وحرمان التلاميذ من العلم والتعلّم وتذوقهم المر والمرارة من المجموعات المسلحة، ولأن الفرحة كبيرة والأجواء مثالية والمدارس تنثر أنقى ألحانها فقد زار “ نبض شرقي “ ريف تل حميس وتحديداً مدارسها واطّلع على واقعها الجديد الذي يبعث الأمل والتفاؤل، وعبّر الأهالي والتلاميذ عن كامل اعتزازهم .وفخرهم بما قدم لهم من بإعادة النور إلى دورهم التعليمية، وكان للأطفال بهجة كبيرة وهم يلعبون ويتعلمون في دورهم التربوية التعليمية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا الكوادر التدريسية والإدارية وغالبيتها تتجه من مدينة القامشلي إلى تلك المناطق القريبة والبعيدة فبينوا أن الطريق آمن ومستقر، وسعادتهم لا تقل عن سعادة الأطفال لأنهم يؤدون الرسالة العظيمة في جميع القرى والمناطق، وأشاروا بأن هدفهم الآن تكثيف الجهود وتعويض ساعات الكد والتدريس .ليتدارك التلاميذ ما فاتهم خلال فترة حرمانهم من نيل العلم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بدوره المشرف الإداري لمجمع تل حميس السيّد “محمد الخوير” نوّه إلى أنّ التعاون والتواصل يومي مع إدارات المدارس ومع أولياء أمور التلاميذ بهدف .متابعة بناء الجيل التربوي الذي يعول عليه في بناء الوطن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأكّد الخوير بأنه تم افتتاح 130 مدرسة في تل حميس، وتمّ تأمين اللوازم الضرورية للإقلاع بنشر رسالة العلم والتربية، وقد تمت المباشرة بصيانة 45 مدرسة فقد عبث بها المسلحون وأرهقوها بالتخريب، وطالب المعنيون بضرورة تأمين 1500 مقعداً دراسياً ومثلها من المدافئ، وكذلك تأمين الوسائل التعليمة وغالبيتها تعرضت للنهب والحرق والسرقة من قبل المجموعات الإرهابية المسلحة، ويسجّل لبعض مدراء المدارس بطولاتهم التي ساهمت للحفاظ على منشآتهم وإخفاء سجلاتهم ووسائلهم عن أعين الإرهاب، ومع ذلك فالعلم والتعليم بدأ في كل أرجاء ريف تل حميس، حتّى مع وجود بعض الصعوبات، فالرسالة تصل ولو جلس .بعض التلاميذ على الأرض، وهو ما كان لبعض أطفالنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/tal-hamees-2.jpg&quot; alt=&quot;tal-hamees&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-10-09T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%B7-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A/</id>
			<title>!فوضى الخرائط والزحام الجوي ؟</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%B7-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A/" rel="alternate" type="text/html" title="!فوضى الخرائط والزحام الجوي ؟" />
			<updated>2015-10-09T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ملكون ملكون</name>
					
					
					
						<uri>http://facebook.com/mmelkon</uri>
					
				</author>
			
			<summary>لم نكن نتوقع أن نصل لقناعات مؤلمة كالتي وصلنا لها بعد خمس سنوات من المأساة السورية ،وأن نلجأ لنحتمي بأصعب الحلول وأقساها علينا كسوريين بعد أن فشل الجميع في إطلاق دخان أبيض ننتظره تنفثه مدخنة المأساة تعيد بعضاً من الأمل للشعب المشرد</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%B7-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A/">&lt;p&gt;لم نكن نتوقع أن نصل لقناعات مؤلمة كالتي وصلنا لها بعد خمس سنوات من المأساة السورية ،وأن نلجأ لنحتمي بأصعب الحلول وأقساها علينا كسوريين بعد أن .فشل الجميع في إطلاق دخان أبيض ننتظره تنفثه مدخنة المأساة تعيد بعضاً من الأمل للشعب المشرد في شتاتٍ “مُصنّع” عن سابق تصور وتصميم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قبل مائة عام جلس الشخصان الأكثر تأثيراً في الذاكرة الشرقية فيما تلا ذلك من سنواتٍ عجاف ،المدعوان “ سايكس وبيكو “ ،وتناولا إفطاراً خفيفاً .،وامتشق كل منهما مسطرة وقلماً ،وشرعا يخطان خطوطاً لمصالحهما وتطلعاتهما ليؤسسا لما تلا من خيبات وانكسارات وصراعات وتناحرات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومنذ عام 1915 ارتبط هذان الاسمان “سايكس وبيكو “ في الذاكرة الشرقية بالألم والوجع وحكاية “الكعكة “ التي تقاسمها الاستعمار ،فتم استخدام كل ذلك .كشماعة لكثير من الاخطاء والخطايا ،ونسج الطغاة والمفسدون في الأرض على منوالهما ،واحتموا بظلهما على الأرض&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“سايكس وبيكو” تقاسما الكعكة لكنهما لم يؤسسا لعهود من الظلم والجور والأقبية المظلمة والقمع والخوف وتكميم الأفواه ،ولم يدركا يومها أننا سنصل بعد مائة عام على إفطارهما الخفيف ذاك لمرحلة نتجاوزهما فيها،ففي ظل فوضى الخرائط التي تحفل بها الصحف والمواقع الالكترونية والمخططات والأحلام الإنفصالية والطموحات التقسيمية ،أصبحنا حائرين (مسّيرين لا مخّيرين) ما بين تقسيم جغرافي وتقسيم ديمغرافي ،ومابين حروب الحدود فيما سَيلي التقسيم .،أو بقاء الحال على ما هو عليه من قتل وذبح وتشرد وتهجير وشتات وتيه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومنذ أن انتشر قبل سنوات خَلت مصطلح “الفوضى الخلاّقة “ توجس الجميع واعتبروها شراَ مستطيراً ،لانها ستحمل معها الويل والثبور وعظائم الأمور ،فلوّحوا لنا بها كبعبعٍ بديل لهم ،ولكن في سنوات المأساة السورية تجاوزنا “ الفوضى الخلاّقة “ بمراحل ،واصبحت بريئة من “فوضانا “ المذهلة ،ففي السماء زحام جوي غير مسبوق “طائرات من مختلف الجنسيات تقصف هنا وهناك وتلقي بحممها ولكل منها أجندته الخاصة”،الحدود باتت ذكرى ومشرعة لمن يريد أن .يمارس مذهبيته وطائفيته وحربه “المقدسة”،فيعبر الحدود منّضماً لفوضى الجنسيات والألوان والأجندات والمصالح والأحقاد المتصارعة على الارض السورية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وسط فوضى الخرائط والزحام الجوي ،وسيل الدماء الذي لا يتوقف ،وعدّاد القتل اليومي المُرْهَقْ من قتلانا …. ماذا تبقّى للسوري سِوى هذا البحر ليعبر منه ناجياً من مجزرة الخرائط والأحقاد ،محتمياً بغربته ووجعه من التخوين الذي يلاحقه اينما اتجه،والوعيد بالحساب العسير مِمَن بقي في سوريا !!!يُحصي أعداد المهاجرين وأرقام القتلى ويوزّع شهادات الوطنية التي باتت وجهة نظر ليس إلا في زمن المأساة السورية ؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;// هافينغتون بوست //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/melkon-melkon-3.jpg&quot; alt=&quot;ahmad-alaa-addeen&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="newspapers" />
			
			

			<published>2015-10-09T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A8/</id>
			<title>البيلاروسية أليكسييفيتش تفوز بجائزة نوبل للآداب </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A8/" rel="alternate" type="text/html" title="البيلاروسية أليكسييفيتش تفوز بجائزة نوبل للآداب " />
			<updated>2015-10-09T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>حازت البيلاروسية سفيتلانا أليكسييفيتش امس الخميس 8 أكتوبر/تشرين الأول جائزة نوبل للآداب للعام 2015، وفقاً لما أعلنته الأكاديمية السويدية</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A8/">&lt;p&gt;.حازت البيلاروسية سفيتلانا أليكسييفيتش امس الخميس 8 أكتوبر/تشرين الأول جائزة نوبل للآداب للعام 2015، وفقاً لما أعلنته الأكاديمية السويدية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.”أليكسييفيتش، الكاتبة والصحافية، كوفئت على أعمالها المتعددة الأصوات التي تفند معاناة “عصرنا وشجاعته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.سفتيلانا أليكسييفيتش (67 عاماً)، ولدت في الاتحاد السوفياتي وهي المرأة الرابعة عشر التي تُمنح جائزة نوبل للآداب منذ العام 1901&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأمينة العامة الدائمة للأكاديمية السويدية ساره دانيوس، قالت لمحطة “إس في تي” التلفزيونية العامة “لقد تحدثت إليها للتو واكتفت بكلمة واحدة: .”رائع”. وأوضحت دانيوس أنها كاتبة كبيرة طرقت دروباً أدبية جديدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الكاتبة، قالت إن الفوز بهذه الجائزة أمر ضخم، معربة عن اعتزازها بالحصول على نوبل الآداب التي كافأت العام 1958 الروسي بوريس باستيرناك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ففي خضم الحرب الباردة، قبل هذا الكاتب أولاً الجائزة قبل أن تُرغمه سلطات بلاده على رفضها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وكانت أليكسييفيتش من أكثر الكتاب المرشحين للفوز في السنوات الأخيرة وهي صاحبة مؤلفات مؤثرة حول كارثة تشرنوبيل، وحرب أفغانستان، حُظرت في بلادها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأوضحت دانيوس أنها أجرت في السنوات الثلاثين إلى الأربعين الأخيرة، مسحاً للإنسان خلال المرحلة السوفياتية وما بعد هذه المرحلة. لكن الأمر لا .يتعلق بأحداث بل بمشاعر&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;حياة أليكسييفيتش وأعمالها&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.ولدت أليكسييفيتش في 31 مايو/أيار 1948، غرب أوكرانيا بكنف عائلة مدرسين في الريف. وتخرجت من كلية الصحافة في جامعة مينسك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.”وراحت تسجل على جهازها روايات نساء حاربن خلال الحرب العالمية الثانية واستوحت منها روايتها الأولى “الحرب لا تملك وجه امرأة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ومنذ ذلك الحين تستخدم أليكسييفيتش الطريقة نفسها لكتابة رواياتها الوثائقية فتجري مقابلات على مدى سنوات مع أشخاص عاشوا تجربة مؤثرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وقد حقق لها كتاب “نعوش الزنك” حول حرب أفغانستان الذي نشر العام 1990 شهرة فورية&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;أهمية أعمالها&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.أعمالها التي تستند إلى شهادات كثيرة جمعتها بصبر لا متناه، ترجمت إلى لغات عدة ونشرت في العالم بأسره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.بعضها حُولت إلى مسرحيات عرضت في فرنسا وألمانيا حيث حازت العام 2013، جائزة السلام العريقة في إطار معرض فرانكفورت للكتاب&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;:الفائزون بجائزة نوبل للآداب في السنوات الـ 15 الأخيرة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2015: سفيتلانا أليكسييفيتش بيلاروسيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2014: باتريك موديانو -فرنسا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2013: أليس مونرو -كندا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2012: مو يان -الصين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011: توماس ترانسترومر- السويد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2010: ماريو فارغاس يوسا -البيرو&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2009: هيرتا مولر -ألمانيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2008: جان ماري غوستاف لو كليزيو -فرنسا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2007: دوريس ليسينغ -بريطانيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2006: أورهان باموك -تركيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2005: هارولد بنتر -بريطانيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2004: ألفريدي يلينيك -النمسا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2003: جون ماكسويل كويتزي - جنوب افريقيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2002: ايمري كرتيس - المجر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2001: في.إس. نايبول - بريطانيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/nobel-prize.jpg&quot; alt=&quot;nobel prize&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-10-09T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
</feed>