<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/atom.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/atom.css" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<id>http://nabd-sharqi.com/</id>
	<title>نبض شرقي</title>
	<updated>2015-10-02T22:33:12+02:00</updated>

	<subtitle>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </subtitle>

	
		
		<author>
			
				<name>Karam</name>
			
			
			
		</author>
	

	<link href="http://nabd-sharqi.com/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link href="http://nabd-sharqi.com/" rel="alternate" type="text/html" />

	<generator uri="http://jekyllrb.com" version="2.5.3">Jekyll</generator>

	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/it/twitter-char-limit/</id>
			<title>تويتر  سيُلغي حدّ الـ140 حرفاً</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/it/twitter-char-limit/" rel="alternate" type="text/html" title="تويتر  سيُلغي حدّ الـ140 حرفاً" />
			<updated>2015-10-02T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>كشف موقع ريكود  عن رغبة تويتر في إطلاق منتج جديد له يسمح للمستخدمين إرسال تغريدات يتعدّى عدد أحرفها حدّ المئة وأربعين حرفاً المعهودة</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/it/twitter-char-limit/">&lt;p&gt;كشف موقع ريكود  عن رغبة تويتر في إطلاق منتج جديد له يسمح للمستخدمين إرسال تغريدات يتعدّى عدد أحرفها حدّ المئة .وأربعين حرفاً المعهودة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن الممكن أن تشمل التعديلات بموضوع حدّ الأحرف عدم احتساب أسماء المستخدمين المذكورة في التغريدة   أو الروابط الخارجيّة من ضمن حدّ المئة والأربعين، ممّا يعطي المستخدمين مجالاً أوسع في تغريداتهم. ما يعني أنّ “تويتر” لن يحتسب ذكر المستخدمين والروابط في الأحرف، ممّا يُوسّع المجال لكتابة .أحرف أكثر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأجرى “تويتر” مؤخراً تعديلات، كان أبرزها إزالة حدّ المئة والأربعين حرفاً من الرسائل الخاصّة، وتغيير شكل زرّ التفضيل .من النجمة إلى القلب&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="it" />
			
			

			<published>2015-10-02T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/newspapers/ibn-taymya/</id>
			<title>!ابن تيمية لا يكفّ عن قيادة المسلمين</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/newspapers/ibn-taymya/" rel="alternate" type="text/html" title="!ابن تيمية لا يكفّ عن قيادة المسلمين" />
			<updated>2015-10-02T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>يشير المفكر الراحل محمد عابد الجابري إلى أن الدين الإسلامي دين فقه بشكل كبير، ويرى أن المدارس الفقهية، سواء منها ما كان منتسباً الى المذهب السني أم الشيعي، أنتجت تراثاً من الفقه غطّى على كل ميادين الحياة</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/newspapers/ibn-taymya/">&lt;p&gt;يشير المفكر الراحل محمد عابد الجابري إلى أن الدين الإسلامي دين فقه بشكل كبير، ويرى أن المدارس الفقهية، سواء منها ما كان منتسباً الى المذهب السني أم الشيعي، أنتجت تراثاً من الفقه غطّى على كل ميادين الحياة، وطال الجوانب المتصلة بالعقيدة وامتد الى ما يتجاوز أهداف الدين ليتحكم بسلوك الناس وممارساتهم اليومية، بما جعل هذا الفقه يهيمن على .الدين والدنيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على امتداد قرون، تطور هذا الفقه مع الزمن، فتجاوز القضايا المتصلة بالعقيدة، على غرار سجالات علم الكلام المتصلة بالذات الالهية والوحي والنص المقدس، ليمتد الى السلطة، فأسبغ المشروعية على بعضها، كما توسع الفقهاء في انتاج فقه يقع مضمونه في السياسة والحرب والعلاقات مع أبناء المجموعات غير الإسلامية. يتميز الفقيه ابن تيمية بموقع خاص في ميدان .الفقهين الديني والسياسي على السواء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم يترك أيٌّ من الفقهاء أثراً في الفكر الديني، والسياسي المتصل بالدين، كما ترك ابن تيمية. ولد في العام 1263 للميلاد، أي في ذروة عصر الانحطاط والتقهقر الذي بدأ يشهده العالم الاسلامي وتفكك الأمبراطورية العربية الإسلامية، فكان لهذا التقهقر أثره في فكره وفتاويه، ورأى في اجتهاداته وتشدده في تطبيقها خير وسيلة لمواجهة الأعداء ولاستعادة موقع الإسلام والمسلمين في تلك المرحلة. كان موسوعة في حد ذاته، كتب في العقيدة وفنّد آراء المتكلمين وخصوصا منهم المعتزلة، وجادل في كل صغيرة وكبيرة تتصل بالإسلام، نصاً قرآنياً وأحاديث نبوية، حتى لقِّب بشيخ الاسلام. تأثر بمذهب ابن حنبل الذي يوصف بالتشدد وخصوصاً في الاجتهاد في النص الديني وتأويلاته. طوّر نظرية الجهاد لدى المسلمين وأعطاها أبعاداً دينية ودنيوية، من خلال استحضار آيات الجهاد المنصوص عليها في القرآن. انطلق من الآية القرآنية: “يا ايها النبي جاهد الكفار والمنافقين واغلظ عليهم ومأواهم جهنم وبئس المصير” (التوبة :73)، ليشدد على مقولات من قبيل “إن غير المؤمن تجب عداوته”، وعلى ضرورة “إهانة غير المسلم وإهانة مقدساته”، وعلى أن “اليهود والنصارى ملعونون هم ودينهم”، وصولاً الى تبني نظرية “دار الاسلام ودار الكفر”، أي عمليا “دار الحرب” لكل من لا ينتمي الى الإسلام، وهي النظرية “الحبيبة” على قلوب التظيمات الجهادية المنتشرة اليوم في العالمين العربي والإسلامي، والداعية الى فرض الإسلام نموذجاً، على العالم .اعتناقه وتطبيق شرائعه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ليس لمقولة “دار الاسلام” أو “دار الكفر” أو الحرب، أثر في القرآن أو السنّة النبوية، بل نشأت في العهد الأموي وقال بها .الفقيه احمد بن حنبل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عاصر الرحالة المعروف ابن بطوطة الفترة الزمنية التي كان يخطب فيها ابن تيمية ويعطي اجتهاداته، فقد ورد في “جريدة العرب” هذا المقطع عن الرجل: “في كتابه الممتع، “تحفة النظار في غرائب الأمصار”، يحكي الرحّالة المغربي ابن بطوطة عن أهم مشاهداته خلال رحلاته التي استغرقت ثلاثين عاماً من الترحال والطواف في مختلف الأقطار والأمصار، من الصين إلى السنغال. ويهمّنا في هذا الباب أن نسرد واقعة طريفة ومعبّرة عاينها أثناء حضوره صلاة الجمعة بجامع دمشق، حيث كان إمام الصلاة حينها شيخ الإسلام ابن تيمية. يعترف الرحّالة المغربي أن الإمام ابن تيمية كان “كبير الشام” و”أهل دمشق يعظّمونه أشدّ التعظيم”، لكنه يضيف متداركاً “إلا أن في عقله شيئاً”. وهي كما لا يخفى صيغة مهذبة للقول بأن في عقل الرجل خللاً ما. لم تكن تلك الملاحظة ملاحظة شيخ من منافسي ابن تيمية حتى نقول إنها مجرّد غيرة وتحامل. لم تكن ملاحظة شخص مقيم في دمشق حتى نقول إنها مجرّد تصفية حسابات، بل كانــت مـــلاحظة رحّــالة منقطع للترحــال وتـــسجيل المـــشاهدات بدقة بالــغة. غير أن الواقعة التي عاينها الرحّالة ابن بطوطة باستغراب لدى حضوره خطبة الإمام ابن تيمية في يوم الجمعة، هي أن شيخ الإسلام بدأ يشرح للناس فيقول: “إن الله ينزل إلى السماء الدنيا كنزولي هذا”، ونزل درجة من درج المنبر. وبينما هو يشرح على ذلك النحو انبرى إمامٌ مالكي حضر الصلاة محتجاً على الإمام ابن تيمية وسوء توصيفه للذات الإلهية، فقامت قيامة العامة على ذلك الفقيه المالكي وضربه المصلّون بالأيدي والنعال. وقد حدث كل هذا أمام استغراب “الضيف” المغربي. والسؤال، كيف تأتى لابن بطوطة أن يلاحظ على ابن تيمية أن في عقله شيئاً؟ لا إجابة واضحة، لكن لا شكّ في أن ابن بطوطة المشهود له بدقة الملاحظة قد لاحظ في بعض التصرفات ما يثير الشكّ في الصحة النفسية لشيخ الإسلام. فهذا الرجل الذي كفّر الجميع، الفلاسفة، المتصوفة، المتكلمة، الشيعة، النصارى، اليهود، وأخرج الجميع من الملّة، المجسمة، المنزهة، المعطلة، الباطنية، الظاهرية، إلخ، حتى أنه نسي في الأخير أن يكفّر نفسه، قد يكون غير سويّ في كل المقاييس. لا يخامرنا أدنى شك في أن الرحّالة المغربي لم يكن يتصور أنّ ذلك العقل الذي “فيه شيء”، هو العقل الذي سيغزو معظم العالم الإسلامي .”وضمــنه بلده المغرب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بصرف النظر عن ملاحظات ابن بطوطة عن ابن تيمية، ألهم الرجل التنظيمات الدينية ذات الطابع السياسي، وشكّل الأب الروحي للحركات السلفية وعلى الأخص منها الحركة الوهابية التي أسسها محمد بن عبد الوهاب في الحجاز، التي لا تزال تشكل الأسس العقائدية للشريعة في المملكة العربية السعودية. كما أن ابن تيمية هو الأب الملهم لحسن البنّا الذي أسس حركة “الأخوان المسلمين” في مصر في الربع الأول من القرن العشرين، وطوّر فكرها، تشدداً وتزمتاً في ما بعد، كلٌّ من أبي الأعلى المودودي وسيد قطب. غزا فكر ابن تيمية التنظيمات السلفية، فقاد بفكره تنظيم “القاعدة” وجبهة “النصرة”، ويشكل اليوم المرشد الروحي لـ”داعش”، وخصوصا في ما يتصل بالمجموعات غير الإسلامية وكيفية التعاطي معها، بفرض دخولها الى الإسلام وإلا واجهت مصيراً يبدأ بفرض الجزية عليها أو تهجيرها من .أرضها وصولاً لإرسالها الى القبور&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يكتسب الحديث عن ابن تيمية أهميته الاستثنائية من كون الرجل يقيم بقوة بين ظهرانينا اليوم، على رغم مضي ثمانية قرون على وفاته بالجسد. فهو يقود المنظومة الفكرية للتيارات السلفية التي شهدت صعودها منذ أكثر من أربعة عقود، وتعيش ذروة هذا الصعود بعد الانتفاضات العربية وانهيار بنى الدولة والمواقع التي تسجلها التيارات السلفية على الأرض في أكثر من بلد عربي، وتفرض بموجبها قوانينها وشريعتها على المسلمين وغير المسلمين، مستلهمةً بذلك فقه ابن تيمية الحاضر أبداً في نظرها. لا شك في أن ابن تيمية كان ابن عصره المليء بالفوضى والحروب ضد المسلمين بعد انهيار الأمبراطورية ودخول العرب والمسلمين في مرحلة الانحطاط، فجاءت أفكاره دفاعاً عن الدين الإسلامي وعن المناطق التي كانت تحكم باسم الدين. كما أنه عاش في ذروة الصراعات اللاهوتية في الإسلام التي وصلت اجتهادات بعض فرقها الى النقاش في الذات الالهية وفي الوحي والقرآن، مما جعله ينحاز الى المدارس المتشددة الرافضة التأويل العقلاني للنص الديني وللشريعة على السواء، بما جعل فتاويه أكثر تشدداً من المدرسة الحنبلية التي كان ينتسب اليها. في هذا المعنى تجب قراءة اجتهادات وفتاوى ابن تيمية، من خلال وضعها في سياقها التاريخي والظروف التي أملتها آنذاك، على رغم ان السجال في تلك الفتاوى وفي مضمونها .ومشروعيتها خضع لنقاش فقهاء وعلماء كثيرين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكن المسألة الواجب التوقف عندها تتصل بمشروعية القيادة الفكرية الدينية لابن تيمية بعد مرور ثمانية قرون على وفاته. هنا “موضع الفرس” ونقطة النقاش الذي يطال هذه المرة المؤسسات الدينية التي لا تزال تتمسك بمقولات ابن تيمية وغيره من الفقهاء كأنها النص المقدس المفروض التزامه أبد الدهر، كونه صالحاً لكل زمان ومكان. ليس العيب في ما قاله ابن تيمية في زمنه وظروفه، لكن العيب في اعتبار الفقه قد توقف عند الرجل ومعه سائر الفقهاء، سواء أكانوا من السنّة أم الشيعة. ألا يكفي مرور ثمانمئة عام لإنتاج فقه جديد يتناسب مع تطورات العصر ويوائم بين قديم لم يعد له وجود، وجديد يجب أن تجتهد المؤسسات الدينية في إنتاجه؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد فضحت الانتفاضات العربية هذا التجمد عند مقولات فقهية تآكلت مع الزمن، لكنها لا تزال حية في كتب التعليم والإرشاد التابعة للمؤسسات الدينية، بل ويجري فرضها بالقوة في بعض الأماكن. إن هول ممارسات التنظيمات المتطرفة التي أمكنها فرض سيطرتها، بما يرافقها من عنف وقتل وتدمير باسم الدين الإسلامي، قد دفع، بصعوبة، بعض القيمين على المؤسسات الدينية لإطلاق تصريحات منددة بالتصرفات الجارية، نافيةً عنها انتسابها الى الدين الإسلامي، لكن من دون أن تشير الى أن هذا العنف يجد مرجعه في الفكر والفقه اللذين يجري تعليمهما وانتاجهما في البلدان العربية على العموم. تحت ضغط المؤسسة السياسية، صدرت تصريحات من مسؤولين في المؤسسة الدينية في كل من مصر والمملكة العربية السعودية تناولت ممارسات “داعش”. فقد صرح شيخ الأزهر أحمد الطيب بأن عناصر “داعش” “مجرمون يخدمون الصهيونية، ويصدرون صورة شوهاء عن الإسلام، وهم صنائع استعمارية تعمل في خدمة الصهيوينة”، وهو تصريح يستعيد نظرية المؤامرة الخارجية، لكنه في حقيقته يتجاهل كون “داعش” وأخوته أبناء شرعيين لمجتمعاتنا العربية المنهارة ولامتناعها عن الحداثة والتحديث، وأبناء ثقافة مشبعة بفقه الكراهية المنتشر بقوة في كتب الأزهر والمؤسسات التابعة له. أما مفتي السعودية الشيخ عبد العزيز آل الشيخ فصرح: “داعش فئة ظالمة معتدية، ويجب على المسلمين قتالها اذا قاتلت المسلمين”، وهو تصريح يشي صراحةً بحق هذا التنظيم في قتال غير المسلمين، فيما لا يشير الشيخ الجليل الى أصل المشكلة في صعود هذا التنظيم ومسؤولية المنظومة العقائدية السائدة في بلده. فعلى سبيل المثال، إن جامعة الإمام محمد بن سعود التي هي أكبر الجامعات الإسلامية في العالم، تضمّ أكثر من عشرين ألف طالب يدرسون فيها الشريعة، وتحمل بعض رسائل الدكتوراه التي ينتجها طلاّبها عناوين من قبيل: “النصيحة الإيمانية في فضيحة الملة النصرانية”، “أوجه الشبه بين اليهود والرافضة في العقيدة”، “منهج ابن تيمية في مسألة التكفير”، “النوافض للروافض”، “صبّ العذاب على من سبّ الأصحاب”، “اليمانيات المسلولة على الرافضة المخذولة”، “الحجج الباهرة في إفحام الطائفة الكافرة الفاجرة”، “بغية المرتاد في الردّ على المتفلسفة والقرامطة وأهل الإلحاد”، “الصواعق المحرقة في الردّ على أهل البدع والزندقة”، وغيرها من العناوين المتشابهة. فهل من عجب أن تخرج من جبّة هذه المؤسسات الفكرية تلك النماذج من المجاهدين؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعيداً من تنظيرات رجال الدين وتبريراتهم وتفسيراتهم للتطرف الأصولي وأسباب تصاعده، يطرح هذا الانبعاث سؤالاً جوهرياً: هل ما يسود راهناً هو ممارسة للدين أم ممارسة أشكال من التديّن؟ اذا كان الدين في جوهره يجسد قيماً إنسانية وروحية وأخلاقية تتجاوز في طبيعتها الزمان والمكان، فإنّ ما تجري ممارسته من شعائر وطقوس وتشريعات، إنما تقع في باب التدين الذي لا يمكن تصنيفه من جوهر الدين. فالتشريع الذي يمكن اختزاله اليوم بالفقه واللاهوت الذي أنتجته المؤسسات الدينية واجتهادات العلماء ورجال الدين، هو الذي يقع في باب المتغيّر وفق تطور المجتمع وتغيّر مظاهر حياته. فالتشريع الوحيد المستند حقاً إلى الإرادة الإلهية، الذي يقع ضمن الثوابت، هو القانون الأخلاقي الكلي، أما سائر التشريعات فيكون انتسابها إلى الإله بمقدار مواءمتها للقانون الأخلاقي. يطرح التشريع مسألة الفقه الذي بات اليوم يفرض نفسه على الممارسات الدينية والدنيوية على السواء. المشكلة في هذا الفقه، الذي يشكل سمة عامة في الأديان، أنّ منتجيه من الفقهاء ورجال الدين باتوا يضعونه في خانة النصوص المقدسة الأصلية للأديان، ويعتبرونه نصاً إلهياً مقدساً، كل اعتراض عليه هو اعتراض على الدين الأصلي. تتجلى المشكلة في كون هذا الفقه هو، في حيز أساسي منه، انعكاساً للصراعات الاجتماعية والسياسية التي نشبت بين الفرق الدينية عندما انقسمت هذه الأديان فرقاً ومذاهب، فباتت كل فرقة تنتج الفقه المناسب لموقعها وموقفها. لم تتوان أي جهة عن استخدام النص المقدس نفسه في فقهها للتشديد على أنّ ما تطرحه هو الذي يمثل الدين الحق والصحيح، فيما سائر الأفكار الأخرى تبحر في الضلال. ناهيك بأنّ الفقه مرتبط إنتاجه بدرجة الوعي الذي كان سائدًا حينذاك، وبحدود المعرفة العلمية التي تسمح بالإنتاج الفكري، وبطبيعة ثقافة المجتمع وتقاليده، وهي قضايا تتبدل في الزمن، مما يعني أن الفقه والتشريع مفروض عليهما مواكبة هذه التبدلات المعرفية والمجتمعية والعلمية، فيما لا يزال الفقه الموروث يقف عند .حدود الزمن القديم ويقيم فيه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لعل أخطر ما ينتج من ممارسة التدين في المحطة الراهنة من تطور المجتمعات العربية، وقبلها في المجتمعات الغربية، يكمن في سعي الفقه واللاهوت إلى انتاج فكر متخلف، تمتزج فيه التأويلات الشخصية بالخرافات والأساطير، وشحن الهويات، وبثّ منوعات من الفكر لا وظيفة لها إلا اثارة النعرات والأحقاد بين مكوّنات المجتمع، بما يرافق ذلك من تخوين وتكفير وإهدار الدم. تقوم الوظيفة الأساسية للتدين على الهيمنة على المجتمع وعلى إلغاء حرية الفرد وربط المواطن برباط الطائفة أو المذهب على غرار المثل الشائع لبنانياً، حيث على اللبناني “أن يولد ويعيش ويموت طائفياً”. ليس من قبيل المبالغة وصف الفقه الذي تنتجه المؤسسات الدينية ورجال الدين اليوم في المجتمعات العربية بأنه في معظمه “فقه الكراهية”. ليست ممارسات الحركات الأصولية على الأرض في أكثر من مكان، سوى ترجمة متنوعة ومتعددة البعد لهذا الفقه، وهذا ما ينفي مسؤولية الدين في .جوهره عن قسم كبير من هذه الممارسات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لسنوات خلت، كان النقاش والاجتهاد في النصوص الدينية يقعان ضمن المحرّمات التي يمتنع على غير المؤسسات الدينية الخوض فيها، وخصوصاً في المجتمعات العربية والإسلامية. دفع كثيرون أثماناً من القمع عندما تجرأوا على إبداء التفسير والاجتهاد والتأويل لنصوص مقدسة استنادًا إلى قراءات عقلانية وتاريخية للنص بعيدًا من الأسطرة والخرافة. من هؤلاء الشيخ علي عبد الرازق، طه حسين، محمد أحمد خلف الله، نصر حامد أبو زيد، محمد أركون، عبد المجيد الشرفي، عبد الله العلايلي، خالد محمد خالد، وغيرهم كثيرون، ممن جرى اتهامهم بالهرطقة والخروج عن الدين والارتداد، وصولاً إلى تكفيرهم وإهدار دمهم. هذا “غير المسموح التفكير فيه”، وفق تعبير محمد أركون، جرى انتهاكه خلال السنوات الأخيرة، وخصوصاً بعد اندلاع الانتفاضات في بعض الأقطار العربية وتصدّر الإسلام السياسي للهيمنة عليها، سواء بفكره أو بممارسته على الأرض وعبر القواعد التي وضعها لسلوك البشر. بدأ النقاش حول علاقة الدين بالسياسة يفرض نفسه، في وسائل الإعلام، وفي نتاج فكري، عززت من انتشاره الصراعات التي اندلعت داخل المؤسسات الدينية المرتبط بعضها بالسلطات السياسية، أو بين رجال الدين أنفسهم حول مَن يمثّل الدين الحق والصحيح، وأكّدها تعدد تيارات الإسلام السياسي وانتشارها كالفطر بالعشرات؛ ذلك كله جعل من كسر المحرّمات أمرًا واقعاً وخصوصاً أن الانتفاضات كسرت هيبة المؤسسة الدينية، كما حطّمت جدار الخوف الشعبي من النزول إلى الشوارع. يندرج هذا الصراع وتقاذف الاتهامات بين المؤسسات الدينية ورجال الدين أنفسهم في خانة الإيجابيات، حيث تفضح زيف ادعاءات بعضهم البعض وخروجهم عن منطق الدين وجوهره، عبر توظيف النص الديني في السياسة وخدمة هذا الطرف أو غيره. لا يقلل من أهمية النقاش أنه منجدل اليوم بالسياسة وبالصراعات الدائرة حول السلطة، وهذا له تاريخه المتواصل في المجتمعات العربية الإسلامية. إذا كان الإنتاج النظري في هذا المجال متفاوتاً في مقاربته للقضايا الدينية، إلا أن الانخراط في هذا النقاش هو الشرط الأساسي لبلورة فقه واجتهاد دينيين متصلين بالعصر، يجيبان عن مشكلات المجتمع في هذه المرحلة من تطوره، ويعيدان الاعتبار إلى الدين وجوهره. هذا النقاش لا بد له من أن يلامس مسائل توقف العقل الإسلامي عن التطرق اليها منذ القضاء على المعتزلة وسيادة الجمود العقائدي والديني منذ أكثر من ألف سنة. إن مسائل لاهوتية تطال القرآن وخلقه والإرادة الالهية والقضاء والقدر، مما انخرط فيه علم الكلام في القرون الإسلامية الأولى، وجدت موقعها في مراحل لاحقة من تطور النقاش الديني، سعياً إلى بلورة إصلاح ديني. في هذا المجال يجب التذكير بأن المحرّمات الإسلامية ليست أقلّ حدة وعنفاً من المحرّمات المسيحية قبل اندلاع الإصلاح الديني في القرن السادس عشر، وما تلاه من تطور فكري وضع على بساط البحث كل النصوص المقدسة بما فيها الشكوك في وجود المسيح نفسه، وأخضع اللاهوت المسيحي إلى مبضع الجراحة، مما شكّل عنصراً .مركزياً في فكر التنوير وسيادة العقلانية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كل دين محكوم بإنتاج الفقه الذي يشرح عقائده ويرشد المؤمنين الى كيفية ممارستها. أنتج المسلمون القدماء فقههم المتناسب مع عصرهم، فهل ينتج فقهاء عصرنا ما يتلاءم مع التطورات الفكرية والعلمية المتصلة بتقدم المجتمعاتت وتحديثها؟ وهل يتوقف فقهاؤنا عن تنصيب ابن تيمية وغيره من الفقهاء مرشدين لعصر لا صلة له بما عاشوه وأنتجوه في ظله؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;// جريدة النهار اللبنانية //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بقلم :خالد غزال&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="newspapers" />
			
			

			<published>2015-10-02T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/golden-globe/</id>
			<title> ٩٥مرشحاً للكرة الذهبية</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/golden-globe/" rel="alternate" type="text/html" title=" ٩٥مرشحاً للكرة الذهبية" />
			<updated>2015-10-02T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>كشف الاتحاد الدولي لكرة القدم عن لائحة تضم خمس و تسعين مرشحاً لجائزة الكرة الذهبية التي ينالها أفضل لاعب في العالم، وقد كان لبرشلونة وريال مدريد الإسبانيين حصة الأسد في تلك اللائحة</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/golden-globe/">&lt;p&gt;كشف الاتحاد الدولي لكرة القدم عن لائحة تضم خمس و تسعين مرشحاً لجائزة الكرة الذهبية التي ينالها أفضل لاعب في العالم، وقد كان لبرشلونة وريال مدريد الإسبانيين حصة الأسد .في تلك اللائحة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بدايةً من الفريق الكتالوني وبطل أوروبا الذي حصل على سبعة مرشحين، وبالطبع أبرزهم المرشح الدائم الأرجنتيني ليونيل ميسي، وإلى جانبه البرازيلي نيمار والأوروغواياني لويس سواريز، بالإضافة إلى الكرواتي راكيتيتش والإسباني أندريس إنييستا والأرجنتيني ماسكيرانو وأخيراً الحارس التشيلي .كلاوديو برافو&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما رشح “الفيفا” سبعة لاعبين من ريال مدريد، يتقدمهم النجم البرتغالي كريستيانو رونالدو، وإلى جانبه المدافع الإسباني سيرجيو راموس، والمهاجم الفرنسي كريم بنزيما، بالإضافة إلى الويلزي غاريث بيل، والكرواتي لوكا مودريتش، وأخيراً .الكولومبي جيمس رودريغيز والألماني توني كروس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعلى صعيد الـ 45 مرشحاً الآخرين، هناك سبعة لاعبين من يوفنتوس هم جيورجيو كيليني، وبول بوغبا، ألفارو موراتا الذين ما زالوا يلعبون مع “السيدة العجوز”، في وقت يترشح أيضاً أرتورو فيدال وأندريا بيرلو وكارلوس تيفيز، الذين خاضوا الموسم الماضي مع يوفنتوس وانتقلوا إلى أندية جديدة مع بداية الموسم 2015 - 2016، في وقت يملك بايرن ميونيخ الألماني خمسة مرشحين، هم ليفاندوفسكي وتوماس موللر، مانويل نوير، أريين .روبن، دافيد ألابا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما باقي اللاعبين فتوزعوا على مختلف الأندية الأوروبية، وقد كان لمانشستر سيتي خمسة مرشحين، وأربعة مرشحين لتشيلسي، وثلاثة مرشحين لباريس سان جرمان، وثلاثة مرشحين من مانشستر يونايتد، ومرشحان من أرسنال. في وقت كان لأندية أتلتيكو مدريد، وبورتو، وأشبيلية، وميلان، وفياريال، وليفربول، وتوتنهام، وإيفرتون، وإنتر ميلان، وباير ليفركوزن، وريفر بليت، وليون، وأيندهوفن، وسوانزي، وليستير سيتي، مرشح واحد .فقط&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-10-02T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/german-handshake/</id>
			<title>في ألمانيا:سوريون يرفضون مصافحة إمرأة ألمانية و الحديث معها</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/german-handshake/" rel="alternate" type="text/html" title="في ألمانيا:سوريون يرفضون مصافحة إمرأة ألمانية و الحديث معها" />
			<updated>2015-10-02T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>رفضت عائلة سورية الحديث مع سيدة لديها شركة لتأجير البيوت لكونها إمرأة، شقراء و تنظر في عيون الرجال، و فضلت العائلة عدم الحصول على البيت على الحصول على استشارة بشأنه من إمرأة</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/german-handshake/">&lt;p&gt;//نبض شرقي – خاص //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رفضت عائلة سورية الحديث مع سيدة لديها شركة لتأجير البيوت لكونها إمرأة، شقراء و تنظر في عيون الرجال، و فضلت العائلة عدم الحصول على البيت على الحصول على استشارة .بشأنه من إمرأة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقد ذكرت آلينة كيرن الوسيطة في مكتب لتأجير العقارات من “بادكرويتسناخ” بأن أحدهم، ويتحدث ألمانية مكسرة أخذ منها موعداً لمعاينة بيت لاستئجاره لعائلة سورية، و قالت بأنها تعرف الصعوبات التي يواجهه اللاجئون حالياً في مسألة الحصول على مسكن، و في الموعد المحدد كان هناك ثلاثة رجال و إمرأة محجبة و ثلاثة أطفال ينتظرون على الشارع، في البداية رفض الجماعة مصافحتها، و بعد نقاش ساخن بين الرجال الثلاث أخبرها من يتحدث منهم الألمانية قليلاً قائلاً بأنهم يرفضون معاينة الشقة، و على شركتها إرسال رجل ليحل محلها لتلك الغاية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;علقت السيدة الينة بأنها شعرت بالانكسار، فالمرء حسب قولها يود تقديم المساعدة، و لكن يتم طرده في بلاده من خلال القول بأنك غير مرغوب فيك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالمناسبة النظر في عيون الشخص عند الألمان دليل على وجود اهتمام به و بما يقوله، و عكس ذلك معناه الإهمال، و بالمناسبة أيضاً، و لمن لا يعلم فإن السيدة انغيلا .ميركل إمرأة أيضاً&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-10-02T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/it/fb-video/</id>
			<title>قريباً.. صورة بروفايلك على فيسبوك فيديو</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/it/fb-video/" rel="alternate" type="text/html" title="قريباً.. صورة بروفايلك على فيسبوك فيديو" />
			<updated>2015-10-02T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>تستعد شركة فيسبوك لتطوير خانة الصور الشخصية على موقعها، لتتيح للمستخدمين، تعيين صورة متحركة بدلاً من ثابتة</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/it/fb-video/">&lt;p&gt;تستعد شركة “فيسبوك”، لتطوير خانة الصور الشخصية على موقعها، .لتتيح للمستخدمين، تعيين صورة متحركة بدلاً من ثابتة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;التحديث للصور الشخصية، سيشمل تبديل صورة المستخدم لوقت مؤقت، مثلاً في المناسبات، أو الأعياد أو العطل، ليعبر عن مرحلة زمنية معينة، ومن بعدها تعود الصورة السابقة تلقائياً. ويشمل تحديث الملف الشخصي للمستخدمين مساحة مخصصة في الجزء العلوي من صفحة المستخدم، ليضم الموقع الجغرافي أو الوضع .التعليمي، أو صوراً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما أن هناك تحديثا لتصميم الملف الشخصي بالنسخة الخاصة بالهواتف، وهي تمركز صورة الملف الشخصي في وسط الشاشة وبقياس أكبر من السابق. التحديث الجديد متوفر لبعض المستخدمين في بريطانيا وأميركا، على أن يشمل المستخدمين حول العالم في .العاجل القريب&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="it" />
			
			

			<published>2015-10-02T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/family-ghetto/</id>
			<title>!الغيتو العائلي ؟</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/family-ghetto/" rel="alternate" type="text/html" title="!الغيتو العائلي ؟" />
			<updated>2015-10-02T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>ما الذي يمكن أن يكتسبه المهاجر في بلاد المهجر ؟؟</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/family-ghetto/">&lt;p&gt;….ما الذي يمكن أن يكتسبه المهاجر في بلاد المهجر ؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالتأكيد الكثير … الكثير … لكن للوهلة الأولى يبدو المشهد صادماً لمن يمتطي غيابه ويحلم  ببلاد تتنفس هواءاً مختلفاً … ربما أنقى … ربما أكثر هدوءاً … ربما أكثر …!!رطوبة … و ربما يكون خانقاً ؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و لكي تكون الصدمة أكبر ،و وقعها على الروح أمضى من سكين في الخاصرة ،فإنك تحمل عبء ذكرياتك و حنينك ،و الأهم عبء إنجازاتك و نزفك على الورق و كتبك التي ابليت بلاءاً حسناً كي تتحول الى ورق و حبر … تحملها معك في صندوق كرتوني و معها كتب قراتها و شعرت للحظة أنها أصبحت جزءاً منك ،و انها كزوادة الراعي يجب ان تحملها معك أينما ذهبت ،فتستغني عن بعض ملابسك ليخّف الوزن الذي تحمله في الطائرة ،و تستطيع ان تصطحب ( أصدقاءك ) الورّاقون في صندوق يثير السخرة و الغمز و .اللمز من الجميع في بلاد تتنفس ورقاً و حبراً و قرّاء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في القطار نحن فقط من ننظر للنافذة و المشاهد المتلاحقة في صفاءها، أما الأوروبي الشاب فإنه يضع سماعتي الخليوي على اذنيه و يصغي لموسيقى تناسبه ،و الأوروبي الكهل و العجوز يفتح كتابه بهدوء و يقرأ غير مكترث بثرثرتنا و مشاكلنا العائلية التي علينا ان نجد لها حلولاً في القطار …. و بالطبع لا بد من قليل من “ الشيزوفرينيا  عندما نتهامس معجبين بالأوروبيين يقرأون ..( يا لهم من شعب مثقف و راقي  ) … و بالمقابل نهزأ من اهل بلدنا عندما نجدهم يحملون كتابا او يقرأون بكتاب ..صاير مثقف والله ؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأهم عندما تجد الأوروبيين يحترمون الكتاب تتسلح بالشجاعة لتعرض (( بضاعتك )) …الأدبية على أبناء جلدتك اولاً لعل و عسى …. و لكن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أريد ان أقيم حفل توقيع لكتابي الجديد  -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…لا أحد يقرأ -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذاً أمسية أدبية ؟؟-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا حياة لمن تنادي … الناس مشغولين -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ما الحل ؟؟-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.المكتبة العامة-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نعم بالضبط المكتبة العامة هي الحل …. تلملم خيبتك و تحمل كتبك و تذهب لمكتبة المدينة التي تقيم بها لتهديها كتبك لعل و عسى يستعيرها أحد ما يقرأ و تصل الكلمة للناس ،لكنك تفاجئ أيضاً أن الـ 290 مكتبة عامة المنتشرة في انحاء السويد و التي تضم اقسام لكتب بكل اللغات ،أن أقل قسم يرتاده الناس و يستعيرون منه الكتب هو قسم الكتب العربية ؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تُمعن في التفكير و التأمل … تغرق في مراقبة التركيبة الاجتماعية حولك فتجد أن الجالية السورية “ مثلاً “ لا تبدو متماسكة كثيراً بل تبدو مفككة و منقسمة كما الوطن مفكك و مبعثر الاوصال ،و أن التجمع الثقافي و الادبي للجالية السورية يكاد يضمحل إلا من محاولات فردية خجولة ،فمعظم المهاجرين “ و خصوصاً “ الذين مضى على تواجدهم في السويد أكثر من عقدين من الزمن قد تقوقعوا على انفسهم ( عائلياً ) ،و كأنهم يشكلون (( غيتو عائلي )) لا ينفتح على الاخر “ مجتمعه – قيمه – ثقافته “ ،بل يكتفي بلقاءات عائلية لا تسمن و لا تغني عن جوع ،و تعّمق  الغربة عن كل ما يحيط بــ (( الغيتو العائلي )) ،فيصبح الانغلاق و التقوقع  أسلوب حياة و طاحونة العمل و
المال تطحن الجميع و ترمي بالمهجرّين الجدد .على رف الإهمال و النسيان&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-10-02T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/cities-death/</id>
			<title>..حين تموت المدن</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/cities-death/" rel="alternate" type="text/html" title="..حين تموت المدن" />
			<updated>2015-10-02T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>سيلفا ملكون</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>الكل يتغزل عبر هذا العالم الافتراضي بأرملة المدن ....قامشلو ...القامشلي ....قامشلية ...الأجمل ...الأروع ...الأكثر خيراً ....بالضبط مثل انسان نجس يموت فيتحول الى ملاك تلوكه السنة أهل البلد</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/cities-death/">&lt;p&gt;الكل يتغزل عبر هذا العالم الافتراضي بأرملة المدن ….قامشلو …القامشلي ….قامشلية …الأجمل …الأروع …الأكثر خيراً ….بالضبط مثل انسان نجس يموت فيتحول الى ملاك تلوكه السنة أهل البلد …خيراً ونقاءً ويتسابق الكل لوضع نياشين .الصلاح والعفة والعطاء على قبره ويحاولون قتل ذاكرتهم ليغسلوه من خطاياه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأعيدكم اليوم اربعون عاماً الى الوراء واحكي لكم عن مدينة قتلت احلام بناتها بشيء من الحرية وممارسة حقوقهن الطبيعية ولكم حرية التعليق رغم انه لن يغير شيء حيث أن     هذه التجربة حقيقية ….ولتُكتب يلزمها جرأة كان للوالدين الفضل في زرعها في .نفوسنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شاة جرباء ….جميلة …يحاول الكل حبسها حتى تبرأ من سقمها ….هذا السقم اتّهاماً كان ….ظلماً وافتراء ،ويحاول الكل وبلا خجل ( سببه التخلف )قتلها بالطريقة التي تروق له …ذبحاً …شنقاً… ….لكن في النهاية يقرر هذا الكل أن يسقيها كل يوم .كأساً من ماء الاعدام تفرزه غدد ألسنتهم اللعابية …..ويأتي الموت بطيئاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.اليوم ..ايها الليل أرقصُ جالسة….اطيرُ مكبّلة وانت تزداد اسوداداً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في صباح الغد الربيعي أتنقل كما النحلة من زهرة الى زهرة ..امتصُّ رحيقها وأجمع منه .علقماً لأيامي القادمة ….ثم أصنع منه بلسماً لجراحي الغافية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اخذت زنبقة التهمتها بنهمٍ واستسغتُ مرارة رحيقها بشوق ..وبأصابعي سحقتُ تاج زهرة جميلة ما عدّتُ أتذكر اسمها فتنفست وهي تموت ..رائحة كريهة . اما شجرة الورد الكبيرة تلك ركبتُ فروعها وهززتُ أعوادها وامتلأت ثيابي بأوراق الياسمين البيضاء …عدّتُ الى البيت أحمل آثار الجريمة…خائفة وكأن عصا الحراس ورائي تقرع الأرض وتدمي عقبي …وعندما احتوتني المدينة في المساء ركبتني الوحشة وأنكرت نفسي وأنكرت .الناس …..ماذا افعل ؟…أين أذهب ؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واعودُ شاةًجرباء لكن جميلة لتناول الكأس …..لقد نسيت الوجبة اليومية من ماء .الاعدام&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-10-02T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/pros-problems/</id>
			<title>حاملو اللقب باوروبا في ورطة حقيقية  </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/pros-problems/" rel="alternate" type="text/html" title="حاملو اللقب باوروبا في ورطة حقيقية  " />
			<updated>2015-09-30T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>لاتبدو الاسابيع الاولى من الموسم الكروي الاوروبي مبشرة بالخير لحاملي الالقاب في تهم الدوريات الاوروبية ،برشلونة ويوفنتوس وتشيلسي يعانون هذا الموسم من بداية لاتبدو مريحة للمشجعين والمتابعين</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/pros-problems/">&lt;p&gt;//نبض شرقي – خاص //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لاتبدو الاسابيع الاولى من الموسم الكروي الاوروبي مبشرة بالخير لحاملي الالقاب في تهم الدوريات الاوروبية ،برشلونة ويوفنتوس وتشيلسي يعانون هذا الموسم من بداية لاتبدو مريحة .للمشجعين والمتابعين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نبدأ من يوفنتوس المسيطر على الاسكوديتو الايطالي من سنوات خلت يحل الان في المركز الخامس عشر بفوز يتيم و تعادلين و ثلاث خسارات ،وهي البداية الاسوأ للسيدة العجوز منذ عقود مما يجعل المدرب اليغري في قفص الاتهام الذي فرّط بنجوم مهمين في الخط الامامي و ترافق ذلك مع رحيل المخضرم بيرلو فكان الثمن .باهظاً على اليوفي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في انكلترا البطل تشيلسي يترنح و يكاد ينهار بعد سبع جولات من البريمييرليغ ويقبع بالمركز الخامس عشر برصيد 8 نقاط من سبع مباريات وفوزين وتعادلين وثلاث خسارات واضافة لذلك فان .!!!فريق مورينيو تلقى 14 هدفاً وسجل 11 هدف فقط؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكان الفريق الوحيد الذي توج بالدوري الإنكليزي وحقق بداية سيئة مثل هذه هو فريق بلاكبيرن في موسم 1965-66 حين حصد 7 .نقاط&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما برشلونة فعلى الرغم من انه بالمركز الثاني الا ان مستوى الفريق الكاتالوني لا ينبىء بموسم مميز ،فالحارس مهزوز والدفاع هش وخط الوسط يتخبط و الهجوم حائر بين مزاجية سواريز و عدم جدية نيمار ،واتت اصابة ميسي في مباراة لاس بالماس و غيابه لمدة شهرين لتكشف هشاشة الفكر التكتيكي لدى المدرب انريكه الذي بات عليه ان يتشبث بكل نقطة من المباريات القادمة في غياب ميسي و الا ستكون بداية الموسم تشكل نهاية .مدرب متخبط كلويس انريكه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعلى العكس تبدو خطوات باريس سان جيرمان في فرنسا وبايرن ميونيخ في المانيا واثقة وبصدارة مريحة على بعد اربع نقاط عن .اقرب المنافسين مع توازن بالنتائج والمستوى والاداء&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-09-30T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/power-gens/</id>
			<title>المولدات الكهربائيّة: تلوّث.. ضجيج..مزاجيّة </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/power-gens/" rel="alternate" type="text/html" title="المولدات الكهربائيّة: تلوّث.. ضجيج..مزاجيّة " />
			<updated>2015-09-30T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>كثيرة هي الأوجاع التي خلقتها الأزمة على العباد والبلاد، وتضررت النفوس قبل الدور والأماكن، واستهدفت الحرب الحجر والبشر، ودمرت العقول وخربت الحياة برمتها</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/power-gens/">&lt;p&gt;كثيرة هي الأوجاع التي خلقتها الأزمة على العباد والبلاد، وتضررت النفوس قبل الدور والأماكن، واستهدفت الحرب الحجر والبشر، ودمرت العقول وخربت الحياة برمتها، ومن ضحايا الحرب أضرار هائلة للشبكة الكهربائيّة، ونتاجها مولدات كهربائيّة في كل حي وشارع، حتّى تلبدت سماء مدينة القامشلي بدخان المولدات التي انتشرت في جميع ساحاتها .وشوارعها، وترتفع أصواتها من كل الجوانب والأمكنة، ولتكون مشكلة فرضت نفسها بقوّة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويبدو أن الغالبية يتلذذ في وجع المواطن السوري سواء من غالبية تجار الداخل والذين يتنافسون في كيفية النهب والنهش، أو من رجالات الغرب والعرب في الخارج والذين يؤازرون ويساندون ويشاطرون بعضهم البعض في الحرب، وليكون المواطن ضحيّة دائماً .وأبداً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وخلال جولة “نبض شرقي” في عديد أحياء مدينة القامشلي اشتكى المواطنون لنا عن عديد السلبيات التي فرضتها هذه المولدات منها وأهمها: التلوث الكثيف والكثير والمتزامن مع
أصوات قوية جداً، خاصة مع المولدات الضخمة، بالإضافة إلى المزاجية عند تحديد التسعيرة لسعر الأمبير الواحد، فليس هناك سعر محدد، بالإضافة إلى اختلاف ساعات .التشغيل بين مولدة وأخرى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومواطنون آخرون اشتكوا من الأعطال الكثيرة التي تحصل للمولدات بين الحين والآخر، والأعطال ربما تستمر لأكثر من عشرة أيام، ومع ذلك لا يكترث صاحبها بتعويض الأسر .بتقليل سعر الأمبير خلال تلك الفترة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالإضافة إلى ما ذكر بيّنت بعض آخر من الأهالي حول إرهاصات وإزعاجات أخرى تترافق وتتزامن مع التلوث والأصوات: غالبية أصحابي المولدات يلتزمون بإطفائها مع منتصف الليل، وهو ما يعني أن ساعات قليلة ستمنح لهم بعيدين عن الضجيج وتنفس نسائم هادئة، ولكن قلة أخرى تواصل تشغيل مولداتها متواصلة مع ساعات الليل بالنهار، ويعني البقاء تحت رحمة الأصوات حتى الصباح، وكانت سبباً لتظهر بعض الأمراض الجسدية على الإنسان خاصة الأرق الذي يصيب العين، وآلام وأوجاع صدريّة عند الكثيرين، والكثيرون طالب وتمنّى أن تكون نقمة تلك الأصوات وتلوث الهواء ضمن ساعات معيّنة ومحددة، ليعرف .المواطن بأنه يمتلك ساعات للراحة والهدوء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عدد من اختصاصي علم النفس بيّنوا عن العوامل النفسية والجسدية من آثار تلك المولدات: عندما ظهرت هذه المشكلة، تبين وبالدليل القاطع للجميع بأن الكهرباء من أساسيات الحياة، وبديلها شكلت للأهالي ظواهر سلبية، وأهمها التلوث، وعندما غابت تلك النعمة لساعات طويلة عن المنازل، كان الحل القسري والقهري بتشغيل التجار وأصحابي الدور السكنيّة والمحال الصناعية  المولدات الكهربائيّة، لإيصال الكهرباء إلى المشتركين، ومن خلال الواقع والنتائج التي ظهرت تبيّن بأن أضرارها أكثر من منافعها، تمثّلت بالدرجة الأولى ظهور الدخان الملوث والناتج من استعمال الوقود الغير نظامي، وحكماً سيولد أضراراً صحيّة على الناس، بالإضافة إلى الضجيج المرتفع والذي يؤثر على أعصاب المواطنين، فكان التأثير على انسجامهم الاجتماعي، وتولّد عندهم قلق وكآبة، أمّا بالنسبة لكبار السن والأطفال والمرضى فمطلقاً الأضرار النفسية والصحية مضاعفة، ولو كان هناك التزام وأسس خاصة بتلك المولدات كالالتزام بمواعيد واحدة للتشغيل ووضعها في أماكن معيّنة بعيداً عن الدور السكنية، لكانت النتائج السلبية أقل وأخف، فالكثيرون من أهل المولدات يضعون مولداتهم الضخمة أمام منزل سكني، وليشكل لأهل المنزل توتراً كبيراً، ومشاكل نفسية هائلة، وربما التفكير بأمور غير منطقية .وعقلانيّة، فيجب التفكير بالمصلحة العامة من قبل الجميع&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-09-30T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/jihad-peer-pressure/</id>
			<title>نادي الجهاد تحت ضغط الجيران </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/jihad-peer-pressure/" rel="alternate" type="text/html" title="نادي الجهاد تحت ضغط الجيران " />
			<updated>2015-09-30T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>يتابع رجال نادي الجهاد الرياضي تمارينه اليومية بقيادة المدرب المكلف بيرج سركسيان والذي أمهل الإدارة القائمة والغير قائمة حتى الساعات القليلة القادمة للبت في موضوع تكليفه وحسمه بالتعيين أو باختيار آخر، واللاعبون أيضاً يسألون</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/jihad-peer-pressure/">&lt;p&gt;يتابع رجال نادي الجهاد الرياضي تمارينه اليومية بقيادة المدرب المكلف بيرج سركسيان والذي أمهل الإدارة القائمة والغير قائمة حتى الساعات القليلة القادمة للبت في موضوع تكليفه وحسمه بالتعيين أو باختيار آخر، واللاعبون أيضاً يسألون ويترقبون البت في مصيرهم مع النادي أو البحث عن ناد آخر، والالتحاق بالكوكبة التي غادرت إلى أندية أخرى، وتبقى المشكلة الرئيسية لنادي الجهاد والتي تجاوزت عمرها الأربعة أشهر وهي موضوع استقالة رئيس النادي وبقاء الأعضاء الثمانية، فاختلف النقاد والمفسرون حول شرعية البقية فمنهم من أكّد بأن حل الإدارة هو الأصح تبعاً باستقالة الرئيس، والبقية الباقية تؤكد شرعية البقاء للأعضاء ويطالبونهم بضرورة حسم القرارات والبدء بالعمل وحسم مصير المدرب المعلق ومصير اللاعبين أيضاً، طبعاً ضمن هذه المعمعة يتوافد العشرات من الرياضيين إلى بيت القرار في القامشلي والحسكة مُقدمين أنفسهم من .أجل العمل ضمن مجلس إدارة النادي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;محاولات عديدة قام بها رئيس فرع الاتحاد الرياضي بالحسكة بمدينة القامشلي السيد مصطفى الشاكردي خلال عطلة العيد مع الخبرات الرياضية ومع رئيس النادي المستقيل لكسب شخصية منهم لقيادة العمل بصفة رئيس للنادي، فاعتذر الجميع، ووقع رئيس الفرع في حيّرة كبيرة وهو ما أكّده لنا، وبالمقابل وعد بحل إشكالية الموضوع الإداري لنادي .الجهاد الرياضي خلال الأيام القليلة القادمة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا شكوى الرياضيين في مدينة القامشلي فهي سماعهم نبأ الاتصالات الكثيفة ويومياً مع غالبية نادي الجهاد من قبل الأندية الجارة بهدف كسب أكبر عدد من اللاعبين، ومستغلين الفراغ الإداري في النادي، وقد أشار إلى هذه الحالة المدرب نفسه، فبيّن بأن أكثر من لاعب وبشكل يومي يطالب بحل وضعه وإلا فالجيران في اتصال دائم معه !!وبانتظار الوصول إليهم&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-09-30T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
</feed>