<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/atom.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/atom.css" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<id>http://nabd-sharqi.com/</id>
	<title>نبض شرقي</title>
	<updated>2015-09-07T21:58:40+02:00</updated>

	<subtitle>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </subtitle>

	
		
		<author>
			
				<name>Karam</name>
			
			
			
		</author>
	

	<link href="http://nabd-sharqi.com/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link href="http://nabd-sharqi.com/" rel="alternate" type="text/html" />

	<generator uri="http://jekyllrb.com" version="2.5.3">Jekyll</generator>

	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/episodes/qamishly-2/</id>
			<title>//2// القامشلي 1925 – 1958 </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/episodes/qamishly-2/" rel="alternate" type="text/html" title="//2// القامشلي 1925 – 1958 " />
			<updated>2015-09-07T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>أنيس حنا مديواية</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>تأسست مدينة القامشلي في عام 1925 -1926 على أثر كما ذكرنا سابقاً  دخول القوات الفرنسية إلى هذه المنطقة , بقيادة المستشار الفرنسي الملازم TERIEH</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/episodes/qamishly-2/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/qamishli-french-home.jpg&quot; alt=&quot;qamishly&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;بدء التأسيس&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تأسست مدينة القامشلي في عام 1925 -1926 على أثر (كما ذكرنا سابقاً ) دخول القوات الفرنسية إلى هذه المنطقة , بقيادة المستشار الفرنسي الملازم TERIEH و سميت باسم (القامشلي) و تعني القصب باللغة التركية , و قد كان القصب يكسو بكثافة ضفتي نهر جغجغ , الذي ينحدر من نبعين اثنين من جبل الطور , ( أي طور عابدين _ جبل العابدين) , و هو سلسلة هضاب متصلة تقع جنوب شرق تركيا , الموازية مع الحدود السورية التركية و تشمل مدينة ماردين و البلدات و القرى المجاورة لها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و لجبل طور عابدين مكانة سامية و أهمية عظمة لدى الكنيسة السريانية الأورثوذكسية , لكونه مركز انتشار الأديرة و المدارس الدينية ,  التي ..لعبت دوراً مسيحياً لافتاً في مسار التاريخ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و نهر جغجغ الذي ينبع منه ,و يستمر في جريانه ماراً بمدينة نصيبين و يجتاز مدينة القامشلي حتى التقائه بنهر الخابور في مدينة الحسكة , و طوله من منبعه حتى مصبه في نهر الخابور (124) كيلو متراً, منها 100 كيلو متر في الأراضي السورية حيث كانت تسقي مياهه أكثر من خمسين الفاً من الدونمات , و قد عرف هذا النهر أي جغجغ في العهد الروماني باسم ميكدونيوس , و أما العرب فكانو يطلقون عليه اسم الهرماس , و جاء ذكره في كتاب (المسالك و الممالك) بالقول : “ و مخرج الهرماس طور عابدين و يصب في الخابور “  و أما كلمة “ جغجغ” فلا  يُعْرف من أين أتت , و ..ربما جاءت من كلمة (جاغ جاغ) التركية و معناها الشبك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و يذكر أن الأتراك قطعوا جريانه في تموز من عام 1958 , ثم عادوا فأطلقوه بعضاً من السنوات و حالياً رغم ادعاء السلطات التركية بالصداقة لسورية , فأن نهر الجغجغ المنحدر من الأراضي التركية للأراضي السورية مروراً بمدينة القامشلي لا زال بين الحين و الآخر يقطع عن جريانه ..بالمدينة إلا من المجارير الآسنة لمدينة نصيبين التي تنبعث منها الروائح الكريهة و تسبب الأمراض و الأوبئة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/qamishli-bridge.jpg&quot; alt=&quot;qamishly&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;نسيج متجانس&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;في وصول القوات الفرنسية الى البلاد كما ذكرنا آنفاً ،واستتب الامن في هذه الربوع،واشتد ساعد الدولة السورية الفتية وقوي نفوذها،راح سكان مدن ماردين وديار بكر وضواحيها،وأورفه وانطاكية واسكندرون ،ومذياث وبقية القرى المجاورة لها،ينزحون عن ديارهم وارضهم التي ورثوها عن ابائهم واجدادهم ،والتي عاشوا فيها آلاف السنين،فراراً من الطغيان العثماني البغيض ،الذي عُرِفَ به والذي تخللته المذابح الدموية الرهيبة ،التي عُرفت باسم مليون ونصف مليون شهيد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بين اعوام 1900 و1920 وذلك بعد أن وضعت الحرب العالمية الاولى اوزارها،وجاءوا الى ربوع الجزيرة منذ أن تمركزت القوات الفرنسية في كافة .أرجائها وفرضت الامن والاستقرار والحرية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهؤلاء الذين جاؤوا وهم من شرائح وأديان ومذاهب مختلفة من عرب وسريان واشوريين وارمن واكراد وانجيليين وموسويين ،شكلوا النسيج الاجتماعي .المتجانس الذي يضم الأثنيات والأقوام والأديان والمذاهب في لوحة فسيفسائية متألقة مميزة تثير الإعجاب و الإستحسان&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="episodes" />
			
			

			<published>2015-09-07T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/qamishli-kids/</id>
			<title>مدوّنة وطن ترعى أطفال القامشلي إعلامياً</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/qamishli-kids/" rel="alternate" type="text/html" title="مدوّنة وطن ترعى أطفال القامشلي إعلامياً" />
			<updated>2015-09-07T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>البادرة التي قامت بها مدونة وطن في القامشلي هي في غاية الأهمية، كونها تستهدف الأطفال الذين لهم رغبة بتعلم قوانين وأسس الإعلام، وتفرض التجربة نفسها لأول مرّة، وذلك من خلال دورة تدريبيّة في مجال الإعلام وبعنوان صحافة الطفولة وقد جمعت أكثر من 30 طفلاً ممن يعشق العمل في مجال الصحافة والإعلام مستقبل</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/qamishli-kids/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/qamishli-kids-1.jpg&quot; alt=&quot;kids&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;البادرة التي قامت بها مدونة وطن في القامشلي هي في غاية الأهمية، كونها تستهدف الأطفال الذين لهم رغبة بتعلم قوانين وأسس الإعلام، وتفرض التجربة نفسها لأول مرّة، وذلك من خلال دورة تدريبيّة في مجال الإعلام وبعنوان “صحافة الطفولة” وقد جمعت أكثر من 30 طفلاً ممن يعشق العمل ..في مجال الصحافة والإعلام مستقبلاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتحدّث السيد أحمد الخلف وهو من الهيئة التدريبية للدورة عن أهدافها وبرنامجها من خلال حديثه ل”نبض شرقي”: كانت لنا وقفة مع الأطفال لبيان الأسس والمعايير الضرورية والناجحة لأي صحفي كان، وقد قدّمت معلومة في غاية الدقة والأهمية لهم بأن الصورة هي أهم عناصر رصد الحدث ويمكن شرحه من خلالها، وإعطاء لمحة كاملة عن الخبر من خلال صورة وبمعايير دقيقة، أهمية وتميّز هذا النشاط أنّه الأول من نوعه، ولأنه يستهدف الأطفال وكونه يتناول الإعلام، والذي بات الأهم والأخطر في حياتنا هذه،  وذلك بعناوين المحاضرات التي تتناول واقع الطفل والطفولة مع الصحافة، وكيف يصبح الطفل صحفياً ناجحاً ومتألقاً في المستقبل،  بما في ذلك الوقوف عند تجربة مدونة وطن في مجال الإعلام التدويني، وكيفية وصولها للعالمية، طبعاً وهناك محطات لهم بالشرح عن الإذاعة والتلفزيون والصحافة المرئية والمقروءة، وبمعنى أعم جميع أشكال وأنواع .الصحافة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/qamishli-kids-2&quot; alt=&quot;kids&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويختتم السيد أحمد خلف: هذا النشاط حافز وداعم للأطفال قبيل افتتاح مدارسهم، وتطبيق ما يتناولونه في دورتهم الإعلامية ضمن منابرهم التعليمية، ليكون الطفل بحد ذاته فاعلاً ومؤثراً في مجتمعه ومدرسته، ووضعنا لهم وضمن فواصل يومية أنشطة ترفيهية ومسرحية وفنية وغنائية .ومسابقات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكان للسيد حسين الإبراهيم رئيس تحرير مدوّنة وطن حديث ل”نبض شرقي” عن الدورة فقال: لأن مدونة وطن تهتم بالإعلام التدويني بما يعنيه ذلك من علاقة وطيدة تربط الواقع بالإعلام، جاءت الدورة التدريبية لأطفال القامشلي لتجسد طموحات المدونة في خلق جيل قادر على صناعة الإعلام، والتفاعل مع عناصره وباعتماد المعايير العالمية، وهذا التوجه يرتبط بما للإعلام الجديد من مهام في المستقبل، حيث لا إعلام بلا كوادر مؤهلة، قادرة على استيعاب متطلبات التواصل مع المتلقي، ومن هنا فإن اهتمام المدونة بالطفولة يأتي في إطار الإسهام في خلق الجيل القادر .على تحقيق الاستثمار الأمثل للإعلام في المستقبل، بما يخدم تطلعات الناس واهتماماتها&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-09-07T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/jihad/</id>
			<title>كرة الجهاد انطلقت ... والسركيسيان مدرباً لها </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/jihad/" rel="alternate" type="text/html" title="كرة الجهاد انطلقت ... والسركيسيان مدرباً لها " />
			<updated>2015-09-07T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>أخيراً تصدّى القلّة القليلة من أعضاء مجلس إدارة نادي الجهاد ممن حمّلوا أنفسهم مسؤولية الأمانة الملقاة على عاتقهم باتخاذ القرارات، فكان أولها وأهمها الإقلاع بكرة رجال النادي، وتكليف الكابتن بيرج سركيسيان للإشراف على تحضير الفريق للموسم الكروي هذا ما بيّنه عضو مجلس إدارة النادي السيد محمود قصّاب وأردف</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/jihad/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/sarkissian.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أخيراً تصدّى القلّة القليلة من أعضاء مجلس إدارة نادي الجهاد ممن حمّلوا أنفسهم مسؤولية الأمانة الملقاة على عاتقهم باتخاذ القرارات، فكان أولها وأهمها الإقلاع بكرة رجال النادي، وتكليف الكابتن بيرج سركيسيان للإشراف على تحضير الفريق للموسم الكروي هذا ما بيّنه عضو مجلس إدارة النادي السيد محمود قصّاب وأردف قائلاً: الكل على علم باستقالة رئيس النادي، وتغيّب عدد آخر عن العمل الميداني، وطال الترقب والانتظار بدراسة ومعالجة الحال من قبل القيادة الرياضيّة ومضت أشهر والحال على ما هو عليه، فكان قرارنا كأعضاء لنا كامل الشرعية بممارسة مهامنا وتنفيذ الواجبات الملقاة على عاتقنا، بل شعرنا بأننا تأخرنا في الانتظار وحالة الصمت التي أثرت على مسيرة نادي الجهاد كثيراً، .وعرضنا وتعرضنا لانتقادات منطقية وعقلانيّة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف القصّاب: باشر فريق رجال كرة القدم بالإعلان والإقلاع بأول وجبة تدريبيّة بقيادة الكابتن بيرج سركسيان، والمدرب يمتلك رصيداً رياضياً كبيراً مع ناديه الجهاد، وله إشراقات وبطولات على مستوى القطر في الفئات العمرية، ومنحنا كامل خدماته دون مقابل ريثما تتضح .الأمور الإدارية لنادينا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من جهة أخرى فقد أكّد السيد محمود قصاب بأن قرارهم التالي كان بضرورة استمرارية تدريب المواهب في المدرسة الكروية للصغار وبإشراف الكابتن .مصطفى الأحمد، خاصة وأن المدرسة أثبتت نجاحاً كبيراً في تنمية المواهب وما أكثرهم&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-09-07T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/is-silence-enough/</id>
			<title>!هل نكتفي بالصمت؟ </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/is-silence-enough/" rel="alternate" type="text/html" title="!هل نكتفي بالصمت؟ " />
			<updated>2015-09-07T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الكريم البليخ</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>     في لحظة ما يتوقف الزمن برهةً من الوقت، ما يتركُ لنا فرصة لمراجعة ذاتنا، عن الأخطاء التي سبق وان ارتكبناها..</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/is-silence-enough/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/abdalkareem-alblekh.jpg&quot; alt=&quot;abdalkareem alblekh&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في لحظة ما يتوقف الزمن برهةً من الوقت، ما يتركُ لنا فرصة لمراجعة ذاتنا، عن الأخطاء التي سبق وان ارتكبناها.. ونسأل أنفسنا: هل كانت هذه الأخطاء مقصودة أم أنها مجرد هفوات عفوية، لادخل للإنسان بها، وأن فرضت عليه تحت ضغوطات مختلفة، ما جعلته يتألم حسرةً على وقوعها، وهي في دخيلة نفسه، لن تُحدث ضرراً ما، وإنما وقوعها أدرك أنّها لامست وجدانه في مسعاه، وفي سريرته، وفي رؤيته لها، وان كان الخطأ عفوياً، وطارئاً؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا الكلام يقودني إلى التساؤل: ماهو السرّ وراء حدوث هذه الأخطاء المتكرّرة التي ألغى وجود الهوية السورية التي ظلت، والى وقت قريب !تتحلى بالكثير من المقوّمات والصور التي بات يدركها المواطن العربي في كل مكان من هذه المعمورة؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي هذا، فانَّ هذه الأخطاء المقصودة أريد منها أن يُلفت وجهة نظر، أو يُحقق مأرباً يريد الوصول به إلى غاية وهدف ما، وبعد ذلك، يقول: إنَّ هذا الخطأ غير مقصود، وإنما كنت أمني النفس بأن أتجاوزه، ووقوعه شكّل بالنسبة لي حالة من انبساط السريرة، وكل الظن أنه، هو الوحيد !الذي يدرك مرامي هذا الخطأ، الفاضح الذي أراد منه أشياء أخرى، مما أسهم في حدوثه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ففي بلاد العم سام، ترى أشخاصاً، لأول مرّة، وبعد أن يتم التعارف بينك وبينهم، وتربطك بهم علاقات مشوبة بكثير من الود، وأيام من الصداقة، ومع مرور الوقت، وقد يضطرّك الموقف لقاء ذاك الشخص مجدداً، في مكان ما، إلاّ أنه يُحاول إلغاء وجودك، وكأنه لم يسبق وان التقى بك من قبل، ما يلغي هويتك، وحتى السلام والتحية يبخل بهما عليك، وإذا حاولت سؤاله عن هذا التصرف البغيض، تتساءل: ما هي هذه الأخلاق التي تربوا عليها، هنا، في بلاد العم سام؟! والأنكى من ذلك، أنَّ هؤلاء هم من أصل عربي، ولدوا في أمريكا، وتطبعوا بطبائع أهلها، وهذا التصرف، أكثر ما يثير لديك بذرات ضيق، ويعود بالذاكرة إلى أن تعيد حساباتك حيال أمثال هؤلاء الذين يحملون الهوية، ويدّعون أنهم متأمركين، ولكن، ومع !الأسف، تستخف من تصرفاتهم التي كرّست الكثير من اللامبالاة والأستذة الكاذبة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فأيّ أصل عربي يتغنّون به، مادام أنه لا يعنيهم السلام كمبدأ، ولا بالمصافحة العربية، التي تعلّمناها، التزاماً، وإنما يكتفون بالإشارة، وعن بعد، وغالباً ما يلعنون العروبة التي يعود مرجعهم إليها، وهذا ما جعلهم مندمجين في الولايات المتحدة، مع الأمريكان، متخلّين عن دينهم وطبائعهم، وحتى في طريقة اللباس الذي يرتدون، والتغيرات الكثيرة التي طرأت على شخصيتهم، وندرة منهم ما زالوا !ملتزمين بمبدأ الهوية العربية، والحفاظ عليها، وهم كثر أيضاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهناك الكثير من الأخوة العرب الذين التقيت بهم، في لويزيانا، التي عشت فيها بعض الوقت، أو في غيرها، وكان همّهم الأول والأخير، السؤال عن أحوال السوريين، وكيف يعيشون، وما هو مصيرهم الآن بعد أن تكشّفت لهم الكثير من المسائل حول فحوى المؤامرة التي تسوقها الدول الكبرى للقضاء على كل ما هو جميل في سوريا الحضارة. سوريا الإنسان والتاريخ، بالإضافة لبعض الدول العربية ومشايخها الذين كانوا أوّل من رفع !الحربة في وجه أخوتهم السوريين، وهاهم اليوم صاروا في موقف محرج جداً؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد خلّفت الحرب القائمة، الكثير من المآسي. شردت وقتلت، ودمّرت آلاف المنازل السكنية، وعشرات الآلاف من المحال التجارية، وكل ما هو !مرسوم في ذاكرة أهلها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن بين هؤلاء، يُواجهك بالمصير المحتوم، ويتساءَل عن النهاية المحتملة لكل ما يجري، وكأن ما يحدث هناك، يعتب عليهم، أو يهمهم أمره، !وإنما يبقى مجرد حديث عابر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالطبع، تساؤلاتهم هذه، من باب التسلية أولاً، وضياع الوقت الطويل القاتل، هنا، في الولايات المتحدة، وخاصة بالنسبة لأصحاب المحال التجارية، المالكين والمستثمرين لها، أما بالنسبة للعمّال الصغار، فلا حول ولا قوّة لهم، ومصيرهم، وان كانوا من طينة أخوتهم السوريين، !إلاّ أنَّ السؤال الذي ظل حاضراً، ويبحث عن مفهوم خاص لهذا الموقف: ما الفائدة التي يرجونها من كل ما يحصل، ويدور؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وان كانت نيّات البعض، من هؤلاء العرب المتأمركين تخلو من الغل تجاه أخوتهم السوريين، إلاّ أنَّ أسئلتهم فيها إحراج كبير، لذاك المستمع، !!والذي بات يفضّل السكوت عوضاً عن الحل الذي بقي مجرد تساؤل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المشكلة صارت أكبر من أي تساؤل، والاكتفاء بالصمت، وتغيير مجرى الحديث، لأن المعنى الشامل لهذه الثورة لم نفهم منه شيئاً، فالمتضرّر الوحيد منها الشعب السوري أولاً، الذي فقد كل شيء، وحُرم من أساسيات الحياة، والأمان، ناهيك عن الغلاء الفاحش الذي أصاب الناس في مقتل، .رغم تراجع الدولار، وارتفاع الليرة، بعد أن كان متوافراً للمواطن كل شيء، وبأسعار مقبولة جداً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن بين هؤلاء، من استل رمحاً، أو سيفاً، أو حتى بندقية ومدفعاً، ويدفع بنفسه لمقاتلة أهلنا في سوريا، وكأنه يعلم من أي الفريقين على حق؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومنهم من يؤيد فريق على آخر، ويبدي رغبة في تزكية الموقف، ناذراً، لوجه الله تعالى، ذبح عدد من الخراف، وعلى حسابه الشخصي، في حال فاز الفريق المنافس على الفريق الأضعف.. والهدف، هو خلق مبدأ الغلبة، ومن أي الأطراف تعرف ذلك، وهكذا دواليك، مجرد إرضاء نزواتهم، على حساب المواطن السوري الذي تحمّل وخسر وما زال الكثير، وصار في شتات لا يعرف له مصير، ما ألزمه الخوف من المستقبل، تاركاً خلفه ذكريات وأحبة، !ودياره التي أصابها الدمار والخراب&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-09-07T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/first-love/</id>
			<title> دفقة الحب الأولى وأبدية النهر  </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/first-love/" rel="alternate" type="text/html" title=" دفقة الحب الأولى وأبدية النهر  " />
			<updated>2015-09-07T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عمر صقر</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary> للدفقة الأولى أزلية غريبة تستمر بتدفق لا نهائي ديمومي غريب ودائم معا كحبات النهر أو كشقشقة العصافير في صباح عربي كسير مهزوم يحمل هموم الخبز، لم أكن أعلم أنني أمسك الجمر بيدي الصغيرتين اللتين لم يتشققا من وعثاء الطريق الطويل والضرب في الأرض الخصبة</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/first-love/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/omar-saqer.jpg&quot; alt=&quot;omar-saqer&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;للدفقة الأولى أزلية غريبة تستمر بتدفق لا نهائي ديمومي غريب ودائم معا كحبات النهر أو كشقشقة العصافير في صباح عربي كسير مهزوم يحمل هموم الخبز، لم أكن أعلم أنني أمسك الجمر بيدي الصغيرتين اللتين لم يتشققا من وعثاء الطريق الطويل والضرب في الأرض الخصبة وأنا أحب فكنت المدلّل في دنيا التعب وكنت الهادئ في قلب الإزعاج المريح، لم أكن أعلم ولم أتخيل أن جمر الحب ملتهب ويحمل في ثناياه القلق الوجودي الذي تحدث عنه سارتر، قلق هاجسي عميق جدا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دعاني إلى أنني لم استطع أن أنس اللمسة الأولى فهي حقا لا تنسى كانتصار مفاجأ يتحقق بعد أفول النصر وضياع ملامح الغروب الطويل الذي جاء .إلينا راسيا في مرساة مركب قديم في عرض المحيط العميق ينتظر بفارغ الصبر ملامح جزيرة الذهب والحياة والماء العذب لتشرب بعد ظمأ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما النظرة الأولى فقد بقيت بطرفها الحور والفراغ الذي يأبى الفراغ كالطبيعة تماما، كانت تنظر على مهل بل وتمشى الهوينا على إيقاع حياتي السريع المتلاشي في أفق المغيب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طعم جديد للحياة كان بل ونظرة مختلفة للحياة ، فلم يكن مولاي ابن عربي إلا صادقا حين قال إن المكان الذي لا يؤنث “أي لا توجد فيه حواء” .لا يعول عليه، فكانت حقا حياة بعد حياة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مضت اللحظات كبرق الشتاء القارص الذي جاء وهزم نابليون المعظم في روسيا الواسعة كعين فاتنة بل هو كالحب الذي لم يجده ذلك الإمبراطور الشاب عند جوزفين معشوقة رجال باريس الأثيرة التي حطمت قلب الإمبراطور غرفة غرفة وزاوية زاوية دون أن تبالي بمجد فرنسا التاريخي وجعلته يقف أمام قلبها مواطنا من الدرجة الثالثة بل أقل أقل بكثير، تبا لهذا الحب الذي هزم الكثيرين في معاركه التي لا تتحكم فيها موازين القوى وعدة الجيوش بل لها قواعد الشطرنج وحظوظ اليناصيب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحب لا ادري كنهه ولا افهم نظريته وطلاسمه ولكن طعمه على الشفاه مختلف و لونه مختلف  وزهور حديقتنا وجدتها معها مختلفا عن زهور الربيع التي كانت متناثرة على حافتي الجدول المائي العتيق المجاور لنا في رحلتي المسائية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إلا أنه الحب يا سيدي وسيدتي الذي كسا حروفنا بهجة حقيقة وليست تلك المزيفة التي يصطنعها الأغنياء على المقاهي الفخمة التي تأتي بالقهوة من الأرض الجديدة ، أنه الحب يا سادة ذلك الذي يشعل وجداننا بعبق الأزقة الباردة ورائحة الذين رحلوا بعد ما قالوا كلماتهم الخالدة لنعيش .بعدها أبدية كالتي بحث عنها قيصر وكسرى في سالف الكلمة الخالدة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-09-07T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/art/true-story/</id>
			<title>True Story - ما تبقى من وجه القاتل</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/art/true-story/" rel="alternate" type="text/html" title="True Story - ما تبقى من وجه القاتل" />
			<updated>2015-09-03T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ريناز سينو</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>يبدأ الفلم بمشاهد عن المهمة الصحفية التي يقوم بها(مايكل فينكل) لصالح صحيفةنيويورك تايمز في إفريقيا والتي من خلالها يكون بصدد توثيق حالة تعذيب تعرض لها أحد اليافعين في إحدى المناطق التي ترزح تحت وطأة الفقر والحرمان، لكن حينما يعود لأمريكا تظهر حقائق وملابسات أخرى تطعن بمصداقية البحث الذي أجراه في تلك المناطق وتتسبب بطردهداد.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/art/true-story/">&lt;p&gt;يبدأ الفلم بمشاهد عن المهمة الصحفية التي يقوم بها(مايكل فينكل) لصالح صحيفةنيويورك تايمز في إفريقيا والتي من خلالها يكون بصدد توثيق حالة تعذيب تعرض لها أحد اليافعين في إحدى المناطق التي ترزح تحت وطأة الفقر والحرمان، لكن حينما يعود لأمريكا تظهر حقائق وملابسات أخرى تطعن بمصداقية البحث الذي أجراه في تلك المناطق وتتسبب بطرده، حيث اتهم (مايكل) بأنه اختلق كثيراً من الأشياء الغير موجودة على أرض .الواقع، بالإضافة إلى حقيقة أن المراهق الذي أجري عليه البحث لم يكن هو ذات الشخص المراد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتأزم وضع مايكل على الصعيد النفسي و الصحي بعد استبعاده عن العمل رغماً عنه فيحاول بشتى الوسائل التواصل مع جميع أصدقائه القدامى كي .يعاود العمل في مجال الصحافة إلا أن جميع محاولاته تبوء بالفشل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و في خضم تلك الظروف القاسية التي كان يعيشها يتلقى مايكل اتصالاً هاتفياً من (بار فريتو) أحد مراسلي صحيفة أوغونيون والذي أخبره عن شخص .يسمى(كريستيان لونغو) متهم بقتل أفراد عائلته وقد انتحل هذا الشخص حينما تم اعتقاله في المكسيك أي قبل نقله إلى أمريكا اسم مايكل نفسه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ليمضي مايكل إلى الصحفي الذي نقل له هذا الخبر الغريب ليكتشف من أقواله أن هذا المجرم شخص عادي يتسم بالذكاء ومن عائلة محترمة وارتكابه .لهذه الجريمة دون أي سبب يدعوه إلى ذلك يعد أمراً غير منطقي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يقوم مايكل إثر تلك الأحداث وبدافع من الفضول بكتابة رسالة إلى لونغو المقيم في السجن يستأذن فيها منه أن يزوره في السجن، موضحاً له في الرسالة عن رغبته لمعرفة السبب الذي دعاه إلى انتحال شخصيته ، وبالفعل يتم اللقاء في جو لا يخلو من الحراسة المشددة ومدةٍ قصيرة إلى حدٍ ما ، فيخبره لونغو ضمن هذا اللقاء بأن أكثر الأوقات سعادة في حياته هي التي مضت حينما كان ينتحل اسمه ووعده بأن يجعل قصته حصرية له كي يكتبها شريطة ألا يخبر أحداً عن الأشياء التي سيقولها له حتى موعد المحاكمة بالإضافة إلى شرط غريب آخر ألا وهو أن يعلمه مايكل مهارة .الكتابة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد عدة أيام يتلقى مايكل من السجين لونغو حزمة من الرسائل الكثيرة على شكل سيرة ذاتية لجميع المراحل التي عاشها منذ طفولته إلى مرحلة زواجه وانجابه للأطفال ذاكراً فيها مدى معاناته من قسوة والده الصارم في طبعه ومدى التناقضات التي عاشها حينما أصبح مسؤولاً عن رعاية .أسرته،بالإضافة إلى الكثير من التفاصيل المعقدة التي تبرز عمق اشمئزازه من الواقع الذي اضطر إلى معايشته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بطبيعة الحال لم يعتمد مايكل على لونغو كمصدر وحيد للمعلومات التي هو بصدد جمعها لأجل قصته الجديدة بل ذهب برفقة صديقه الصحفي بار فريتو إلى المكان الذي كان يقيم فيه لونغو مع عائلته كي يتقصى عن حقيقة مقتل أفراد تلك العائلة التي وكما تبين له عانت تجربة مرعبة ، حيث تعرضت الأم (زوجة لونغو) وأطفالها للضرب والخنق حتى الموت وتجاوز الأمر إلى وضعهم في حقائب مثقلة بالأوزان ليتم إغراقهم في النهر الذي يمر من .البلدة المجاورة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد معرفة مايكل لجميع التفاصيل المتعلقة بالجريمة يعود إلى زيارة لونغو ليعقد اتفاقاً شفهياً معه يعده فيها بأنه سيعطيه جميع الملاحظات التي من شأنها أن تطور مهاراته في الكتابة لكن هذا الأمر سيتوقف عليه بالإجابة عن جميع الأسئلة التي تخطر ببال مايكل بشكل صريح دون اية مواربة أو التفاف، وتماماً كما اتفقا وبعد تقديم مايكل ملاحظة نحوية إليه يتوجه أليه بسؤال فيما إذا كان مذنباً في هذه الجريمة لكن لونغو اكتفى بالصمت كبداية ومن ثم ردعليه ببالغ الألم بأنه لايستطيع الخوض في هذا الموضوع فكرر مايكل سؤاله بصيغة أخرى ((إن لم تكن القاتل فلماذا هربت إلى المكسيك)) فأجابه لونغو بعبارات تنطوي على قدر كبير من الإقناع ((أحياناً عليك القبول بشيء ما والرضوخ له كي يتسنى لك .((حماية ما هو أهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في هذه المرحلة من سير القصة نلاحظ تعلق مايكل بشخصية لونغو وهذا ما نلتمسه في المشاهد التي كان يتحدث فيها هذا السجين عن جميع الأعمال التي كان يقوم بها من أجل رعاية عائلته وإطعامهم كل ذلك لم يمنع مايكل من مواجهة لونغو ببعض السرقات التي قام بارتكابها ليعترف الأخير بحقيقة أنه فعل ذلك لا لشيء بل في سبيل تغطية حاجات أفراد عائلته التي كانت تعاني الحرمان مضيفاً بأن تلك السرقات لم تكن سوى بعض من الأطعمة والأغراض الزهيدة في ثمنها، لم يعكر هذا الكلام مشاعر مايكل اتجاه قضيته بل ازداد حرصه على إظهار الجانب الإنساني في القصة التي .يكتبها عنه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ونتيجة لكل هذه الثقة المتبادلة والتواصل المستمر بين الطرفين يتمكن مايكل من كتابة قصة لونغو تحت عنوان ((ترو ستوري)) ويتلقى عرضاً بقيمة250000ألف دولار مقابل نشر هذا الكتاب ، لكن شعوره بهذا الإنجاز الذي حققه كان ناقصاً إلى حدٍ ما، إذ كان يشعر بأن القصة غير مكتملة وأن هنالك خفايا لا يعلمها حتى الآن عن حقيقة لونغو، لكن هذا الغبن لم يمنع مايكل من أن يبدي رأيه الداعم حينما رآه في إحدى اللقاءات .((مستسلماً و منهاراً قبل محاكمته الأولى إذ قال له ((إذا كنت تغطي على أحدهم أو كنت تكذب فإن هذا الأمر قد يدمرك وينهيك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تزداد حبكة القصة تعقيداً باعتراف لونغو في محاكمته الأولى بقتله لزوجته ماري وابنته ماديسون في حين أنكر أي دور له في مقتل الطفلين الآخرين ، شكل هذا الاعتراف نقطة تحول في مجريات الفيلم على جميع الأصعدة فنرى مايكل من هول ما تلقاه من هذا النبأ في حالة هيستيرية تقارب إلى الجنون وهو يتجه إلى السجن كي يفهم الدافع وراء هذا الاعتراف الذي قام به رغم أنه شرح له في كثير من المرات عدم اقترافه لهذه .الجريمة إلا أن لونغو استمر بالالتفاف وطلب منه عدم التخلي عنه في أزمته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في هذه الأثناء من الأحداث تظهر غرابة لونغو شيئاً فشيئاً و خاصة في المشهد الذي أجرى فيه الاتصال من داخل السجن مع (جيل) زوجة مايكل والتي كانت على دراية كاملة بملفه أيضاً، لكن الوجه المزيف للونغو لا يبدأ في الظهور إلا أثناء الإدلاء بإفادته التي ألصقت تهمة موت طفلين من العائلة بزوجته ماري التي قتلها بحسب ما قاله كردة فعل لما اقترفت يداها من عمل وحشي لا يغتفر مما جعله يفقد صوابه ويقدم على قتل طفلته ماديسون التي كانت شبه ميتة جراء ما فعلته زوجته بها، لم تكن صدمة مايكل ناتجة فقط عن قدرة لونغو على تلفيق الحقائق بل كانت .الصدمة في استغلاله لعبارات مايكل التي كان يقولها له و محاولة الاستفادة منها خلال إفادته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم تستطع زوجة مايكل أن تكتفي بالصمت بعد خداع لونغو لزوجها بل أرادت أن تنتقم من لونغو على طريقتها فأقدمت على زيارته في السجن وكان اللقاء فريداً من نوعه حيث أسمعته من هاتفها المحمول مقطوعة (كارلو جزوالدو) التي كتبها 1611 بعد عدة سنين من قتلهلزوجته وطفله حيث  ألبس عشيقها ثوب زوجته الدامي قبل أن ينهي حياته ، لكن جيل وقبل أن تنتهي المعزوفة قالت له ((هذه المقطوعة جميلة إلى حد يمكن فيه أن ننسى بأن الرجل الذي ألفها قد هشم رأس طفله…..لقد حاول مايكل أن يفهمك لكي يفهم ذاته لكنني لست بحاجة لذلك فأنت قاتل للنساء والأطفال ونرجسي لا .((تستحق أي لحظة تعيشها ، ولن تفلت أبداً من نفسك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واستناداً لجميع الأدلة القاطعة يتم إدانة لونغو بهذه الجريمة المروعة وتتمكن هيئة المحلفين بإصدار حكم الإعدام عليه ، رغم ذلك يكتب لونغو بعد فترة وجيزة رسالة لمايكل لطلب لقاءه والذي وافق بدوره على ذلك لكن اللقاء لم يكن سوى محاولة أخرى منه للاستمرار في أكاذيبه ، لينتهي الفلم بمشهد يسوده الطابع الرمزي و يعكس مدى تأثر مايكل بهذا السجين الذي قال  له أثناء حفل توقيع الكتاب (( يبدو لي في الوقت .((الذي فقد فيه كريستيان لونغو حريته، فقدت أنت أيضاً حريتك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من الجدير بالذكر أن الفلم من إخراج (روبيرت غوولد)في حين أن من جسد دور الصحفي مايكل هو الممثل (جونا هيل) بينما من جسد شخصية المجرم .(لونغو هو الممثل الشهير (جيمس فرانكو) أما النص فهو مستمد من القصة الحقيقية والكتاب الذي ألفه (مايكل فينكل&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="art" />
			
			

			<published>2015-09-03T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/schfaini/</id>
			<title>شفايني:هدفي مع المانيو لقب الشامبيونزليغ  </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/schfaini/" rel="alternate" type="text/html" title="شفايني:هدفي مع المانيو لقب الشامبيونزليغ  " />
			<updated>2015-09-03T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>فيصل صالح</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>أكد قائد المنتخب الالماني ولاعب البايرن السابق باستيان شفاينشتايغر على ان النادي البافاري مازال يحتل جزءا كبيرا من قلبه,بالرغم من انتقاله الى نادي مانشستر يونايتد,الذي يعتبر احد افضل الاندية الانكليزية والاوربية..وأشار في حواره مع صحيفة بيلد قد نجح في توثيق علاقته مع جمهور المان يونايتد في فترة قصيرة</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/schfaini/">&lt;p&gt;أكد قائد المنتخب الالماني ولاعب البايرن السابق باستيان شفاينشتايغر على ان النادي البافاري مازال يحتل جزءا كبيرا من قلبه,بالرغم من انتقاله الى نادي مانشستر يونايتد,الذي يعتبر احد افضل الاندية الانكليزية والاوربية..وأشار في حواره مع صحيفة”بيلد” قد نجح في توثيق علاقته مع جمهور المان يونايتد في فترة قصيرة جدا,واضاف ان هذه العلاقات القوية,التي عكسها استقبال الجمهور له في اول مباراة رسمية له مع مانشستر يونايتد وكانت امام أستون فيلا وكان استقبالا رائعا ذكره باستقبال الجمهور البافاري له في منافسات”البوندسليغا” ,ولذلك يأمل شفايني ان يسمح مانشستر يونايتد وجمهوره الواسع له لكتابة تأريخ مشرق في مسيرته بكرة القدم كما سمح بايرن ميونيخ وجمهوره له بأن يكتب تاريخاً مشرقاً في مسيرته الكروية الالمانية,وان يكرر”سيناريو” الانجازات الكبيرة الذي كتبه مع بايرن والذي كان من ابرز فقراته فوزه مع بايرن بأكثر من لقب محلي وكذلك فوزه بلقب”الشامبيونز ليغ”..وأشار الى ان هدفه مع مانشستر يونايتد في المواسم الثلاث ,التي سيلعبها في .”صفوف مانشستر يونايتد,هو الفوز بلقب”الشامبيونزليغ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتحدث شفايني عن انتقاله الى مانشستر يونايتد وهل يعتبر هذا الانتقال شرفا له أم أمتحانا صعبا وقال ان الانتقال الى صفوف مانشستر يونايتد يعتبر شرفا له كلاعب لانه سيلعب في صفوف احد افضل واقوى الاندية في انكلترا واوربا,واضاف بأن الظهور بمستوى مشرف في مباريات “البريمييرليغ” هو واجب كبير عليه لان ذلك سيعكس اهمية ومكانة اللاعب الالماني عندما يكون جزءا من تشكيلة المان يونايتد,وخاصة هو اللاعب الالماني الاول الذي يرتدي قميص نادي مانشستر يونايتد في هذه الفترة من تاريخه ومن تاريخ النادي الانكليزي,ولذلك ستكون توقعات الجمهور الانكليزي كبيرة ,وسينتظر هذا الجمهور ما سيقدمه في مباريات مانشستر يونايتد في المواسم الثلاث المقبلة والتي حددها عقده مع هذا النادي الكبير,ولهذا سيقاتل من اجل فوز مانشستر يونايتد بلقب”البريمييرليغ” ثلاث مرات في هذه المواسم الثلاث,بالرغم من أن الدوري الانكليزي واحد من اقوى الدوريات بكرة القدم في القارة الاوربية,ولذلك ينتظر شفايني مواجهات صعبة جدا في البطولات الانكليزية ولاسيما في ظل وجود اندية تشيلسي,مانشستر سيتي,الارسنال وليفربول,التي تعتبر من اقوى الاندية الانكليزية والاوربية وهنا تكمن اهمية وصعوبة مهمته الجديدة مع .مانشستر يونايتد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأكد شفاينشتايغر على أنه لا يرغب في التوقف في عملية حصد الالقاب وتحقيق الانجازات,ولذلك يأمل ان تكون مسيرته مع مانشستر يونايتد مشابهة لمسيرته مع بايرن التي شهدت حصوله على اكثر من لقب,واشار الى ان وجود المدرب الهولندي لويس فان خال سيلعب دورا في نجاح النادي .الانكليزي,ولذلك فهو متفائل في تحقيق الاهداف التي رسمها له في السنوات الثلاث المقبلة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتطرق شفاينشتايغر الى مسيرته الدولية وطموحاته مع المنتخب الالماني ,وقال ان فوز المنتخب الالماني بلقب يورو2016, التي ستنطلق مبارياتها في فرنسا صيف العام المقبل,سيكون فوزا مهما لانه سيكتب صفحة مشرقة ومثالية لمسيرته الدولية,التي سيكون الفوز بلقب مونديال روسيا 2018 الخاتمة التي يخطط لها,واضاف ان وجوده في هذه الفترة مع مانشستر يونايتد يمثل له تحديا كبيراً ومعبراً للدخول في قوة في .المباريات الدولية وقيادة المنتخب الالماني في يورو2016 وكذلك في مونديال 2018,الذي يعتبر الفوز بلقبه هو حلمه الاجمل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحول الاختلاف بين منافسات”البوندسليغا” و”البريمييرليغ” قال شفايني ان البوندسليغا وفي السنوات الاخيرة اكدت على انها لا تقل قوة ونجومية عن”البريمييرليغ” او”الليغا” الاسبانية وربما افضل من”الكالتشيو” الايطالي,والدليل هو تأهل اكثر من نادي الماني للمربع الذهبي في اغلب البطولات الاوربية مما دفع الاندية الاوربية الكبيرة للاستعانة بخدمات وامكانيات اكثر من لاعب الماني,وأشار الى ان التخطيط العالي والمبرمج للاندية الالمانية,وفي مقدمتهم بايرن ميونيخ,قد لعب دورا ايجابيا في دفع اكثر من نادي الماني للواجهة الاوربية وبذلك .تلعب الاندية الالمانية دورا كبيرا في ارتفاع مستوى البطولات الاوربية&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-09-03T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/death-trip/</id>
			<title>رحلة الموت ... مخاطر إذلال أعباء وقهر</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/death-trip/" rel="alternate" type="text/html" title="رحلة الموت ... مخاطر إذلال أعباء وقهر" />
			<updated>2015-09-03T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الكريم البليخ</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>  الحال الذي يعيشه اللاجئون السوريون فيه الكثير من المرارة والمعاناة، وهذا ما يعني أن حال هؤلاء اللاجئون يصب في معاناة كبيرة ومضنية نتيجة تسللهم عبر بعض المنافذ التركية ليتم ترحيلهم بقوارب مطاطية البلم، ما أودى بحياة المئات من اللاجئين الذين فضّلوا استخدامه رغم المراقبة الشديدة التي تتخذها السلطات التركية للحيلولة دون عبور حدودها، وانتظارهم الفرصة المناسبة ليتم نقلهم إلى أوربا حيث وجهتهم التي طالما حلموا بها للخلاص مما هم فيه، متناسين بأنها ستكون المحطّة الأصعب في حياتهم، ومن هنا ستكون النقطة الأهم مع بدء الرحلة التي ستشغلهم كثيراً، ظانين أنّهم سيسعدون في بلاد النعيم، كما يُخيل إليهم</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/death-trip/">&lt;p&gt;الحال الذي يعيشه اللاجئون السوريون فيه الكثير من المرارة والمعاناة، وهذا ما يعني أن حال هؤلاء اللاجئون يصب في معاناة كبيرة ومضنية نتيجة تسللهم عبر بعض المنافذ التركية ليتم ترحيلهم بقوارب مطاطية “البلم”، ما أودى بحياة المئات من اللاجئين الذين فضّلوا استخدامه رغم المراقبة الشديدة التي تتخذها السلطات التركية للحيلولة دون عبور حدودها، وانتظارهم الفرصة المناسبة ليتم نقلهم إلى أوربا حيث وجهتهم التي طالما حلموا بها للخلاص مما هم فيه، متناسين بأنها ستكون المحطّة الأصعب في حياتهم، ومن هنا ستكون النقطة الأهم مع بدء .الرحلة التي ستشغلهم كثيراً، ظانين أنّهم سيسعدون في بلاد النعيم، كما يُخيل إليهم!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وإذا ما حاولنا استعراض معاناة طالبي الهجرة غير الشرعية إلى دول الاتحاد الأوربي، والمعاناة التي يتعرّضون لها، والمخاطر المحدقة التي يواجهونها، ناهيك بالمبالغ المالية الضخمة التي يدفعونها للمهرّبين، والتي تصل إلى نحو 1100 يورو لكل فرد من أفراد العائلة لقاء عبورهم على قارب مطاطي في رحلة قصيرة لا تدوم أكثر من ساعة على الأغلب في حال كانت الأمور مقبولة نسبياً، وفيها الكثير من الصعوبة في الوقت نفسه، لخطورة الممر المائي الذي يصل بين تركيا والجزر اليونانية، ومنها قطع بحر إيجه باتجاه جزر “كوس، “ماتلليني”، “ساموس”، أو “خيوس” وغيرها من الجزر اليونانية المأهولة وغير المأهولة، وبعد وصولهم وأخذ بصمتهم  وصورهم والمعلومات الخاصة بهم، وعلى ضوء ذلك منحهم ورقة طرد تسمى “بالخارتيه”، ومنها يتم ترحيلهم إلى العاصمة اليونانية أثينا، ومنها يبدأ مشوار الرحلة باتجاه دول البلقان مقدونيا، صربيا وهنغاريا البلد الأصعب.. لقاء دفع مبالغ مالية ما بين 1500 إلى 1800 يورو لقاء وصولهم إلى “المجر” ــ هنغاريا.. أو متخذين اتجاه آخر، وهو ألبانيا، .صربيا وبالتالي هنغاري&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المرحلة الثالثة تبدأ من هنغاريا إلى فيينا العاصمة النمساوية. ونادراً من يبتسم له الحظ ويتجاوز بصمة هنغاريا والتي لايمكن كسرها سوى في المانيا، لاسيما وأن بصمتها تعتبر ميؤوس من الخلاص منها، بالنسبة لبعض دول الاتحاد الأوربي، وحتى بعض المقاطعات الألمانية، قبل فترة من الوقت لم تعد تتجاوز البصمة الهنغارية ما يعني ذلك إلغاء اللجوء لكل من سبق له وأن تم أخذ بصمته في هذه الدولة، وهناك أعداد كثيرة من اللاجئين ممن التزموا بأخذ بصماتهم في هنغاريا، ما اضطرهم إلى العودة مرةً أخرى إليها “مكرهٌ أخاك لابطل”، ولم يعد بمقدور الدول الذاهبين إليها، أو الدولة التي سبق وأن لجؤوا إليها قادرة على قبول لجوئهم، ما يعني منحهم بطاقة طرد خارج حدود الدولة والعودة مرة أخرى إلى هنغاريا التي طبّقت بحقّهم إجراء اللجوء، وهو أخذ بصماتهم كما هو معمول به في قوانين الاتحاد الأوربي.. وفي الفترة الأخيرة قررت ألمانيا الغاء “بصمة ” تطبيق معاهدة “دبلن” بالنسبة للاجئين السوريين، التي تنص بنودها على إعادتهم إلى أول بلد أوروبي دخلوه، بالتزامن مع توافد الألاف منهم براً من اليونان إلى مقدونيا في الطريق إلى الدول الأوروبية الغنية.
ويأتي هذا القرار الذي دخل حيّز التنفيذ في الـ 21 من شهر آب الماضي، إلغاء أوامر الطرد بحق طالبي اللجوء السوريين، وستصبح ألمانيا .المسؤولة عن طلباتهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويعد هذا القرار مفاجئاً من ألمانيا، إذ لطالما اشتكى مسؤولها من تداعي تطبيق بنود المعاهدة، متهمين بعض الدول الأوروبية بعدم تطبيقها .لتفادي قبول عدد أكبر من اللاجئين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعدم تطبيقها لتفادي قبول عدد أكبر من اللاجئين.
وكانت إعادة اللاجئين إلى الدول التي تم أخذ بصماتهم فيها بالقوة في دول بلغاريا وهنغاريا وايطاليا من أبرز المشكلات التي تواجه اللاجئين السوريين، ودفعت بعضهم إلى محاولة الانتحار، نظراً لسوء الأوضاع في الدول المذكورة، ناهيك ما يعرضهم ذلك الى الموت المحقق، والفقدان، والبرد الشديد، ومخاطر الطريق، والنهب والسرقة والمعاملة السيئة، وأشياء لايمكن أن تخطر ببال بشر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذاً فانَّ اتفاقية “دبلن” هي اتفاقية تتعلّق باللاجئين إلى الاتحاد الأوربي، وتقضي بمنح الدولة التي استقبلت اللاجئ أولاً شرف إبقائه لديها لاجئاً ورعايته والاهتمام به وفقاً لأنظمتها المحلية. ومثال ذلك أن يحط اللاجئ في النمسا أولاً، ثم يختار اللجوء إلى فلندا أو غيرها أمر لاترضى به النمسا، لأنّه يحرمها شرف استضافة اللاجئ، ولا ترضى به عملياً فلندا، إذ يضيف على كاهلها عبئاً فوق أعباء تنوء بها، .وهي ترى أن النمسا أولى بإيوائه واستضافته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالسوري الذي سبق له وأن حصل على تأشيرة “شنغن” ليصول ويجول في منطقتها كما يشاء من دون عوائق، يمكن ذلك، ولكن شرط أن لا يفكر بتقديم اللجوء إلاّ في بلد دخوله الأول في هذه المنطقة، وفق ما تقتضيه “دبلن”. ومن هنا نجد أنَّ اليونان غير ملزمة باتفاقية “دبلن”، ما يعني أن بمقدور زائرها السوري الحاصل على تأشيرة نظامية منها أن يمضي ليطلب اللجوء في أي دولة “شنغن” أوربية أخرى. بما معناه أن اليونان تتنازل عن شرف منح اللجوء لأي دولة “شنغن” أخرى. بالتأكيد، اليونان هي المحطة الأولى، وقد نعدها الأسهل بالنسبة للسوريين الذين يبحثون عن دول .النعيم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهناك البعض من الجنسيات العربية ممن انتحلوا صفة اللاجئ السوري بهدف تسهيل مرورهم، ومن ثم حصولهم على الإقامة الأوربية، وهناك بعض الأشخاص ممن تم الكشف عنها، وإبقائهم بعيداً عن أي إجراء آخر يمكن أن يستفاد منه في هذه المعمعة التي لاتزال تكرر ذاتها، وبصورة دائمة .هرباً من الجور المحدق الذي حل بالمواطن السوري، على وجه التحقيق، وتحمل، وعلى مضض، الكثير من المآسي والحقد الدفين المبيت له&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-09-03T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/death-ofa-baby/</id>
			<title>موت طفل ... موت أمة وفضح لثقافة شريرة</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/death-ofa-baby/" rel="alternate" type="text/html" title="موت طفل ... موت أمة وفضح لثقافة شريرة" />
			<updated>2015-09-03T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>  أمجد معلا</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>هذا المشهد للموت السوري الذي هز العالم وقامت له الدنيا ولم تقعد وربما لن تقعد</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/death-ofa-baby/">&lt;p&gt;…هذا المشهد للموت السوري الذي هز العالم وقامت له الدنيا ولم تقعد وربما لن تقعد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…والسبب ان هذه الصورة وصلت الى خارج الحدود العربية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولكن قبل هذا الطفل مات الاف بل عشرات الاف من الاطفال السوريين نتيجة صراع مجنون وغبي على السلطة ولم يتحرك الرأي العام العربي ولم ينبس الا ببنت شفة فيسبوكية في الغالب خجولة والسبب ان ثقافة الموت والتعذيب متجذرة فينا ولا نراعي في الخصومة لا اطفال ولا نساء بل اثبتنا …اننا متعطشون للعنف بفعل ثقافة حقيرة حملناها مئات السنين تقوم عل الذبح والحرق والرجم واخيرا اكتشفنا الموت بالشوي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا الطفل محظوظ لانه مات على بوابة الغرب وليس العرب … استنجد بالله فحملته المياه الى قلب ام غير امه واب غير ابيه فها هي البلدان .التي علمونا بناة ثقافة العنف والقتل ان نكرههم ولكنهم لم يكرهونا ولم يكرهوا اكفالنا وفزعوا لموتنا اللئيم على ايدينا اللئيمة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-09-03T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/corruption/</id>
			<title> فساد وطائفية </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/corruption/" rel="alternate" type="text/html" title=" فساد وطائفية " />
			<updated>2015-09-03T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>جورج دوشي</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>  ان ما يحدث في لبنان من حراك شعبي هو ثورة على الفساد والطائفية المقرفة التي أنتجها اتفاق الطائف  فكل شيء تدخل فيه المهلكة السعودية لم ولن يكون الا سبب بؤس على المنطق حتى اموالها حين دخلت على المنطقة كانت سبب في افساد النفوس</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/corruption/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/george-doshi.jpg&quot; alt=&quot;george doshi&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان ما يحدث في لبنان من حراك شعبي هو ثورة على الفساد والطائفية المقرفة التي أنتجها اتفاق الطائف ( فكل شيء تدخل فيه المهلكة السعودية لم ولن يكون الا سبب بؤس على المنطق حتى اموالها حين دخلت على المنطقة كانت سبب في افساد النفوس ) ،”فطلعت ريحتكون” وان أتت متاخرة تشبه .الى حد بعيد ما يحدث في العراق من حراك شعبي على حكومة حصص طائفية وفساد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد وجد من يقودها وهو التيار الصدري الذي تقاطع مع الحراك رغم مطالبته بالعلمانية كحل لما يحدث في العراق والقرف(الاشمئزاز ) الشعبي من الأحزاب والقوى الدينية الا ان هذا التيار تقاطع مع الحراك من المنطلق الطبقي الذي يمثله هذا التيار ،فالهم المعيشي هو الأهم الأكبر وهو الأساس في اي حراك شعبي ،وإلا سوف يكون رجعي من منبته كالذي حصل في سورية، فالدكتاتورية ليست غاية بل هي احد وسائل نهب الدول والشعوب ولذلك يجب على اي حراك ان يكون موجه للغاية وليس للوسيلة ( الأسلوب ) اي القضاء على الفساد وتغيير النهج الاقتصادي نحو اقتصاد صناعي .زراعي يعتمد على الانتاج الحقيقي لتحسين الوضع المعيشي وإلا سوف يلجأ النظام الى تغيير قناعه وارتداء قناع جديد مع  الاستمرار  في النهب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المأخذ على الحراك الشعبي في لبنان الان هو انه لا توجد قوى وطنية تقوده مع العلم بتعاطف اغلب القوى الوطنية معه كبيان حزب الله ونزول اعضاء الحزب الشيوعي والقومي السوري وغيرهم من القوى الوطنية الى الشارع مع هؤلاء الشباب العفويين لكن لم تصل هذا القوى الوطنية الى مرحلة قيادة الحراك ،وهنا يكمن الخوف من دخول ما يسمى بجماعة المجتمع المدني الحراك بدعم من أموال البترودولار بعد تجربتهم الفاشلة بتحريك القوى الرجعية الدينية وفشلها ( كما حصل مع عصابة احمد الأسير .. وعدم تمدمد الصراع في طرابلس )  فيلجأون الى تغيير الأسلوب والقوى البديلة لتمرير مخططاتهم في لبنان هي المجتم المدني لتمييع الحراك كما ظهر من شعارات بان (كل الأحزاب السياسية فاسدة ) ،ومعروف ان دعاة المجتمع المدني يعزفون على وتر تفريغ الأحزاب السياسية من مضمونها الفكري وتفريغ الشارع من القوى السياسية وترك الشباب عرضة إما للمياعة الفكرية والسلوكية أو للتيارت الدينية الذي هما وجهان لعملة واحدة الا وهي حرف الشباب عن مطالبهم الاساسية  .. فالتهافت من وسائل الاعلام اللبنانية بمختلف توجهاتها على تغطية الحراك ما هو الا صراع من مموليهم على قيادته الا انه ومن وجهة نظري المرشحين لقيادته هما التيار الوطني الحر او حزب الله او كلاهما مع حلفائهما من قوى سياسية في لبنان وهو ما يجعلني متفائل من هذا الحراك لتقاطعي مع هذه القوى …في العداء لأميركية وإسرائيل ووطنيتهم&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;يتبع&lt;/h3&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-09-03T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
</feed>