<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/atom.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/atom.css" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<id>http://nabd-sharqi.com/</id>
	<title>نبض شرقي</title>
	<updated>2015-09-12T13:34:26+02:00</updated>

	<subtitle>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </subtitle>

	
		
		<author>
			
				<name>Karam</name>
			
			
			
		</author>
	

	<link href="http://nabd-sharqi.com/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link href="http://nabd-sharqi.com/" rel="alternate" type="text/html" />

	<generator uri="http://jekyllrb.com" version="2.5.3">Jekyll</generator>

	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/turkey-ramadan/</id>
			<title> تركي رمضان: القارئ هو الرصيد الحقيقي والباقي للأديب</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/turkey-ramadan/" rel="alternate" type="text/html" title=" تركي رمضان: القارئ هو الرصيد الحقيقي والباقي للأديب" />
			<updated>2015-09-12T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الكريم البليخ</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>  يُباغتك بحديثه المشوّق، وبالرقيّة المحكية، يُجيبك عن مسألة بعينها بحاجة للإيضاح، وهو العارف بناصية الأمور</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/turkey-ramadan/">&lt;p&gt;.يُباغتك بحديثه المشوّق، وبالرقيّة المحكية، يُجيبك عن مسألة بعينها بحاجة للإيضاح، وهو العارف بناصية الأمور&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويتسع صدره للحوار، ولطالما يقف على مشكلات الزملاء الصحفية، الذين يستأنسون برأيه الصائب، لاسيما وأن لديه خبرةً واسعة الاطلاع على الكثير من القضايا التي تهمهم، أضف إلى أنه يمتلك خبرةً غنيةً في الحياة العملية، ويشاركُ الناس همومها، وان كان ذلك في نطاق ضيّق جداً، .بسبب وضعه الصحي، ما يجعله مبتعداً كلياً عن اللقاء بهم خشية السؤال عن مشكلة معينة تعرّضه للمساءَلة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وسبق للكاتب والصحفي تركي رمضان وأن كتب العديد من المواد الصحفية المتميّزة، كان الكثير منها دفاعاً عن الحيوان، وفي روايته “برج لينا”، وقصصه القصيرة نجد دائماً الرحمة بالحيوان، مثل مشهد الغمر في الرواية، ومنظر الحيوانات التي تركها أصحابها، وكثير من ذلك، ويقضي جلَّ وقته في مكتبته الخاصة.
أوّل قصّة قصيرة نشرها في “صوت المعركة” وهي نشرة كانت تصدر عن لجنة الدفاع عن الوطن، وحماية الثورة، وكان حينها في السابعة عشر من عمره، ثم خلال العمل في سد الفرات كان يُشارك في الأمسيات الأدبية، والنشر في جريدة الجماهير في صفحتها الثقافية التي تصدر في مدينة حلب، وفي .باقي الصحف السورية&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;!أعمال للإبهار فقط&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وان لازمته العزوبية، واستمر في تطليقها، طوال فترة الحياة التي كتب له ما كتب العيش فيها.. وكان يعيش بعزلة عن الناس بعيداً عن أي علاقة اجتماعية، حتى أنه كَتبَ في إحدى المرات قصة قصيرة تحكي معاناته، ونشرت في مجلة العربي الكويتية، في شهر آب لعام 2001 بعنوان “صمت الجدران”، وكانت رداً على الأصدقاء الذين يتهمونه، أو الذين يدّعون، أنَّ ليس له علاقة بالقصة، وإنهم لم يقرؤون له شيئاً، وكانوا يطلبون منه ولو قصة قصيرة في  جريدة “الرافقة” لكنه أصرَّ على إرسالها إلى مجلة “العربي” الكويتية، وكان نشرها مفاجأة بالنسبة لهم، لأن النشر في .”العربي” هو اعتراف مهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما رواية “برج لينا” التي صدرت عن وزارة الثقافة، فقد كانت ضمن 70 رواية لكتّاب من القطر قدمت للوزارة خلال عام 2004 حيث تمت الموافقة على روايتين فقط، واحدة للكاتب “فيصل خرتش” من مدينة حلب، والثانية “برج لينا”، وذلك ضمن خطّة لجان القراءة في الوزارة في اختيار أعمال .عالية المستوى. وتم ترجمتها للغة الروسية، بالتعاون مع الكاتب السوري عدنان جاموس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن رواية “شمال الخط “ التي انتهى من كتابتها مؤخراً، فهي رواية مخطوطة وجاهزة للطباعة تقع في 400 صفحة من الحجم الكبير، وقد أمضى في كتابتها أربع سنوات، وأنها ستكون بدايةً مهمّة، لأنه كلّما أعاد قراءتها أُصيب بالدهشة، وكأنه يقرأها عملاً جديداً لغيره، ويعمل في كتابة .رواية  جديدة أخرى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهناك أعمال غاية في الأهمية، والجودة، وتشعر أنَّ فيها نفساً إبداعياً، وهناك أعمال للإبهار فقط، وكما أنَّ هناك أعمالاً لزيادة العدد، !!لكنها لاتضيف شيئاً لا لصاحبها، ولا للأدب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهناك أعمالاً كتبت فقط للفائدة المادية، وكتّاب الرقّة في مجال القصة، والرواية تجاوزوا الـ 30 كاتباً بينما الذين تستطيع أن تقرأ لهم لايتجاوزون الـ 5 ـــ 6 كتّاب، وهم يعرفون أنفسهم، ومأخذه على هؤلاء أنَّ بعضهم يَخدعُ آخرين لإيهامهم بأنهم كتّاب، وهذا الاستسهال مضر !وكريه&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;الصحافة مقبرة الأديب&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وقد مارس الصحافة منذ عام 1970 في دائرة الإعلام في “سد الفرات” حتى الأمس القريب، وفتح الباب أمام الكثير من الشباب لممارسة العمل .الصحفي كمراسلين، عندما كان مديراً لمكتب جريدة البعث في الرقّة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكان يضمّ مجموعةً من المراسلين الصحفيين للمكتب، الذي بدوره يقوم بإرسال المواد الصحفية التي يُعدها الزملاء، بعد إبداء الرأي عليها، إلى مركز إدارة الجريدة في دمشق، إلى قسم المراسلين، والذي كان يرأسه آنذاك الزميل الصحفي المخضرم ميشيل خياط، رئيس القسم، والذي استمر فيه لأكثر من ثلاثين عاماً، وكتب العديد من المواد الصحفية المتميّزة، ولاقت نجاحاً كبيراً، وكان في بعضٍ منها دورها في تغيير دورة .الحياة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهو اليوم عندما يقرأ موضوعاً جيداً لأيّاً من هؤلاء يشعر أنه لازال موجوداً من خلال هذه المواد الصحفية، لأن الصحافة لم تقدم له إلاّ المتاعب، وعندما تركها شعر براحة غريبة، ورجع للأدب.. حبه الدائم، الذي كانت الصحافة تَصرفّه عنه، ويعتقد بأن الإنسان طاقة، حتى الكتابة لايمكن أن تكتب بضعة صفحات في اليوم في مواضيع صحفية، ويستطيع في نفس الوقت الكتابة في الأدب، وقيل أنَّ الصحافة هي مقبرة الأديب، ومثالنا في الرقة واضح، “محمد جاسم الحميدي”، وينصح زملاؤه الصحفيين، أنَّ الكتابة الصحفية تأخذ الحيّز المخصّص للكتابة الأدبية في عقل .الأديب، ووجدانه. المسألة مسألة طاقة على الكتابة، لكنه استطاع خلال فترة العمل بالصحافة التعويض بالقراءة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتراه معتزّاً بنفسه، ويحتل من بين أصدقائه مكانةً أدبيةً وفكرية في مدينة الرقَّة التي ترعرع فيها، بعد أن قضى جلَّ حياته موظفاً بسيطاً .في إحدى المؤسسات الحكومية الكبرى، مديراً لمكتبها الصحفي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهو من ألمع المجموعة الصحفية التي بدأت الظهور في ثمانينات القرن الماضي، وقد سبق له وان تناول العديد من المواد الصحفية، اقتصادية، .وخدمية، وسياحية، اجتماعية، ثقافية، وحتى الأدبية منها بطابع مختلف عن بقية زملائه&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;نجاح وإبداع وتميّز&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وبعد أن أنهى خدمته في الجريدة لفترة تجاوزت السنوات العشرين، التفت بعدها إلى كتابة الروايات والقصص القصيرة، وتأليف المسلسلات التلفزيونية، فانكبَّ على الكتابة، مورد رزقه الوحيد، والتي تعد أنموذج حياة بالنسبة له، وعاش بمفرده في بيته المتواضع، بعيداً، وكما .ذكرنا، عن الزوجة والأولاد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وإذا ما حاولنا أن نقف على شخصية الصحفي تركي رمضان، فهو مثقف جداً، رغم أنه لم يكمل مشواره الدراسي، والالتحاق بدراسة كلية الطبّ في إحدى الجامعات في الدول الاشتراكية، وقتئذ، وهو متمكن من عمله الصحفي الذي نجح وأبدع فيه، وله حضوره المميّز في معارض التصوير الضوئي .التي يُشارك فيها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهو إنسان متواضع جداً، بسيط في تعامله، يسحرك في كلماته، يحاول دائماً كسب الآخرين، وهو غير ممتن لأحد، كما أنه يحب ممارسة رياضة المشي، فهو يقضي لايقل عن ساعتين يومياً في ممارسة هذه الرياضة التي تدفع به نحو تحقيق ذاته، وتعيد إليه رغبته في الاستمرار في الحياة التي فقد .فيها الكثير من الأماني والرغبات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولم يكن في يوم ما إلاّ محبّاً لعمله، ومخلصاً، وأكثر ما يعتبره مثله الأعلى في الحياة أخيه المرحوم رشيد رمضان، الذي شغل منصباً في الرقّة، في ثمانينات القرن الماضي، وكان له حضوره، وان لم يكن في يوم ما يمثل صورة أخيه، رغم المركز القيادي الذي كان يشغله، وكل ما يهم .حبّه لعمله الصحفي، والتزامه في عمله الوظيفي، وخدمة الناس، ومعالجة قضاياهم، بهدف الوقوف عليها من قبل المسؤول&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن أهم المواد الصحفية التي نشرت له، وتركت بصمة في تاريخه الصحفي، مادة بعنوان “أهلاً بالضيوف” والتي نشرت في جريدة البعث السورية في العام 1993 أثناء احتضان الرقّة لمهرجان البادية الأول، وكانت مادة صحفية لها وقعها في النفس وتركت أثرها لدى كل من قرأها، ولامست احتفال الرقّة بهذا المهرجان الذي كان التميّز في تحضيره، إلاّ أنَّ العاصفة المطرية التي رافقت أوّل أيام المهرجان، مع بداية انطلاقته، دعا ذلك إلى وقف برنامج المهرجان الغني والذي لاقى حضوراً غير مسبوق، والذي أقيم في مدينة الرّصافة الأثرية، ومن هنا كانت شارة البدء التي لم !تكتمل&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;قارئ نهم ومتابع&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وإذا ما حاولنا أن نقف عند اهتماماته الأدبية والفكرية، فهو يمتلك مكتبة أدبية وفكرية تشتمل على أكثر من ألفي كتاب، وقرأ أعمال أدبية .مهمّة جداً، وهذا أكثر ما يريحه، ويشفع له تقصيره بالكتابة، ويتمنى لو يستطيع كتابة الأعمال التي يَطمحُ إليها وتشغل كل وقته حالياً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و قراءة الكتاب في سن الشباب فيها شيئاً من الاستعراض، والمراهقة، والشعرية، للإبهار، أما ما بعد مرحلة النضج فيها حكمة، وصدق، وجودة، وقليل هم الكتّاب الذين تركوا أعمالاً مهمّة.
وهو قارئ نهم، ومتابع لكل ما ينشر في الصحافة المحلية، كما كان من قرّاء مقالة الكاتب المصري المعروف أنيس منصور، رحمه الله، المنشورة في جريدة الأهرام المصرية، كما يتابع ما يكتب في بعض المجلات الثقافية والأدبية، ودرج على هذه العادة، حتى بعد أن تم إحالته على التقاعد، وله حضوره في الأمسيات الأدبية، وتراه دائم الانزواء على نفسه، لايحب الظهور، فهو بعيد عن الأضواء، وما يهمّه أن لايتسرّع الكتّاب الجدد في السباق نحو الألقاب كعدد الأعمال، أو عضوية الاتحادات، بقدر ما يكون تركيزهم على جودة العمل، واحترام القارئ، لأن القارئ هو الرصيد .الحقيقي، والباقي للأديب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأكثر ما يهتم برعاية الحيوانات الأليفة، ومنها القطط، التي يرسم معها صوراً محببة لحياة طفولية، واهتمامه، بصوره خاصة بصغارها، وتدليله لها، ما يعني مدى طيبة قلبه المرهف، وحساسيته المفرطة، وعدم السماح لأحد الاقتراب أو المساس بها، لأنّها تُعد بالنسبة له كالأطفال الذين .يملؤون  البيت حركة ونشاط، ما يعني رضاه عن حركتها الأليفة، ونظرته إلى ذلك، فيه الكثير من السعادة التي افتقدها يوم&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-09-12T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/sweden-2/</id>
			<title>خطة جديد لترسيخ القادمين الجدد للسويد  </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/sweden-2/" rel="alternate" type="text/html" title="خطة جديد لترسيخ القادمين الجدد للسويد  " />
			<updated>2015-09-12T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>أعلنت الحكومة السويدية عن سلسلة من الإجراءات الجديدة ضمن مبادرة أطلقت عليها اسم السويد معاً Sverige tillsammans لدعم ترسيخ القادمين الجدد في المجتمع السويدي وتسهيل عملية دخولهم في سوق العمل أو متابعة دراستهم</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/sweden-2/">&lt;p&gt;أعلنت الحكومة السويدية عن سلسلة من الإجراءات الجديدة ضمن مبادرة أطلقت عليها اسم السويد معاً “Sverige tillsammans”، لدعم ترسيخ .القادمين الجدد في المجتمع السويدي وتسهيل عملية دخولهم في سوق العمل أو متابعة دراستهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتشمل المبادرة الجديدة إجبار جميع البلديات على استقبال الوافدين الجدد، وزيادة الأموال الممنوحة للبلديات لإكمال الأعمال المترتبة على   عاماً ويتم تسجيله في البلدية ابتداء من كانون الثاني/ يناير عام65عملية تلقي القادمين الجدد، بالإضافة إلى زيادة قيمة التعويضات المقدمة .2016للبلديات لتصل لنحو 42 ألف كرون عن كل قادم جديد لا يتجاوز عمره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وقال رئيس الوزراء ستيفان لوفين إن السويد لديها مسؤولية أخلاقية وإنسانية لمساعدة الأشخاص الذين يفرون من الحروب والإرهاب والقمع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف أن نسبة الذين يأتون للسويد هي ضئيلة جداً مقارنةً مع عدد اللاجئين والهاربين من بلادهم، ولذلك فإن السويد لديها تحدي واضح لضمان .حصول القادمين إلى السويد على حسن الاستقبال وتأمين فرص العمل والتعليم والسكن وضمان مشاركتهم في المجتمع الجدد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واستبعد لوفين أن تكون السويد تقبل اللاجئين نتيجة زيادة معدلات الشيخوخة، مشيراً في الوقت ذاته إلى حاجة عدد من القطاعات العاملة في .مجال الرفاهية الاجتماعية الى الموظفين من ذوي المهارات العالية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأوضح أن المقترحات الحكومية سيتم عرضها على البرلمان، مؤكداً أن الحكومة ستقدم المزيد من الأموال لجميع البلديات مقابل إلزامها بتلقي .القادمين الجدد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ووفقاً لمبادرة الحكومة الجديدة فقد تم زيادة الاعتمادات المالية المخصصة للبلديات سنوياً مقابل الموافقة على تلقي الوافدين الجدد، حيث بلغ مجموع زيادة المساعدات المالية من 83100 كرون إلى 125 ألف كرون عن كل قادم جديد لا يتجاوز عمره 65 عاماً وتستقبله البلدية ابتداء من شهر كانون الثاني/ يناير من عام 2016، أما بالنسبة للوافدين الجدد ممن هم ضمن سن التقاعد، فإن الحكومة سترفع قيمة المساعدات المالية .الممنوحة للبلدية من نحو 52 ألف كرون لحوالي 78200 كرون&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبين لوفين أن الحكومة تهدف من هذه الخطوة إلى إعطاء إشارة للبلديات بأن جميع السلطات المحلية قد اشتركت بالفعل في عملية استقبال .الوافدين الجدد&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-09-12T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/ojaily/</id>
			<title>.. العجيلي بيئة بدوية وفكر نيّر</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/ojaily/" rel="alternate" type="text/html" title=".. العجيلي بيئة بدوية وفكر نيّر" />
			<updated>2015-09-12T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الكريم البليخ</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>حين تصلُ  الرقّة فإنّها لا تمدّ أمامك بساط المدخل الفخم، كما تصنع المدن الكبرى، بل إنها كأيّ فتاة ريفية تستقبلك بثوبها الطبيعي البهيج، الذي يكمن جماله في بساطته، وبما ينشر من عبق التاريخ</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/ojaily/">&lt;p&gt;حين تصلُ  الرقّة فإنّها لا تمدّ أمامك بساط المدخل الفخم، كما تصنع المدن الكبرى، بل إنها كأيّ فتاة ريفية تستقبلك بثوبها الطبيعي .البهيج، الذي يكمن جماله في بساطته، وبما ينشر من عبق التاريخ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الرقّة، حاضرة وادي الفرات، وينبوعه الثرّ المعطاء، ومصيف هارون الرشيد، وملكه الزاهر، وسلطانه واسع الرقعة، الذي يفي إليه صيفاً بعيداً عن الصخب ومشاكل الخلافة، والطاعون.. ناهيك عن غناها بأرضها الزراعية الخصبة، وبآثارها، وتلالها التاريخية، وعيونها، وشعبها .الطيب البسيط&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ولقد ارتبط اسمها بالصورة المشرقة للعصر العباسي، وخاصةً بالأيام التي كان يسميها الناس، في زمنها، أيام العروس، وهي أيام هارون الرشيد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومع أن ألفاً ومائتي سنة مرّت بعد هارون الرشيد، فانّ زائر الرقّة هذه الأيام، يدخلها متصوراً إياها كما تصفها الأغاني، أو ألف ليلة .. فإذا اصطدم بالواقع توجّه إلى أهل البلدة متسائلاً، ومستنكراً، ومتهماً: ألستم أنتم الذين أحلتم هذه الجنة الوارفة الظلال إلى بيداء !قاحلة؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ماذا فعلتم بالأشجار التي كانت تظلّل المسافر من بغداد إلى الرقّة، فلا تراه الشمس في رحلته؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أين الهني والمري، وأين مرابع دير زكي، وأين نهر النيل الذي يتفرّع من الفرات ويلتقي حول الرقّة ليحيلها جزيرة محاطة بالماء؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أين مصانع الصابون الرقّي المشهور في كل أنحاء العالم الإسلامي، وأفران الزجاج، والخزف التي تُزيّن بقاياها متاحف الدنيا؟ وكيف حولتم هذه الجزيرة الخضراء فيما بين النهرين، والتي يسكنها ثلاثة آلاف ألف إنسان إلى سهوب قفراء لا يتجاوزها ثلاثمائة ألف ساكن؟.
إنها تُهَم ثقيلة هذه التي يتهمُنا بها زوّار الرقّة، ومحبّوها، لكن ما يشفع لنا أنها تُهَمٌّ ظالمة، تُلقى على عاتقِ قوم أبرياء من .تبعاتها، هم أبناء الرقّة المعاصرون&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.فأبناء الرقّة المعاصرون يعتزّون بمجد الرقّة القديم، ويعلمون تماماً أن الرقّة القديمة قد زالت من الوجود بعد غزوات التتّار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد كان آخر العهد بالرقّة كمدينة عامرة هو عام 773 هجرية 1371 ميلادية، حين أخلاها أهلها فجأةً أمام جراد جيوش تيمورلنك المنتشر، فتفرقوا بدداً في أرض الله الواسعة، وبذلك أُمحيَت مدينة الرقّة من الوجود. ومحت منطقة بلاد ما بين النهرين من عداد المناطق المتحضرة، .واستحالت تلك الأرجاء المزدحمة بالسكان والعمران إلى صحراء مقفرة خلال خمسة قرون متتالية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نعم لقد أُمحت مدينة الرقّة القديمة، بسكانها، وعمرانها، منذ خمسة قرون. في هذه القرون الخمسة، يبست الأشجار، وتهدمت السدود على الفرات .وروافده، وجفّت الأنهار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالخراب يجرّ الخراب.. لم يبقَ من أهل المدينة أحد، بل أصبحت وأصبح ما حولها مسرحاً للقبائل البدوية تنتقل بين بقاعه في انتجاعها للكلأ، .وتتخذه ميداناً لغزواتها أو حروبها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي طريقك إليها، يلتقيك عند نقطة من هذا الطريق تُدعى (المَقَصْ) يتفرع شارع طوله ستة كيلو مترات في اتجاه الشمال الشرقي ليتصل بجسر حديث البناء على الفرات، يؤدي مباشرةً إلى مدينة الرقّة، وتعتمد الرقّة على نهر الفرات العظيم الذي يقذف في كل نصف دقيقة من الزمن ما .يكفي لاستهلاك مدينة كبيرة في كل يوم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.لهذا قامت على ضفتيه زراعة كثيفة، يحتل القطن فيها مكان الصدارة، ويتلوه في الإنتاج القمح ـ ذهب المستقبل ـ والخضار بأنواعها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وللرقّة شهرةً عظيمةً بزراعة البطيخ الأحمر والأصفر، الذي كان يُصدّر إلى عاصمة العباسيين، إذ لا يزال العراقيون يطلقون عليه اسم .(الرقّي) نسبةً إلى الرقّة، مثلما كانت مشتهرة بزيتونها، وزيتها، وصابونها المعطر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويعود أقدم بناء مسكون في الرقّة الحاضرة، كما ورد في مقالة للدكتور عبد السلام العجيلي، القاص المعروف، وابن هذه المدينة : لا يرجع إلى أبعد من عام ( 1305هـ ـ 1887م )، بمعنى أن عمر الرقّة كما يقول العجيلي: (يتجاوز قرناً ونيفاً.. ولقد وصلت الرقّة الحديثة في تطورها منذ .(إنشائها حتى الآن، وبطريقة عفوية، ودون تخطيط مسبق، إلى نتيجة يمكن أن تُعد مقبولة لأية بلدة حديثة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالرقّة، بعيدةً عن عدسة الإعلام، قريبةً من عدسةِ القلب حين تزورها، تشعرُ بالألفة حين تتجوّل في ساحاتها، وشوارعها، التي يتوزع على ..بعض أرصفتها القادمون من البادية، والريف، بأزيائهم، وعاداتهم، وبضائعهم، يبيعون ويتسوقون قبل الرحيل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا يمكن أن تدّعي أنك زرت الرقّة ولم تزر كاتبها ومخلّدها في أعماله الأدبية، الدكتور عبد السلام العجيلي ـ طيّب الله ثراه ـ حيث تجده لا ينشغل عنك، ولا بك، وهو يستقبل مرضاه، ويشرح لهم بالرقيّة المحكية حالتهم المرضية، وطريقة استعمالهم للدواء، وحينها يلتفتُ إليك يُتابع .حديثه معك بمحكية الثاقفين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا الأديب الذي افتقدناه وأخلى علينا غيابه، فهو يُعدُّ حقيقةً علمٌ من أعلام سوريا المبدعين، ومن أبرزِ كتاب القصة القصيرة في الوطن .العربي، وممن خاضوا تجارب عديدة ومتنوّعة في الحياة، سواء في الجانب الأدبي أو الشخصي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالأسفار، والعلاقات الإنسانية، والعمل، والكتابة الأدبية، ومستجدات الحياة اليومية، وما يعتريها من أحداث ـ جميعها لها مكانةً خاصةً !لدى الكاتب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالعجيلي، رحمه الله، يتناول الحكاية ليحكيها بطابع قصصي، مستوحياً شخوصها وأحداثها من التراث العربي القديم، ويبدعها في حلةٍ جديدة، ومشوّقة كما في مقالاته .. فعندما يتناول حدثاً ما، سواء من خلال مشاهدة عابرة، أو زيارة خاطفة، نتيجة أسفاره فإنه يصوغها بحدس الكاتب ..المتمكن العارف بما سترمي إليه هذه المقالة بأسلوبٍ ممتع يغلبُ عليها ـ أيضاً ـ الطابع القصصي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وخوضه تجربة الأدب الساخر، وصياغته بقالبٍ أدبي ينمّ عن إدراكِ الكاتب، وغنى ثقافته ومقدرته على تناول جميع صنوفِ الكتابة، وتبسيطها .للقارئ، كلّ في مستواه الثقافي، وهذا ما جعله قريباً من قلوب القرّاء ومتابعتهم لكل ما يكتبه من قصة، ورواية، ومقالة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعندما نغوص في أعماق ما كتبه العجيلي، فانّ معظم ما تناوله نابع من التراث أولاً، والبيئة الفراتية الغنية ثانياً، والتي أغنت ثقافته الفكرية، وأسهمت في إبداعاته، وفي غزارة إنتاجه، وبالتالي خرج بنتاج أدبي متنوّع يندر تناوله، وهذا هو مفتاح نجاحه وشهرته .. أضف إلى ذلك مطالعاته الدائمة في بطون أمهات الكتب في سنّي دراسته الأولى، ومتابعته لما يُكتب، وحفظه للشعر العربي القديم، وما يملكه من حسّ أدبي منذ .اليفاعة أضفى جميع ذلك على عطائه الإبداعي، وأغناه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وظل العجيلي على مدى السنوات التي قضاها من عمره، متفرّداً من بين أقرانه، ولاسيما أنه جرّب جميع صنوف الكتابة، وتمرّس بها، وبرع إلى حد التفوّق، بعيداً في ذلك ما دفع به إلى أن يُحقق نجاحات إضافية غاية في الروّعة والبهاء، أضفت إلى براعة العجيلي اشراقة أخرى من مفاهيمه الوجدانية الموضوعية لما هو معروف عنه، ويشهد على ذلك كل من قرأ وسمع وشاهد ما سبق وأن تناوله الأديب الراحل، ونحن نفاخر بجزل عطائه، وهو الابن المدلل لعائلة مشهود لها بنبل الأخلاق، وطيب المحتد، ومن أسرة غنية لم تعرف يوماً طعم الحاجة.. ومن هنا جاءت انطلاقة العجيلي، والمعروف عنه بشعبيته، وبهواياته الكثيرة التي سجلت الكثير من المواقف الحميدة التي لايمكن لها أن تُمحى أو تزال من الذاكرة، وفي هذه الإطلالة نحاول الوقوف على بعض مكنونات الكاتب الكبير ابن الفرات المدلل، الذي قضى جلَّ أيامه في أوجه عدّة، شغل فيها وقته بين عيادته .المتواضعة، ومضافة الأسرة، حيث كان يسمع ضروباً من الحكايا والأخبار، ناهيك بقراءاته المتتابعة، وكتاباته كلّما اشتهى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد لا يعرف كثيرون أنَّ عبد السلام العجيلي بدأ حياته شاعراً، ونشر أشعاره في الدوريات المزدهرة في الأربعينيات، ونشر أعماله الشعرية في .”ديوان يتيم “الليالي والنجوم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والعجيلي من كتّاب القصة الذين قُدمت حول قصصهم عشرات الدراسات الأكاديمية والجادة في مختلف أصقاع العالم، في الوطن العربي، وخارجه، وهو لا يُختصر بعبارات أو صفحات، ذلك لأنه كاتب مكثر، ويكتب كما يتنفس، أحب الآخرين كما قدّر ذاته، لذا لم يلتفتُ إلى نقد حاقد تعرّض له في .أثناء مسيرته، وما أكثر ما تعرّض، وبقي يكتب قصصه كما يراها هو وكما يعجب بها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والعجيلي كاتب فريد من نوعه، فهو دائم الحديث عن أصدقائه وأساتذته، وهو باحث دائماً عن اللحظة التي تمكن من الاعتراف بفضل الآخر، ولو حاول أحدنا استعراض مقالات العجيلي وأحاديثه عن الآخرين لوجد أسماء ضاعت في صفحات الزمن ولم نكن لنذكرها لولا أنَّ العجيلي ذكرها، وقد .ينتمي بعض هؤلاء إلى أجواء بيئية محدّدة، أو إلى الناس البسطاء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالعجيلي هو الوفاء، لأنه لم يترك ذكرى أحد تمر دون أن يقدم شهادته ورأيه سواء في مقالات أو في لوحات تحمل أسماءَهم كما في كتابه الجميل .”الذي يُمثل رؤية في السيرة والأشخاص “وجوه الراحلين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وإذا أردنا أن نكون منصفين، فإنَّ كتابة العمود الصحفي الثابت من أصعب أنواع الكتابة الصحفية، ولا يبرع فيها ويستمر إلاّ الكاتب الفنّان، وكذلك كان العجيلي الذي استطاع أن يبرز كواحد من أهم كتّاب المقالة العرب، ومن أكثرهم غزارة في الوقت نفسه، مما يؤكد بأنه كان هاوياً .للأدب وبقي كذلك طول عمره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويعتبرُ العجيلي كلّ ما يمارسه في الحياة، هو هواية، حتى عمله الطبّي، كان يُمارسه بروح الهاوي ليس بروح المحترف! والأدب كذلك هواية، بالنسبة له، ويصرّ دوماً على أنّه هواية أكثر من غيره.
والهواية الثالثة الأسفار، حتى سلوكه اليومي، يسير به على طريق هواية، لا يعتبر أنَّ هناك شيئاً ملّزماً في الحياة، إلزام مهنة، والحياة، نفسها، هواية كذلك. أما الهواية الرابع الرياضة. وكان العجيلي، رحمه الله، يحبّ السير ليلاً ونهاراً، وقلّ ما استخدم السيارة، كما يستخدمها الآخرون، حتى إذا سافر إلى بلادٍ يجهلها، فهو يمشي فيها لا طلباً للرياضة، ولكن يجدُ جسمه بحاجة للحركة.
ولم يضع لنفسه بنفسه غايةً يريد أن يصل إليها، فهو عاش حياةً قلّ فيها الانزعاج، ثم أنه خرج من حياته، برضىً من ضميره، كان يرجو أن .يقترنَ برضاً من الخالق سبحانه وتعالى&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-09-12T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/migrationsverket/</id>
			<title>مصلحة الهجرة السويدية تدعو طالبي لعدم تصديق الشائعات</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/migrationsverket/" rel="alternate" type="text/html" title="مصلحة الهجرة السويدية تدعو طالبي لعدم تصديق الشائعات" />
			<updated>2015-09-12T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>ذكرت مصلحة الهجرة Migrationsverket في تقرير نشرته على موقعها الإلكتروني أن عدد طالبي اللجوء الذين وصلوا السويد يوم الاثنين الماضي وتم استقبالهم في مصلحة الهجرة بمدينة مالمو، بلغ حوالي 320 لاجئ</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/migrationsverket/">&lt;p&gt;ذكرت مصلحة الهجرة Migrationsverket في تقرير نشرته على موقعها الإلكتروني أن عدد طالبي اللجوء الذين وصلوا السويد يوم الاثنين الماضي .وتم استقبالهم في مصلحة الهجرة بمدينة مالمو، بلغ حوالي 320 لاجئ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ووصل عدد طالبي اللجوء خلال الفترة الممتدة من بعد ظهر يوم الاثنين ولغاية مساء يوم الثلاثاء الماضي نحو 280 لاجئ، في حين قدر عدد الذين .وصلوا السويد في منتصف ليلة أمس الثلاثاء قرابة 40 طالب لجوء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وقالت رئيسة قسم مصلحة الهجرة في مالمو Jennie Sörman إن المصلحة استعدت بشكل مناسب لاستقبال هؤلاء اللاجئين وتقديم المساعدة اللازمة لهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأكدت سورمان أن المصلحة تعمل على مدار الساعة وبشكل يومي لتقديم الخدمات اللازمة لطالبي اللجوء واستقبالهم في مختلف الأوقات وتأمين .الطعام والمأوى لهم في مراكز اللجوء في Midhem و Jägersro ببلدية مالمو&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأوضحت أن غالبية طالبي اللجوء يعرفون إلى أين يتوجهون عند وصولهم لمالمو، أما أولئك الذين لا يعرفون كيف أو إلى أين يذهبون فإنهم يطلبون .مساعدة عناصر الشرطة الذين يقدمون لهم المساعدة التي يحتاجونها ويدلوهم على كيفية التصرف والإجراءات المطلوبة منهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ونبهت سورمان إلى عدم صحة الشائعات التي يطلقها البعض في مالمو، داعيةً طالبي اللجوء إلى استغلال الوقت سريعاً والتقدم بطلبات لجوئهم إلى .مصلحة الهجرة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-09-12T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/messy/</id>
			<title>ميسي رفض الانتقال لتشلسي بـ 500 مليون يورو</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/messy/" rel="alternate" type="text/html" title="ميسي رفض الانتقال لتشلسي بـ 500 مليون يورو" />
			<updated>2015-09-12T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>ذكرت صحيفة كالتشيو ميركاتو الايطالية، ان مالك نادي تشيلسي، الروسي رومان إبراموفيتش، وضع على طاولة انتقالات البارشا 500 مليون يورو للظفر بخدمات البرغوث الارجنتيني ليونيل ميسي</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/messy/">&lt;p&gt;ذكرت صحيفة كالتشيو ميركاتو الايطالية، ان مالك نادي تشيلسي، الروسي رومان إبراموفيتش، وضع على طاولة انتقالات البارشا 500 مليون يورو للظفر بخدمات البرغوث الارجنتيني ليونيل ميسي. وقال روبرت فرنانديز المدير الرياضي لنادي برشلونة، خلال تصريح له نقلته الصحيفة، ان .البلوز قدم عرض مغري، ولكن ميسي لن يرحل وسيبقى مع البلوغرانا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واضاف فرنانديز: “لا يمكن للنادي التخلي عن ميسي، فاللاعب يلعب مع البارشا منذ 15 عاما، وحصد عدد كبير من الجوائز الجماعية، وحصل على 4 .”كرات ذهبية، ويحصل ايضا على راتب سنوي كبير، وامامه مستقبل رائع مع النادي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واكد  المدير الرياضي، ان مالك تشيلسي قدم 500 مليون يورو، 250 مليون لفك الشرط الجزائي بين ميسي والبارشا، و250 مليون كراتب سنوي للاعب .لمدة 5 سنوات تنتهي في 2020، ولكن البرغوث رفض العرض المقدم له، وفضل البقاء في صفوف البلوغرانا&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-09-12T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/maurinho/</id>
			<title>سبيشــال وان يحطــم أربعــة أرقــام قياسيــة عالميــة</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/maurinho/" rel="alternate" type="text/html" title="سبيشــال وان يحطــم أربعــة أرقــام قياسيــة عالميــة" />
			<updated>2015-09-12T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>كرمت موسوعة غينيس للأرقام القياسية ثلاثي نجوم كرة القدم العالمية، بتقديم شهادات دخولهم الموسوعة الى كلاً من البرتغالي خوزيه مورينيو مدرب تشلسي الانكليزي ، ومواطنه كريستيانو رونالدو نجم ريال مدريد الاسباني، والإنجليزي فرانك لامبارد لاعب نيويورك سيتي الأمريكي</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/maurinho/">&lt;p&gt;كرمت موسوعة غينيس للأرقام القياسية ثلاثي نجوم كرة القدم العالمية، بتقديم شهادات دخولهم الموسوعة الى كلاً من البرتغالي خوزيه مورينيو .مدرب تشلسي الانكليزي ، ومواطنه كريستيانو رونالدو نجم ريال مدريد الاسباني، والإنجليزي فرانك لامبارد لاعب نيويورك سيتي الأمريكي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.مورينيو كان إستثنائي في كل شيء كعادته، حيث دخل الموسوعة العالمية ليس بتحطيمه رقم واحد مثل رونالدو ولامبارد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.بل دخل الموسوعة لتسجيله 4 أرقام قياسية، استحق عليها التواجد بالموسوعة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.حيث تم تكريمه لحصوله على أكثر عدد من النقاط يحصده مدرب مع فريق بالبريميرليغ وهو 95 نقطة، وذلك في موسم 2004/2005 رفقة البلوز&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و حصده لقب بطولة دوري الأبطال مع فريقين مختلفين، و أنه أصغر مدرب يخوض 100 مباراة بالشامبيونزليغ، حيث وصل لمباراته المئوية وهو بعمر .1/1الـ 49 عاماً و 12 يوماً، وذلك في مباراة فريقه السابق ريال مدريد أمام مانشستر سيتي والتي انتهت بنتيج&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وجاءت آخر الجوائز عبر البريمييرليغ، وكرم بكونه أكثر مدرب خاض مباريات متتالية على ملعبه دون أن يتعرض لهزيمة، برصيد 77 مباراة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحصد ابن ماديرا رونالدو لقبه بسبب وصوله الى تسجيل 27 “هاتريك” في الدوري الإسباني، بأن أصبح أكثر لاعب تسجيلا للهاتريك في تاريخ .الليغا،وهو رقم قياسي جديد سجله الدون بإسمه، وكرمته الموسوعة العالمية عليه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بينما نال اللاعب الإنجليزي الدولي السابق فراند لامبارد جائزته، بسبب كونه أكثر لاعب يسجل أهداف في أكبر عدد من الفرق الإنجليزية، بعدما .سجل في مرمى 39 فريق، وهو رقم قياسي فريد من نوعه دخل به الموسوعة الشهيرة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-09-12T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/ma-bayn-taghribatayn/</id>
			<title>ما بين تغريبتين</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/ma-bayn-taghribatayn/" rel="alternate" type="text/html" title="ما بين تغريبتين" />
			<updated>2015-09-12T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ملكون ملكون</name>
					
					
					
						<uri>http://facebook.com/mmelkon</uri>
					
				</author>
			
			<summary> عندما اقتبسنا من الألم الفلسطيني والشتات الفلسطيني وصف (( التغريبة )) لنسبغه على الألم السوري والشتات السوري ،لم نكن ندرك حينها أننا نمارس عبثنا اللغوي</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/ma-bayn-taghribatayn/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/ghassan-kanafani.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عندما اقتبسنا من الألم الفلسطيني والشتات الفلسطيني وصف (( التغريبة )) لنسبغه على الألم السوري والشتات السوري ،لم نكن ندرك حينها أننا .نمارس عبثنا اللغوي ولهونا المَعرفي ،ليتحول ما كان (( أناقة في البكاء والكتابة )) إلى حقيقة دامية توجع العيون والقلوب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وسط هذا الهياج الاعلامي وصخب الميديا الهستيري عما يحدث للسوريين في دروب هجرتهم ،يبرز حدثان صنعا الفارق واستأثرا بكل الاضواء والاهتمام ،ولكن مع قليل من البحث والتدقيق سنكتشف أن هذين الحدثين المفجعين يؤكدان ان هناك حبل سري يربط ما بين التغريبتين السورية .والفلسطينية في كارثيتهما وفجائعيتهما&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صور الطفل آلان ملقى على الشواطىْ التركية بعد أن لفظه البحر هزت العالم ،ولكن المبدع الفلسطيني الراحل “ ناجي العلي “ رسم هذه اللحظة .قبل خمس وعشرين سنة بشكل معبر ورائع ،وكأنه يتنبأ بأن الشتات لن يقتصر على الدروب الوعرة بل سيكون للماء نصيبه من لحمنا الطري&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شاحنة الموت على الطريق السريع في النمسا بما ضمت من عشرات السوريين الذين ماتوا وتحللت جثثهم في هذه الشاحنة المغلقة ،كتب مثل تفاصيلها المبدع الفلسطيني الراحل “ غسان كنفاني “ في روايته “ رجال في الشمس “ ،والتي تتحدث عن ثلاثة فلسطينيين من اجيال مختلفة يريدون دخول الكويت والهربمن واقعهم البائس ،فيعدهم سائق فلسطيني بان يعبر بهم الحدود العراقية الكويتية وقبل وصولهم للحدود يأخذ السائق مافي جعبة الثلاثة من نقود ويُدخلهم لخزان الصهريج الذي يقوده مؤكداً لهم ان الامر لن يتعدى الدقائق السبعة ،لكن السائق يتحدث مع حرس الحدود عن بطولاته الوهمية و ينسى الثلاثة في خزان من صفيح تحت شمس آب الحارقة ،وعندما يفرغ من حديثه ويقود الصهريج للبعيد يكتشف أنهم قد لفظوا .انفاسهم الاخيرة ،فيكتفي بلومهم قائلاً :(( كان عليهم أن يدفوا جدران الخزان )) ،وتنتهي الرواية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هكذا تنتهي الرواية ولاتنتهي حكايات موتنا المبعثرة في اصقاع الارض …. ولعلنا الان نبرر عجزنا مثل السائق في رواية “ كنفاني “ ونقول : …(( كان عليهم ان يدقوا جدران الشاحنة )) …. متناسين أن ما كان يجب أن يُدق هو جدران كل من أوغل في الدم السوري حتى الفجيعة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-09-12T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/childish/</id>
			<title>  شغب طفولي  </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/childish/" rel="alternate" type="text/html" title="  شغب طفولي  " />
			<updated>2015-09-12T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ملكون ملكون</name>
					
					
					
						<uri>http://facebook.com/mmelkon</uri>
					
				</author>
			
			<summary>عندما تشعر انك صانع الفرح لمن تحب ... تخرج للشوارع الممطرة لتجد الحياة مبللة بالبهجة تنتظرك على رصيف من مطر ....،ربما تمضي في الحياة مسرعاً  .... صاخباً ... مشاغباً ،على إيقاع التناقض و التفرد و الاختلاف ،لكنك تتفادى ان تدهس الورود ... تتجنب أن يبقى الشوك في دروب من تحب ... من غافلوك على حين محبة و استأثروا بنبض القلب </summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/childish/">&lt;p&gt;عندما تشعر انك صانع الفرح لمن تحب … تخرج للشوارع الممطرة لتجد الحياة مبللة بالبهجة تنتظرك على رصيف من مطر ….،ربما تمضي في الحياة مسرعاً  …. صاخباً … مشاغباً ،على إيقاع التناقض و التفرد و الاختلاف ،لكنك تتفادى ان تدهس الورود … تتجنب أن يبقى الشوك في دروب .من تحب … من غافلوك على حين محبة و استأثروا بنبض القلب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ربما تخاتلك الأيام فتهرع نحو الحياة .. صوب الاحلام ،تغوص في صخب لا يتوقف … و تلهث خلف مشاغلك و مشاكلك و ازماتك اليومية التي تطحنك .//و تفتت المحبة التي تحيط بك الى نثارٍ خفي لا تراه لكنه يحيط بك و يحتضنك و يسرح شعرك و يهمس في اذنك …// صباح الفل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ربما كان عليك أن تقف في الصباح الباكر لتشكر الهواء النقي للمدينة … و ربما كان عليك ان تهمس في رغوة ركوة القهوة : (( لستِ مرّة و لا مريرة هذا الصباح )) … و بالتأكيد تريد ان تحتضن جميع الأرصفة و الأشجار و الغبار و الشمس و المطر لتصرخ في ملئها : (( كنت هنا و لم .((انتبه لوفاءكم و ارحل مثقلاً بوزر محبتكم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ربما تغافلت عن عبء المحبة و انشوطتها و اردت ان تؤجل دفع الدين المترتب عليك لحين ميسرة فتفاجىء انك قد تأخرت كثيراً و ان رجوعك عن …التقصير محض جحود ليس الا ، و ان اعترافك المتاخر لم يعد يجدِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.تصنع الفرح .. تترك البصمة … تلون الحياة … ترسم شغبك الطفولي ، و لكن انه المضي نحو الهزيع الأخير بخطوة و دمعة و بقايا ندم&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-09-12T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/stop-war/</id>
			<title>أوقفوا الحرب ...نستحق الحياة لا الموت  </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/stop-war/" rel="alternate" type="text/html" title="أوقفوا الحرب ...نستحق الحياة لا الموت  " />
			<updated>2015-09-10T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>نضال ججي</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>!!!سوريا ستضلين تزرعين علامات الاستفهام والتعجب بكل أنحاء العالم ...؟؟؟؟ولا من مجيب </summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/stop-war/">&lt;p&gt;!!!سوريا ستضلين تزرعين علامات الاستفهام والتعجب بكل أنحاء العالم …؟؟؟؟ولا من مجيب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!عم أستغرب من صور السوريين المهجرين والمشردين مؤيدين ومعارضين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحدود الأوربية …المطارات …المحطات …السكك الحديدية. ..وشاحنات الموت … والبحار قدرت توحدكن أيد بأيد وأنتو رايحين !!لمصير مجهول&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!وسوريا الحضن الدافي ما قدرت تجمعكن عطاولة وحدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!ترى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هل نحن لا نليق بسوريا ؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!!أم سوريا لا تليق بأبنائها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبرغم هالحرب وهالدمار والتهجير لسا في ناس متمسكة بالهلبلد وقادرة تبعث فينا اﻷمل والتفاؤل شو ذنب هالعالم …لازم هي تدفع فاتورتنا …كلنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/camps-2.jpg&quot; alt=&quot;camps&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…أوقفوا هالحرب المجنونة و أوقفوا المال والسلاح&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…ولسنا بحاجة لبواخركم ودموع تماسيحكم التي بات واضحا” أنه مخطط قذر يكمن وراء تلك النوايا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..تفريغ سوريا من شعبها بالكامل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..ترى من ستجلبون لسوريا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;علامات استفهام كثيرة ؟؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعلامات التعجب !!!!أكثر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…والقادم مخيف و مرعب أكثر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…أوقفوا الحرب …نستحق الحياة لا الموت&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-09-10T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/petra/</id>
			<title> بيترا لازلو ... تصرف فردي أم رأي عام ؟؟</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/petra/" rel="alternate" type="text/html" title=" بيترا لازلو ... تصرف فردي أم رأي عام ؟؟" />
			<updated>2015-09-10T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>انتشر مقطع فيديو صادم للجميع حيث ظهر فيه مصورة صحافية وهي تحاول عرقلة رجل سوري أثناء هربه من السلطات المجرية وتكرر الموقف لتقوم نفس المصورة بضرب شاب ورفس طفلة صغيرة أثناء هربهم هم أيضاً</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/petra/">&lt;p&gt;انتشر مقطع فيديو صادم للجميع حيث ظهر فيه مصورة صحافية وهي تحاول عرقلة رجل سوري أثناء هربه من السلطات المجرية وتكرر الموقف لتقوم نفس .المصورة بضرب شاب ورفس طفلة صغيرة أثناء هربهم هم أيضاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد تم التعرف على هذه الصحافية وهي المواطنة الهنغارية “بيترا لازلو” وتعمل لصالح محطة التلفزيون الهنغاري  N1TV التي يديرها حزب “جوبيك” اليميني المناهض للهجرة،   وقد تواجدت “لازلو” قرب قرية “روسزكي” على حدود المجر مع صربيا لتصوير عدد من اللاجئين السوريين أثناء عبورهم الحدود في رحلة اللجوء فقامت “لازلو” متعمدة مد قدمها أمام رجل سوري وهو يركض هارباً من قبضة رجال الشرطة المجرية التي كانت تحاول منع تدفق اللاجئين عبر حدودها مما أدى هذا الفعل من “لازلو” لتعثر الرجل وسقوطه على الأرض هو وأبنه الذي لا يتحاوز العامين من عمره بمنظر محزن وقد ظهرت ملامح الغضب على وجهه مستهجن هذا الفعل والغاية منه ! ، وبين مقطع أخر تصرف مشابه من نفس الصحافية ” لازلو”  حين فوجئت بجموع اللاجئين وهي تقف أمامهم بحجة التصوير وعندما اقتربوا منها بقصد العبور من جانبها قامت بضرب شاب بقدمها وبشكل عنيف ! ثم تابعت لتقوم برفس طفلة لا تتجاوز العاشرة من عمرها وبشكل لا يمت للإنسانية ولا للمهنية الإعلامية بأي صلة ورغم شدة الرفسة تابعت الطفلة طريقها .لكي لا تتعثر وتسقط تحت اقدام الجموع  وتتأذة أكثر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/petra-2.jpg&quot; alt=&quot;petra&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعلى أثر الحادثة وبعد انتشار الفيديو بشكل واسع على مواقع التواصل الإجتماعي مع ردود فعل غاضبة قامت محطة N1TV  بإصدار بياناً أعلنت فيه أن الصحفية “لازلو” تصرفت بشكل غير مقبول أثناء تواجدها قرب تجمع لاجئين قرب قرية “روسزكي” الحدودية مع صربيا وأن عملها كـ صحافية قد .انتهى وبشكل كامل مع القناة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-09-10T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
</feed>