<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/atom.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/atom.css" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<id>http://nabd-sharqi.com/</id>
	<title>نبض شرقي</title>
	<updated>2015-10-27T21:52:15+01:00</updated>

	<subtitle>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </subtitle>

	
		
		<author>
			
				<name>Karam</name>
			
			
			
		</author>
	

	<link href="http://nabd-sharqi.com/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link href="http://nabd-sharqi.com/" rel="alternate" type="text/html" />

	<generator uri="http://jekyllrb.com" version="2.5.3">Jekyll</generator>

	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86/</id>
			<title>نجاح لافت للاتحاد العام للمغتربين السوريين</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86/" rel="alternate" type="text/html" title="نجاح لافت للاتحاد العام للمغتربين السوريين" />
			<updated>2015-10-27T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>إذا ما حاولنا أن نستعرض بعض الصور التي تقرؤها الذاكرة، فإنّها بالتأكيد كثيرة ولا يمكن الإحاطة بها، لأنه لايمكن بالإمكان أن تأخذ بها، وان تعثرت في إظهار هذه الصورة أو تلك</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86/">&lt;p&gt;تحدث السيد جورج سعيد مسؤول الثقافة والرياضة في الاتحاد العام للمغتربين
السوريين في السويد عن البطولة التي نظمها نادي فيمربي السويدي لـــ “نبض
شرقي “ قائلاً :(( بدعوة من نادي (فيمربي) السويدي تمت مشاركة الاتحاد
العام للمغتربيين السوريين في السويد ببطولة الشطرنج بثلاثة لاعبين يمثلون
الاتحاد وهم السيد جورج دوشي والسيد عبد الاحد دوشي والسيد دانيال مسعد حيث
شارك بالبطولة خمسة اندية وهي النادي المضيف نادي الجزيرة نورشوبينغ نادي
لينشوبينغ نادي الجزيرة سوديرتاليا والاتحاد العام للمغتربين السوريين في
السويد حيث شارك لاعبين من كل نادي تقريبا ،وقد احرز المركز الاول اللاعب
دانيال مسعد بعد فوزه على كل اللاعبين المشاركين ،واحرز المركز الثاني
اللاعب عبدالاحد دوشي والاثنين هم من الاتحاد ،وقد كانت المنافسة شديدة بين
اللاعبين وفي نهاية البطولة تم تقليد اللاعبين بالميداليات ،وشهادة دبلوم
من السيد حسين العبودي الاستاذ الدولي وبطل العراق السابق والمشرف على
البطولة مكلفا من قبل نادي فيمربي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/abroad-2.jpg&quot; alt=&quot;abroad&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كل الشكر لنادي فيمربي على دعوته لنا للاشتراك بالبطولة والشكر الجزيل
للذين مثلوا الاتحاد العام للمغتربيين السوريين في السويد ادارةً ولاعبين
والشكر الاكبر للاتحاد على دعمه المتواصل في كافة المجالات الرياضية
والفنية والثقافية والى بطولات قادمة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نبض شرقي - خاص&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-10-27T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/newspapers/naji-ali/</id>
			<title>مفاجأة ناجي العلي للانتفاضة الثالثة..</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/newspapers/naji-ali/" rel="alternate" type="text/html" title="مفاجأة ناجي العلي للانتفاضة الثالثة.." />
			<updated>2015-10-27T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>وكانت ملامح انتفاضة جديدة ضد الاحتلال الصهيوني قد اندلعت في فلسطين منذ بداية شهر أكتوبر الحالي بعد اقتحام القوات الصهيونية للمسجد الأقصى، في شكل مظاهرات واحتجاجات عمت كل مناطق الضفة الغربية والمناطق المحتلة .. وعبر عدد من المشاركين في الانتفاضة عن غضبهم من خلال عمليات طعن</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/newspapers/naji-ali/">&lt;p&gt;كشف خالد العلي نجل رسام الكاريكاتير الفلسطيني ناجي العلي مجموعة من رسوم
والده القديمة والتي اعتبرها استشرافا لـ “انتفاضة السكاكين” ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكانت ملامح انتفاضة جديدة ضد الاحتلال الصهيوني قد اندلعت في فلسطين منذ
بداية شهر أكتوبر الحالي بعد اقتحام القوات الصهيونية للمسجد الأقصى، في
شكل مظاهرات واحتجاجات عمت كل مناطق الضفة الغربية والمناطق المحتلة ..
وعبر عدد من المشاركين في الانتفاضة عن غضبهم من خلال عمليات طعن
لاسرائيليين ومستوطنين وجنود الاحتلال وخصوصا بعد سقوط عدد كبير من الشهداء
والمصابين الفلسطينين .. حيث تشير إحصائيات فلسطينية إن الفترة من 1 إلى 15
أكتوبر شهدت استشهاد 38 فلسطينيا وإصابة ما يقرب من 1500 آخرين اكثر من 600
منهم برصاص حي ومثلهم برصاص مطاطي بخلاف عمليات الحرق التي تعرض لها عدد من
الفلسطينين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/naji-2.jpg&quot; alt=&quot;naji&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتضمنت الرسوم التي نشرها خالد العلي 5 رسوم كاريكاتورية عن المقاومة
بالسكين فيما يظهر حنظلة التيمة الاساسية لناجي العلي والتي تحولت لرمز
للمقاومة الفلسطينية وتوقيع لناجي العلي .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحنظلة هو أشهر الشخصيات التي رسمها ناجي العلي في كاريكاتيراته، ويمثل
صبياً في العاشرة من عمره. أدار حنظلة ظهره للقارئ وعقد يديه خلف ظهره عام
1973م . أصبح حنظلة بمثابة توقيع ناجي العلي كما أصبح رمزاً للهوية
الفلسطينية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/naji-3.jpg&quot; alt=&quot;naji&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يقول ناجي العلي أن الصبي ذا العشرة أعوام يمثل سنه حين أجبر على ترك
فلسطين ولن يزيد عمره حتى يستطيع العودة إلى وطنه، إدارة الظهر وعقد اليدين
يرمزان لرفض الشخصية للحلول الخارجية، لبسه لملابس مرقعة وظهوره حافي
القدمين يرمزان لانتمائه للفقر. ظهر حنظلة فيما بعد بعض المرات رامياً
الحجارة (تجسيداً لأطفال الحجارة منذ الانتفاضة الأولى) وكاتباً على
الحائط. أصبح حنظلة إمضاءً لناجي العلي، كما ظل رمزاً للهوية الفلسطينية
والتحدي حتى بعد موت مؤلف الشخصية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/naji-4.jpg&quot; alt=&quot;naji&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن حنظلة يقول ناجي: «ولد حنظلة في العاشرة في عمره وسيظل دائما في
العاشرة من عمره، ففي تلك السن غادر فلسطين وحين يعود حنظلة إلى فلسطين
سيكون بعد في العاشرة ثم يبدأ في الكبر، فقوانين الطبيعة لا تنطبق عليه
لأنه استثناء، كما هو فقدان الوطن استثناء.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واما عن سبب تكتيف يديه فيقول ناجي العلي: كتفته بعد حرب أكتوبر 1973 لأن
المنطقة كانت تشهد عملية تطويع وتطبيع شاملة، وهنا كان تكتيف الطفل دلالة
على رفضه المشاركة في حلول التسوية الأمريكية في المنطقة، فهو ثائر وليس
مطبع. وعندما سُئل ناجي العلي عن موعد رؤية وجه حنظلة أجاب: عندما تصبح
الكرامة العربية غير مهددة، وعندما يسترد الإنسان العربي شعوره بحريته
وإنسانيته.».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/naji-5.jpg&quot; alt=&quot;naji&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;موقع البداية&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="newspapers" />
			
			

			<published>2015-10-27T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/newspapers/melkon-melkon/</id>
			<title>ملكون ملكون .. الفن والأدب للوطن</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/newspapers/melkon-melkon/" rel="alternate" type="text/html" title="ملكون ملكون .. الفن والأدب للوطن" />
			<updated>2015-10-27T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>بدأ رحلته في عالم الكتابة والصحافة منذ أن كان طالباً في المرحلة الثانوية، واحترف المهنة بعد إتقانها، وسطّرها ضمن مؤلفات عديدة بعد رحلة في بلاد الاغتراب ومارس الفن والمسرح والإعلام.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/newspapers/melkon-melkon/">&lt;p&gt;بدأ رحلته في عالم الكتابة والصحافة منذ أن كان طالباً في المرحلة
الثانوية، واحترف المهنة بعد إتقانها، وسطّرها ضمن مؤلفات عديدة بعد رحلة
في بلاد الاغتراب ومارس الفن والمسرح والإعلام.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدوّنة وطن “eSyria” بتاريخ 23 تشرين الأول 2015، تواصلت مع الكاتب “ملكون
ملكون” المقيم في دولة السويد ليدوّن رحلته الغنيّة بالإنجاز والإنتاج
الأدبي والإعلامي والفني، وهو المولود في مدينة “القامشلي” عام 1965، ومما
قاله في بداية حديثه: «كان هناك شغف بالكتابة والإعلام في سنواتي الأولى
وتحديداً عندما كنتُ طالباً في المرحلة الإعدادية وبدرجة أكبر في المرحلة
الثانوية، وفي تلك الفترة الزمنية كلّفتُ بمهمة مراسلة صحيفة “الرياضة”
الدمشقية الأسبوعية، التي كان مديراً لتحريرها الراحل “عدنان الناشف”
ومحررها العام “أيمن جادة”؛ وهما من أشهر رسل الإعلام الرياضي، ومع ذلك
أثبت موقعاً طيباً عندهم، وبعد هذه البداية المبكّرة عام 1981 في الشأن
الرياضي المحلي تخصصتُ في مجال الرياضة العالمية إثر اكتشافي فقر المكتبة
الرياضية العربية بالكتب التوثيقيّة الدقيقة المعلومات والموثوقة المصادر،
ولذلك توجّه عملي ولم يكن عمري يتجاوز عشرين عاماً أثناء ذلك؛ حيث كان
متزامناً مع دراستي لكلية الحقوق في جامعة “حلب”، وفي هذه المرحلة قمتُ
بتأليف كتاب توثيقي عن تاريخ الألعاب الأولمبية وتحديداً عام 1987، وهو
كتاب من القطع الكبير بـ450 صفحة، وانتشر الكتاب في الأردن أيضاً، فقبلها
بعام انتقلت إلى الأردن للعمل في صحيفة “صوت الشعب” اليومية كمسؤول عن قسم
الرياضة العالمية، وعملت في نفس المدة مُراسلاً لبرنامج المجلة الرياضية في
إذاعة الـ” BBC”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف عن سيرته: «عملتُ محرراً عاماً لمجلة “الاتحاد العربي” لكرة القدم
التي كانت تصدر في “عمان” حينها، واستمر العمل في “الأردن” حتى نهاية عام
1988، فقد كانت العودة إلى الوطن فتفرغت للكتابة والصحافة العربية بوجه خاص
كمجلة “الجيل السعودية” و”الصقر القطرية”، إضافة إلى ذلك خضتُ تجربة العمل
التلفزيوني في قناة “الجزيرة” الرياضية صيف 2007، وتوليت في السنوات
الأخيرة وأثناء وجودي في البلد رئاسة القسم العالمي بصحيفة “الاتحاد
السورية”، ومنذ عام 1999 أضفت إلى الكتابة الرياضية جانباً من الكتابة
الأدبية فصدرت عام 2002 مجموعتي القصصية الأولى “حارس الكآبة” ولاقت
المجموعة قبولاً واستحساناً من القرّاء والنّقاد؛ وهذا شجّعني وجعلني أستمر
بالكتابة الأدبية فكانت المجموعة القصصية الثانية “أبواب الحنين” التي صدرت
عام 2012، وفي صيف 2014 صدر لي في الأردن كتابي الرابع “سوناتا” وهو عبارة
عن نصوص نثرية، ثم جاءت رحلة الغربة والاغتراب نحو دولة السويد».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومحطة الاغتراب كانت ثريّة بالأنشطة والعمل، وقال عن ذلك: «بعد أشهر قليلة
من وجودي في “السويد” أسستُ مع مجموعة من الشبان السوريين مجموعة ثقافية
تهدف إلى تقديم الثقافة السورية بوجه حقيقي وحضاري، إضافة إلى احتضان
المواهب السورية ورعايتها وتقديمها بطريقة لائقة وملتزمة للجمهور، وبالفعل
قدمت المجموعة ثلاث أمسيات في “اسكلستونا واستوكهولم” وبحضور كثيف من
الجالية السورية؛ حيث قدمت في هذه الأمسيات الأدب والمسرح والموسيقا
والغناء، وتطورت الفكرة والطموح فأطلقنا على الشبكة العنكبوتية موقعاً
سورياً في الاغتراب بعنوان “نبض شرقي” منذ شهرين تحت شعار “وطن تنوير
إنسان”؛ ليكون صوتاً سورياً حقيقياً بعيداً عن التشويه المتعمد لصورة
“سورية”، والمجموعة السورية ذاتها قدّمت مسرحية “مفاتيح الميلاد” وهي من
تأليفي وإخراج “جورج دوشي”، وتمثيل مجموعة موهوبة وواعدة من الشباب
السوريين، ويبقى همنا واهتمامنا إسعاد أبناء الوطن في بلاد المهجر وبأي
طريقة، مع الرغبة في الحفاظ على التراث السوري وحضارته وعراقته».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الكاتب “أنيس مديوايه” الذي تجمعه سنوات طويلة مع صديقه “ملكون ملكون” نوّه
إلى بعض نقاط تميّزه بالقول: «تغرّب عن الوطن، ومع ذلك وحتّى اليوم تحفظه
وتذكره الألسنة، لعديد الإنجازات الأدبية التي سطرها، بل ساهم وأسس الكثير
من المعالم والمنتديات الأدبية، ليس له اهتمام إلا بالفكر السليم والأدب
الذي يساهم في خدمة المجتمع الوطن، وما يقدمه اليوم في بلاد الاغتراب يدون
له بكل تقدير واحترام».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما الشاب “عدنان حسين” أحد متابعي “ملكون” داخل وخارج القطر، فتحدث عن
معرفته به بالقول: «خلال مدة وجوده بمدينة “القامشلي” تابعت له أمسيات
عديدة، وكان يتقرب من عنصر الشباب كثيراً، بل كان حافزاً وداعماً ومشجعاً
لهم بكل معاني الدعم والتشجيع، كانت له جلسات يومية مطولة يخصصها للشباب
ومن أجلهم، كان يتبنى أمورهم ويبحث عن حلول لعديد القضايا التي كانت تطرح،
وهو الآن في بلاد المهجر يتابع مهمته وينجز للشباب كل ما هو مفيد وجميل
وممتع».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدونة وطن - عبد العظيم العبد الله&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="newspapers" />
			
			

			<published>2015-10-27T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/blatter/</id>
			<title>الفيفا ... فساد وديكتاتورية ؟</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/blatter/" rel="alternate" type="text/html" title="الفيفا ... فساد وديكتاتورية ؟" />
			<updated>2015-10-27T00:00:00+01:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ملكون ملكون</name>
					
					
					
						<uri>http://facebook.com/mmelkon</uri>
					
				</author>
			
			<summary>ما يحدث في أروقة وكواليس الفيفا لم يعد خافتاً كما أراد له أن يكون سيب بلاتر لسنوات مضت منذ أن خلف معلمه البرازيلي جواو هافيلانج فكان الطالب النجيب للبرازيلي الذي اعلن خطته لاغتيال رومانسية كرة القدم وشعبيتها منذ</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/blatter/">&lt;p&gt;ما يحدث في أروقة وكواليس الفيفا لم يعد خافتاً كما أراد له أن يكون سيب
بلاتر لسنوات مضت منذ أن خلف معلمه البرازيلي جواو هافيلانج فكان الطالب
النجيب للبرازيلي الذي اعلن خطته لاغتيال رومانسية كرة القدم وشعبيتها منذ
اعتلائه سدة رئاسة الفيفا عام 1974 بقوله :” جئتُ لأبيعكم سلعة اسمها كرة
القدم “ .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولأنه اعتبرها سلعة فقد تحول الاتحاد الدولي لكرة القدم خطوة خطوة الى
مؤسسة اقتصادية ومن ثم لمؤسسة ديكتاتورية شمولية بكل ما للكلمة من معنى .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولعل تزاوج الاقتصاد مع الديكتاتورية يستدعي ان يكون ثالثهما الفساد
الاداري و المالي ،فطال الفساد وعمليات البيع و الشراء والرشاوى كل نشاطات
الفيفا (( العقود الاعلانية – حقوق النقل التلفزيوني – استضافة بطولات كأس
العالم بمختلف الفئات )) .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن أجل حقوق النقل التلفزيوني فان النجوم اضطروا للعب تحت الشمس الحارقة
في منتصف الظهيرة في مونديال المكسيك 1986 و الولايات المتحدة الامريكية
1994 ،وتعالت أصواتهم اعتراضاً ،وقاد تمردهم الاعلامي الاسطورة مارادونا
ولكن كان مصيره فضيحة منشطات انهت ما تبقى من بريقه ،وأوحت للجميع ان
اخرسوا فان كرة القدم لم تعد مالئة الدنيا وشاغلة الناس ،بل اصبحت مالئة
ارصدة الفيفا وأباطرته الطارئين على عالم كرة القدم ،فمن سخرية الاقدار ان
اخر رئيسين للفيفا لم يلعبا كرة القدم بل كان هافيلانج نجماً بلعبة
الاسكواش ،وخلفه بلاتر لاعباً في هوكي الجليد ؟؟؟!!!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبالتوازي مع الفساد المالي كانت الديكتاتورية تترسخ مع سيب بلاتر ،ويعمل
على ترسيخها في الاتحادات القارية ليضمن الولاء والطاعة واستمرار الصفقات
وشراء الاصوات وحماية الامبراطورية الاقتصادية والمالية للفيفا .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فعلى سبيل المثال لايزال الكاميروني عيسى حياتو رئيساً للاتحاد الافريقي
منذ عام 1988 ،واستمر الماليزي احمد شاه رئيساً للاتحاد الاسيوي من عام
1994 لعام 2002 ،قبل أن يخلفه القطري محمد بن همام ويدفع منصبه ثمناً
لمقارعته سيب بلاتر ،واستمر الترينيدادي “المشبوه” جاك وارنر رئيساً لاتحاد
الكونكاكاف من عام 1990 لعام 2011،والارجنتيني خوليو غروندونا رئيساً
لاتحاد امريكا الجنوبية من عام 1979 لعام 2014 .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما الاتحاد الاوروبي فله حكاية اخرى ،فقد تعاقب على رئاسته ستة رؤساء منذ
عام 1954 وحتى الان ،وكان السويدي لينارت يوهانسون مسيطراً من عام 1990
لغاية عام 2007 ،وعندما راودته احلام رئاسة الفيفا كان مصيره ثورة بيضاء
قادها الفرنسي ميشيل بلاتيني الذي دفع الثمن هو الاخر مؤخراً وتم ايقافه مع
بلاتر .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الفيفا بمؤسساتها الاقتصادية ومشاريعها الكروية التي تلقى كالفتات
للاتحادات المحلية الفقيرة ،وبتضخم ميزانيتها ،وتورم عنجهية وديكتاتورية
رئاستها ،كان لابد لها أن تهتز بقوة تحت أقدام من اغتالوا رومانسية كرة
القدم ،وسرقوا شعبيتها ،وسجنوا كل الشغف الكروي خلف بريق خادع وتفاصيل لعبة
لم تعد تمنحنا المتعة وأفقدونا الانتماء لجنونها المحبب .&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-10-27T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/it/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1/</id>
			<title>هكذا تنشئ كلمة سرّ يستحيل اختراقها</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/it/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1/" rel="alternate" type="text/html" title="هكذا تنشئ كلمة سرّ يستحيل اختراقها" />
			<updated>2015-10-26T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>يزعم باحثون أنهم وجدوا وسيلة مثالية لإنشاء كلمة سرّ آمنة، وفي الوقت عينه لا تُنسى. فعندما يختار الناس كلمات السرّ، يقع معظهم في حيرة اختيار كلمة سهلة التذكر، وصعبة بالنسبة لأي شخص يمكن أن يحاول سرقة حسابهم. البعض يميل لاختيار كلمات حقيقية سهلة التخمين، في حين أن آخرين يختارون سلسلة طويلة من الأحرف والأرقام، ويقعون في مشكلة نسيانها مع الوقت.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/it/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1/">&lt;p&gt;يزعم باحثون أنهم وجدوا وسيلة مثالية لإنشاء كلمة سرّ آمنة، وفي الوقت عينه
لا تُنسى. فعندما يختار الناس كلمات السرّ، يقع معظهم في حيرة اختيار كلمة
سهلة التذكر، وصعبة بالنسبة لأي شخص يمكن أن يحاول سرقة حسابهم. البعض يميل
لاختيار كلمات حقيقية سهلة التخمين، في حين أن آخرين يختارون سلسلة طويلة
من الأحرف والأرقام، ويقعون في مشكلة نسيانها مع الوقت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كقاعدة عامة، أسهل كلمات السرّ هي الأرقام المتتالية، أعياد الميلاد وأسامي
الأولاد. ولا تزال حتى يومنا الحالي أكثر كلمة سر شيوعاً هي 12345. بحسب
الخبراء، تقريباً جميع كلمات السر غير آمنة؛ لذا يوصي خبراء الأمن
المستخدمين باستعمال كلمات سر تلقائية يعرضها الحاسوب عليهم، غالباً ما
تكون صعبة الحفظ، ولكن تخمينها من قبل أجهزة كسر القيود صعب جداً. لكن
الأبحاث الجديدة تدّعي أنّها خلقت وسيلة جديدة لإنشاء كلمة سرّ صعبة
التخمين، سهلة التذكّر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي بحث ورقي منشور لـ Marjan Ghazvininejad و Kevin Knight، طرح جديد يقول
إن إنشاء كلمة سرّ بإيقاع موزون وأحرف منتظمة سيسمح لصاحبها بسهولة
تذكّرها، حتى لو كانت عشوائية، وسيكون من الصعب على الآخرين التنبؤ
بإيقاعها. وفي البحث شرح مفصّل عن ميل الإنسان لحفظ 4 كلمات عشوائية في
ذهنه أكثر بكثير من أي كلمة أو مجموعة كلمات بمعنى واضح.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويتم اختيار الكلمات الأربع عشوائياً من خلال مولّد رقم عشوائي. ثم كل من
هذه الكلمات يتوافق مع كلمة في القاموس، الأمر الذي يؤدي إلى الكلمات نفسها
مجتمعة. مما يجعل تخمينها صعباً لا بل مستحيلاً، لأن الحاسوب المُخترِق لن
يجد رابطاً بين الكلمات الأربع، الأمر الذي سيخلق مليارات المجموعات
الفرضية لمعرفة كلمة السرّ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذاً الجملة القصيرة مختلفة، وممكن ربطها ذهنياً بحدث أو قصة تجعل تذكّرها
أمراً غاية بالسهولة لغرابتها واتّصالها بالحدث. لتطبيقها، اختار الباحثون
الشعر بدلاً من القصة، واستخدموا نفس أسلوب الرقم العشوائي لاختيار الكلمات
في القاموس. هنا نستذكر قدرة البشر على تذكّر الشعر؛ كونه متصّلا دائماً
بحدث مشهدي معيّن. بالطبع أتت محاولة معرفة الشعر، أي كلمة السر من قبل
الحاسوب المخترق مستحيلة، بسبب صعوبتها والوقت الطويل الذي سيحتاجه الحاسب
فقط لإنشاء أربع كلمات غير متصلة مطابقة تماماً مع الكلمات الأصلية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يمكن استخدام هذه التقنية الشعرية لضمان تذكّر الكلمات، كون الطبيعة
البشرية ميّالة لنسيان الكلمات العادية مع الوقت. ويقول الباحثون إنّ
الحواسيب المستقبلية ستضمن اختيار كلمة سرّ مستحيل اختراقها تتغيّر يومياً
أو حتى كل ساعة دون حاجة الشخص لتغييرها؛ وذلك لاتصالها بمستشعرات الشخص إن
كان في ساعته المتطورة أو حتى هاتفه الذكي الذي يحمله معه دائماً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;العربي الجديد&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="it" />
			
			

			<published>2015-10-26T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D9%81/</id>
			<title>صوت الريف</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D9%81/" rel="alternate" type="text/html" title="صوت الريف" />
			<updated>2015-10-26T00:00:00+01:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>مدين المحميد</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>في ظلالِ الرّيفِ البعيد
على ألحانِ الفراتِ السّاحِره
وضجيجِ النواعير الغابره
صوتُ الذّكرى يأخذُني
لتلكَ الضّفافِ السّاهره
وأهازيجُ الحقولِ الباهره</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D9%81/">&lt;p&gt;في ظلالِ الرّيفِ البعيد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على ألحانِ الفراتِ السّاحِره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وضجيجِ النواعير الغابره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صوتُ الذّكرى يأخذُني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لتلكَ الضّفافِ السّاهره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأهازيجُ الحقولِ الباهره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثمّةَ صوتٌ يأخذُني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لطفولتي،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صوتُ الرّيفِ ، يحملُني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لحكاياتِ جدّتي القديمة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهسهسة الخبز ، وعبقه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في المساء الرّهيب،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولحنُ الحصادِ قُبيل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المغيبِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ذلكَ الصوتُ لن يعود!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نقيقُِ ضفدعةٍ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في المساءِ النشوان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يملأُ الليلَ الغدران،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ذلكَ الصّوتُ لن يعود!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ضجيجُ الصّباحِ وأصواتُ الجيران&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وخلوةُ المغيبِ والأذانِ في رمضان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صوتُكَ يأخذُني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لمساءٍ قديمٍ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لساقيةِ تحتَ ظلال الزّيزفون&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لموسمٍ صيفيّ في ِقطافِ التّين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لحارةٍ أمتلأت بعبقِ الياسمين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأجمعُ صدى صوتِِكَ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من الحقولِ والسّواقي!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من ذاكرةِ الفراتِ والوادي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حيثُ يحكي النخيلُ للزمانِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قصصاً نابضات بالعبير&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قصصاً عن غرامِ الظّلالِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالسواقي، وعن أغنياتِ الرّاعي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحماقةَ الذّئب، وبداهةَ الخروفِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأجمعُ صدى صوتِكَ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من الأشجارِ والصّيادين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من ليلةٍ على الفرات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ضجّتْ بأصواتِ السّاهرين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حيثُ يتكلمُ الليلُ عن هيامِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;العاشقين!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن أساطيرَ وبطولاتِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأولين!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأغرسُ صوتَكَ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في حديقةٍ من حدائقَ المهجرِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أسقيكَ كلّ صباحٍ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأسمعُ ألحانَكَ كلّ مساءٍ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حينَ أكونُ في لحظاتِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الجنونِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حين تصحو المشاعرُ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتختبيء الذكرى عند الغرام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وينامُ الواقعُ بحضنِ الأحلام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأسمعُ صوتَكَ (صوتُ الرّيف)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/mudin.jpg&quot; alt=&quot;mudin&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-10-26T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%B3%D8%AA%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%88/</id>
			<title>6 آلاف يورو مقابل استلام الجثة الواحدة من ضحايا الشاحنة النمساوية</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%B3%D8%AA%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%88/" rel="alternate" type="text/html" title="6 آلاف يورو مقابل استلام الجثة الواحدة من ضحايا الشاحنة النمساوية" />
			<updated>2015-10-26T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary> خليل مصطفى، فنان تشكيلي يعيش في القامشلي شمال شرق سوريا لم يكن يتوقع أن يعود ولداه إليه جثتين هامدتين فالهدف كان أن يهربا إلى أوروبا للبحث عن حياة آمنة.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%B3%D8%AA%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%88/">&lt;p&gt;ضحايا شاحنة النمسا أو “شاحنة الموت” كما تم وصفها والتي وجدت متوقفة على
حافة طريق سريع في النمسا بولاية برغنلاند الحدودية، لا تزال تفاصيلها
مجهولة ولكن الأمر المؤكد وجود 4 أشخاص سوريين من القامشلي تم تشييعهم
مؤخراً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خليل مصطفى، فنان تشكيلي يعيش في القامشلي شمال شرق سوريا لم يكن يتوقع أن
يعود ولداه إليه جثتين هامدتين فالهدف كان أن يهربا إلى أوروبا للبحث عن
حياة آمنة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;71 شخصاً ماتوا اختناقاً منهم ولداي” يقول مصطفى ،ويتابع “3 دول شاركت في
هذه الجريمة الإنسانية صربيا والمجر والنمسا وذلك بسبب تعاملهم عديم
الإنسانية مع الضحايا ومماطلتهم في تسليم الجثث”.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;تشييع ضحايا القامشلي&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;شيع المئات من أهالي مدينة القامشلي شمال شرق سوريا، بتاريخ 15 تشرين
الأول/ أكتوبر جثامين 4 شباب كُرد وهم كسرى خلو (46 عاماً) وجهاد حسن (43
عاماً) وحسين مصطفى (34 عاماً) يحمل الماجستير في الآثار ورامان مصطفى (22
عاماً) حاصل على الثانوية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اتهام خليل مصطفى المفجوع بولديه حسين ورامان للمجتمع الدولي، يأتي “كرد
فعل على التعتيم عن الحادثة من قبل الحكومات الأوروبية وخاصة السلطات
النمساوية” على حد قوله، وأيضاً لعدم الكشف عن أسباب الوفاة التي تشوبها
ظروف غامضة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأمر الذي وصل إلى اتهام بعض الأهالي بسرقة أعضاء أبنائهم، بينما الرواية
الرسمية التي وردت أكدت أن سبب الوفاة هو الاختناق داخل الشاحنة وعدم قدرة
الضحايا على الخروج منها وهي في طريقها من المجر إلى النمسا.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;تفاصيل الحادثة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/austria-2.jpg&quot; alt=&quot;austria&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بتاريخ 27 من أغسطس/ آب 2015 عثرت السلطات النمساوية على شاحنة متوقفة في
الطريق بين النمسا وألمانيا تحمل لوحة مرور مجرية بداخلها جثامين 71
مهاجراً، بينهم 59 رجلاً و8 نساء و4 أطفال أحدهم في السنة الأولى من عمره
والآخرون تتراوح أعمارهم بين 8 و 10 سنوات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يقول خليل مصطفى إن “آخر اتصال مع ولدي كان بتاريخ 25 أغسطس/ آب، بعد
وصولهم إلى بلغراد، حيث قالا إنهما سيذهبان باتجاه النمسا بمساعدة مهرب
كردي عراقي يدعى كوران.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف “كان الاتفاق مع هذا المهرب أن يتم استلامهما من قبل مهرب آخر في
المجر مع شرط إمكانية أن يتم تركهما في النمسا مقابل إعادة 200 دولار لكل
شخص، حيث كان المبلغ المتفق عليه لإيصالهما 1600 يورو عن كل شخص”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبتاريخ 27 أغسطس سمع مصطفى بخبر الشاحنة، وحاول الاتصال للاطمئنان على
حسين ورامان، عبر إيميل تواصل حددته الشرطة النمساوية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأرسل الأب صوراً عن بطاقتي ابنيه الشخصيتين وتفاصيل عن ملابسهما بناء على
طلب الحكومة النمساوية لتتم المقارنة بينهما وبين الضحايا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قرابة 10 أيام من الانتظار وهي الأصعب كانت على مصطفى، حاول خلالها الحصول
على معلومات عن هوية من وجد ميتاً في الشاحنة، الأمر الذي أكدته أخيراً
السلطات النمساوية أن ابنيه ضمن ضحايا الشاحنة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“لا أعرف ما السبب وراء تأجيل إخباري ذلك، إن ذلك يعتبر إساءة للإنسانية
وإهانة للضحايا” يقول مصطفى ويتابع “قلبي أخبرني أن ولدَيّ ضمن الضحايا
ولكن الانتظار كان صعباً”.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;استلام الجثة مقابل 6 آلاف يورو&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;لم تعلن السلطات النمساوية عن هوية الضحايا، إلا بعد أن طلبت فحص الـحمض
النووي DNA، بحسب مصطفى خليل، ودفع مبلغ قدره 6 آلاف يورو مقابل استلام كل
جثة والذي اعتبره مصطفى “تصرفاً غير إنساني في حالات الموت هذه”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مصطفى، أشار إلى أن إجراءات نقل الجثامين تمت على نفقة حكومة إقليم
كردستان، وتم استقبالها في أربيل العاصمة، ومنها عبر معبر سيمالكا الحدودي
إلى القامشلي في سوريا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اغتيال المهرب الكردي وإعلان السلطات النمساوية عن مقتله، أثار قلق الأهالي
وزاد من شكوكهم، “هناك خيوط كثيرة تستطيع السلطات النمساوية الاعتماد عليها
للوصول إلى المتسببين الأساسيين، ومحاكمة المجرمين وتعويض أهالي الضحايا”
على حدّ قول مصطفى.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;مأساة لم تنته&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/austria-3.jpg&quot; alt=&quot;austria&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم يتم إلى الآن تحديد جنسيات كافة الضحايا بشكل مفصل، لكن بعض الأخبار
أشارت إلى وجود ضحايا من سوريا والعراق وأفغانستان، 13 ضحية من سوريا، 6
منهم كرد 4 من القامشلي و2 من تل أبيض.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكانت شبكة دير الزور 24 كشفت عن فقدان 6 أشخاص من عائلة عبد السلام فتيح
الشيخ في دير الزور لحياتهم، وهم أيمن مهلهل وخالد الحبيب وسلام الشيخ
وفضيلة الشيخ وهند الشيخ ومثنى الشيخ، الذين تم دفنهم في المقبرة الإسلامية
في النمسا بحسب “محمد” أحد القائمين على الشبكة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من جانبها أكدت وسم الأطرقجي وهي ضمن فريق عراقي يقوم بتوثيق أسماء الضحايا
المهاجرين، أنه تم حتى الآن معرفة 10 أشخاص عراقيين من ضمن ضحايا الشاحنة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هافينغتون بوست عربي&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="newspapers" />
			
			

			<published>2015-10-26T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%AA%D9%88%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D9%8A%D8%B1/</id>
			<title>توني بلير يعتذر عن مشاركته في حرب العراق ويعترف أنها خطأ</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%AA%D9%88%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D9%8A%D8%B1/" rel="alternate" type="text/html" title="توني بلير يعتذر عن مشاركته في حرب العراق ويعترف أنها خطأ" />
			<updated>2015-10-26T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>اعتذر رئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير عن الأخطاء التي وقعت خلال حرب العراق التي شاركت فيها بريطانيا بقوات عسكرية بجانب أميركا عام 2003،</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%AA%D9%88%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D9%8A%D8%B1/">&lt;p&gt;اعتذر رئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير عن الأخطاء التي وقعت خلال
حرب العراق التي شاركت فيها بريطانيا بقوات عسكرية بجانب أميركا عام 2003،
معتبراً إياها تحمل جزءاً من المسؤولية عن صعود تنظيم “الدولة الإسلامية”
(داعش).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يأتي اعتذار بلير، والذي أعلنه خلال مقابلة تليفزيونية على قناة بي بي سي
البريطانية، بعد 12 عاماً من رفضه تقديم الاعتذار الصريح عن قرار الحرب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقال بلير: “أستطيع القول أنني أعتذر عن الأخطاء وعن حقيقة أن المعلومات
الاستخبارية التي تلقيناها كانت خاطئة، لأنه وحتى مع استخدام الرئيس
العراقي صدام حسين للأسلحة الكيماوية ضد شعبه وضد آخرين، إلا أن ما ظننا
أنه يمتلكه لم يكن موجوداً بالصورة التي توقعناها”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتابع قائلاً أنه يعتذر عن أخطاء أخرى “متعلقة بالتخطيط وبالتأكيد عن
الأخطاء التي ارتكبناها حول الطريقة التي فهمنا فيها ما يمكن أن يحدث بعد
إزالة النظام العراقي”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحول تنظيم “داعش”، قال بلير إن هناك مؤشرات فيما يتعلق بالربط بين صعود
تنظيم داعش وبين حرب العراق 2003، قائلاً: “بالطبع لا يمكنك القول بأن من
قام بإزالة نظام صدام حسين في العام 2003 لا يتحمل المسؤولية عن الأوضاع
الحالية في العام 2015”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المذيع السياسي الأميركي فريد زكريا الذي أجرى المقابلة مع بلير اتهمه بأنه
كان “تابعاً” للرئيس الأميركي السابق بوش فيما يتعلق بحرب العراق.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقالت صحيفة دايلي ميل البريطانية إن اعتراف بلير يأتي بعد أسبوع من نشر
البيت الأبيض لوثائق تُنشر لأول مرة تتعلق بـ”اتفاق الدم” الذي عقد بين
بلير وبوش قبل حرب العراق بنحو عام.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;. وأظهرت مذكرة تعود إلى عام 2002 إحاطة وزير الخارجية الأميركي آنذاك كولن
باول للرئيس بوش أن بلير تعهد سراً بدعم الحرب - في حين كان بلير يقول
للنواب البريطانيين والناخبين بأنه يسعى الى حل دبلوماسي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي المقابلة أيضاً، طلب بلير بصراحة الصفح عن الخطأ الذي ارتكبه بشأن عدم
التحقق مما ستؤول إليه الأوضاع بمجرد “إزالة النظام”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومع ذلك، فإن الفوضى الدموية في المنطقة لا تزال حتى يومنا هذا. وفي تطور
منفصل، كشف وزير الداخلية السابق لحزب العمل ديفيد بلانكيت أنه تحدى بلير
قبل الحرب حول تجنب الفوضى بعد سقوط صدام.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكان بلير قال في عام 2004، أمام مجلس النواب البريطاني : “ لن أعتذر عن
حرب العراق. أعتقد أن قرار الحرب كان قراراً صائباً.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما كرر رفضه الإعتذار عام 2007، عندما قال “ لا أعتقد أننا يجب أن نعتذر
عما قمنا به في العراق “.&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-10-26T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/art/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%83/</id>
			<title>تعرفوا على آلة الدودوك الموسيقية الأرمنية</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/art/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%83/" rel="alternate" type="text/html" title="تعرفوا على آلة الدودوك الموسيقية الأرمنية" />
			<updated>2015-10-26T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>إن الشعب الأرمني مثل باقي الشعوب لديه موسيقى وطنية قومية و نمط تفكير موسيقي خاص به، و ألحانه الأصيلة وآلاته الموسيقية الفريدة من نوعها و التي من خلالها تُصنع هذه الألحان، و من هذه الآلات: الدودوك، التي ينتج عنها إحساس غير مسبق من السلام و الاسترخاء و بدايات الشعور الروحي.عُزفت</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/art/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%83/">&lt;p&gt;إن الشعب الأرمني مثل باقي الشعوب لديه موسيقى وطنية قومية و نمط تفكير
موسيقي خاص به، و ألحانه الأصيلة وآلاته الموسيقية الفريدة من نوعها و التي
من خلالها تُصنع هذه الألحان، و من هذه الآلات: الدودوك، التي ينتج عنها
إحساس غير مسبق من السلام و الاسترخاء و بدايات الشعور الروحي.عُزفت في
المناسبات الهامة بدءاً من المآدب التي كانت تقام في العصور القديمة و كذلك
الاحتفالات الطقسية و الأعياد و حفلات الزفاف والجنازات، لكن بالنسبة
للموسيقى الرقصية يلحق مع آلة الدودوك آلة الدهول الأرمنية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“لكي يكون لدينا تصور بسيط عن الدودوك يجب أن نسمعه و لو لمرة واحدة على
الأقل ، و إذا كنت تمتلك رغبة بأن تتكلم عن الدودوك بأنها أغنية الجبال أو
مناقشة(محاورة)الأشجار أو بكاء المسنين أو سعادة الأطفال أو قتال الأبطال
أو مآدب الأعراس …استمعوا و اسمعوا و عندها ستفهمون ماهية و طبيعة
ووجودية الدودوك.”هذا ما قاله جيفان كاسباريان الذي يعتبر أحد أهم عازفي
الدودوك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يقولون أن الموسيقى تريح النفس ، هل سبق لك أن أصبحت تحت التأثير السحري
للموسيقى؟ إذا كان جوابك لا،فيجب أن تستمع إلى لحن الدودوك الذي يلتمس
بمشاعرك و ينقلك إلى عالم آخر من السحر!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يعتبر الدودوك أقدم آلة موسيقية أرمنية و ما عدا ذلك فهي من أكثر الآلات
المحببة لدى الناس و أكثرها شهرة لأنه يعبر و بشكل كامل و ببلاغة مطلقة عن
مشاعر الناس و عواطفهم و عن مشاعر الدفء و الفرح التي تنتابهم و عن تاريخهم
الحافل بالأحداث.و هي تعزف من قبل العديد من البلدان الموجودة في منطقة
القوقاز ، لكن موطنها الأصلي هو أرمينيا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفقاً لبعض البيانات، فإن الدودوك قد استعملت من حوالي 1200 سنة قبل
الميلاد أي أن عمر الدودوك أكثر من 3000 سنة ، و ترقى جذور موسيقى الدودوك
الأرمنية إلى زمن ملك الملوك الأرمني ديكران الكبير (ديكران العظيم)
{55-95ق.م}، و إن الدودوك هي الآلة الموسيقية الأرمنية الوحيدة التي وصلت
إلى أيامنا هذه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالرغم من وجود عازفين منفردين مشهورين إلا أنه غالباً ما تستدعي هذه الآلة
وجود موسيقيين اثنين للعزف عليها أحدهما العازف المنفرد soloist و الآخر
damkash وهو الذي يطبق العزف الغير المتوقف بأسلوبه الفريد و بذلك يخلق
للمغني أو عازف الدودوك المنفرد خلفية لونية رائعة.أي أن أحدهما يقوم
بتهيئة الجو الموسيقي للحن الرئيسي من خلال عزف لحن رتيب يحافظ عليه بتطبيق
تقنية التنفس الدائري في حين يقدم العازف الآخر ألحاناً و ارتجالات معقدة
نوعاً ما.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتم صناعة الدودوك من خشب شجرة المشمش الأرمني و لهذا السبب يسمى باللغة
الأرمنية Dziranapogh أي البوق المشمشي و باللاتيني Armeniaca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;العديد من الخبراء حاولوا صناعة الدودوك من خشب الإجاص (الكمثرى) و من
الخوخ(البرقوق) و من التفاح ، لكن في أيامنا هذه لا يعزف الموسيقيون إلا
على آلة الدودوك المصنوعة من خشب المشمش ، و يكون طوله ما بين 28-33 سم أو
40 سم.و لأجل العزف يوجد في القسم الخارجي العلوي 7 أو 8 ثقوب(فتحات) أي
ممرات موسيقية و و في الجهة المقابلة و لإصبع الإبهام يوجد فتحة أو فتحتين
، و اللسان المزدوج يصنع من القصب على طول 9-14 سم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*في عام 2005 اعترفت اليونيسكو بأن عزف الدودوك الأرمني هو رائعة
Masterpiece للتراث (الإرث) العالمي و الثقافة الغير المادية .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*عالمياً:أصبحت هذه الآلة من أكثر الآلات الشرقية المفضلة عند الموسيقيين
الغرب المشهورين ، و استعمل الدودوك أيضاً في الهولي وود في حوالي 60 فيلم
نذكر منهم: التايتانيك و الغلادياتور الشهيرين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*تعد أرمينيا موطناً للعديد من عازفي الدودوك الموهوبين ، و من العازفين
الممتازين:جيفان كاسباريان_ مكرديج مالخاسيان_سيركي كارابيديان. و من
العازفين الآخرين نذكر:ماركار ماركاريان _ليفون مادويان_فاجي هوفسيبيان.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*من الأغاني الأرمنية المليئة بالروح و التي تعتبر الدودوك شي أساسي
فيها:Dle YamanوSiretsi Yars TaranوKani Vour Jan Im&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*فيلم”الدودوك” متواجد بأربع لغات أرمني و روسي و انكليزي و فرنسي ، و
الذي يحكي فيه المايسترو جيفان كاسباريان عن الدودوك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يقول آرام خاتشادوريان:”الدودوك هي ليست مجرد عزف و موسيقى بل هي روح و
إحساس، و الدودوك هي إحدى السيمفونيات الإنسانية المعنوية و العاطفية
مجتمعة،يأتي من التقلبات المزاجية صعوداً و هبوطاً” .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;موقع آزاد هاي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إعداد وترجمة: كارين نباتيان&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="art" />
			
			

			<published>2015-10-26T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%8A%D8%B9%D8%B2-%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%83/</id>
			<title>هل الله يعز دين أبائك . ويتركك متخبط ؟؟</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%8A%D8%B9%D8%B2-%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%83/" rel="alternate" type="text/html" title="هل الله يعز دين أبائك . ويتركك متخبط ؟؟" />
			<updated>2015-10-25T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الرحمن شرف</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>الدين يجمد الحياة . ويكبل روح الأنسان وعقله وذهنه ويجعله تابع لغيره ومتخبط في وجوده الأجتماعي وأنتمائه وفاعليته لمجتمعه . لأن الدين يعلم عن مفهوم الله من ناحية جزئية روحية . وينسى العقل والكون اللذان خلقهما الله, ولهما أهمية وقيمة في وجود الأنسان عند الله . وعندما يركز رجال الدين على</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%8A%D8%B9%D8%B2-%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%83/">&lt;p&gt;الدين يجمد الحياة . ويكبل روح الأنسان وعقله وذهنه ويجعله تابع لغيره
ومتخبط في وجوده الأجتماعي وأنتمائه وفاعليته لمجتمعه . لأن الدين يعلم عن
مفهوم الله من ناحية جزئية روحية . وينسى العقل والكون اللذان خلقهما الله,
ولهما أهمية وقيمة في وجود الأنسان عند الله . وعندما يركز رجال الدين على
النصوص القديمة من ناحية جزئية فهم يشوهوا نفس وذهن الأنسان؟ بهذه التعاليم
الموروثة والذي يكون يعلمها ويحملها شخص لا يمكننا أن نعطي له الثقة
الكاملة في فهم الله والوجود والكثير من الأحيان يبعدنا عن فهم ذواتنا .
بالأخص حينما الله يكرمنا بالحرية والعقل لفهمه ولفهم أنفسنا وهذا الوجود؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقد سقطت الأديان في واقع البشرية والحياة كما سقطت حواء أمام وجه الله .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ودخل الأنسان في تخبط وصراع بالمنظومة الدينية وإستغلالها بالكثير من
الأحيان في تدمير المجتمعات والصراعات في الحروب. وتأييد رؤساء مستبدين
ظالمين أتجاه شعوبهم . وتحقيق مصالح قادة سياسيين ودينيين في توجهها لأيجاد
مكانة لهم وقيمة وشأن. بأخذ الدين راية و وسيلة تستغل عقلية الناس وأرواحهم
للتبعية وتحقيق النفوذ والسلطة بأسم المقدس والدين .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالتكفير والرفض للأخر وأقصائه في عقلية الأديان ومؤيديها وواقع الشرق بهذا
الشأن “حدث ولا حرج “ في هذه الأيام والظروف التي تحل بنا ويسودها الظلام
والسبات الروحي والفكري ؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فداعش والكثير من الجماعات الإسلامية المنقسمة على بعضها تبني توجهها
وعقيدتها على النصوص الإسلامية وإقامة “دولة الخلافة” . وهناك أنقسام بين
المسلمين سواء كان بالمقاتله في صفوفها والإنضمام لها . أو تأييدها بالمذهب
والنهج والفكر أو معارضتها .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولا شك بأن داعش تبني عقيدتها على النصوص المقدسة والأحاديث الشريفة . وكون
الإسلام يمزج بين الدين والسياسة في الكتاب والسنة . فهذا يجعل المسلمين
بتخبط وعبء كبير بفهم فكر وعقيدة الحركات الأسلامية . وسيبقى عبء كبير على
المسلمين مازال أنهم ينظرون إلى النصوص بأنها مقدسة ومنزلة من السماء ولا
غبار وحرج عليها ؟؟ وستواجه تيارات وأصوات الأصلاح صعوبة في التغيير وإصلاح
العقيدة مازال يملكون هذه النظرة . وستبقى كلها دونما أي جدوى في أي تغيير
فعلي وحقيقي في الحاضر والمستقبل وبناء أجيال فاعلة وحقيقية .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأيضا الكنيسة الأرثوذوكسية التي تؤيد القوات الروسية الجوية بدخولها للحرب
في سوريا . بأخذ المقدس راية وذريعة للدفاع عن الاقليات المسيحية في مواجهة
الأرهاب والتطرف والوقوف إلى جانب النظام ومصالحها ودخولها في سياسة الدولة
الخارجية . فهذا النهج في الدين يأتي لتحليل راديكالي في الدين والنص
الديني والتخبط و وجود الأنقسام بين مؤيدين ومعارضين. للقائمين على هذا
القرار وأعادة الفهم لأنتمائهم الديني والطائفي في ظل هذا القرار الذي
أصدره بطريرك موسكو وهو أعلى رتبة في الكنيسة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واليهود يتصارعون مع الفلسطينيين ومعظم العالم لبناء الهيكل ويتوجهون
بنهجهم إلى الكثير من النصوص الدينية ووعود الأباء لهم وقرائتهم للنص
بطريقة سياسية لتحقيق هذا الشأن الموروث بعقيدتهم وحياتهم .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واقع الشرق لا يخلو أيضا من الأصوات والحركات المعتدلة التي تلبس صبغة
دينية في توجهها وتريد أن تلغي الأخر ولو كان فكريا . في حال أمكننا بأن
نطلق عليها معتدلة في الظاهر ولا نعرف ماهو المضمون النفسي والفكري للتوجه
في المستقبل في تشكيل وقيام هذه الحركات والأصوات. لتحقيقق وعود الأباء
وماورثوه من نصوض دينية تبني هذه الحركات نهجها في الواقع عليها بمعظم
حالاتها ؟؟ وأيضا حدوث تخبط بين مفهوم الأنتماء للدين والأنتماء للوطن
فالحدود بين الدين والمواطنة والحقوق المدنية هي متخبطة ومنقسمة على بعضها
البعض في نهج الأديان ونظرتها للعلمانية و عدم الألتقاء معها في النهج
والممارسة لبناء الوطن وتحقيق الحريات والحقوق والعدالة الأجتماعية .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فهل المشكلة تكمن في دين الأباء والأجداد بهذه الوضعية القائمة التي
ذكرتها؟ . أم في القائمين على الدين ؟ أم المشكلة في جوهر الدين وتفسيره
وعدم فهم جوهر الله ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهل هناك فرق بين جوهر الدين وجوهر الله . ؟؟ بكل تاكيد نعم ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مازالت المشكلة لدينا تكمن في عدم فهم جوهر الله والتجاوب مع جوهر الله
وبالأخص في الاسلام, واليهودية ,والمسيحية التقليدية, التي أبتعدت عن
الأصلاح المسيحي في طرحها وتعليمها في ذهن العامة عن الله .؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أن تفكير أي جماعة وتعليمها للأفراد الذين ينتموا لهذه الجماعة بأن الله
يحتكر لها وحدها بمرجعية النصوص والأباء والقائمين على الدين . سوف يبعد
الفرد بقدراته الروحية والفكرية والنفسية على أن الله يتعامل معه شخصيا ,
أن يفهمه بحريته وروحه وعقله. بعيدا عن تأثر بتراث الأباء ؟ و إلاسيبقى
بمفهوم أن الله موجود فقط ضمن النصوص وهو حكر عليه وعلى جماعته فقط ؟
ويبتعد بالوصول إلى النعمة والسلام والمصالحه مع الله . فلهذا أؤمن بأن
الله موجود في كل مكان ولا حدود له وهو الكل في الكل ولا حدود لمحبته لكل
أنسان يطلب وجهه وجوهره .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقد جاء جوهر الله وكلمته المتجسده كأعلان خاص عن الله . بإبنه يسوع المسيح
المخلص ليصالحنا مع الله الأب . ويكون هو ناموس أرواحنا وشريعتنا بالعهد
الجديد وماجاء به الإصلاح المسيحي بأن الخلاص بالنعمة وليس بالأعمال .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(لانكم بالنعمة مخلصون . بالايمان وذلك ليس منكم هو عطية الله . ليس من
أعمال كي لا يفتخر أحد . لأننا نحن عمله مخلوقين في المسيح لأعمال صالحة قد
سبق الله فأعدها لنسللك فيها )افسس 1-8&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأيضا لينير من أرواحنا وأفكارنا في فهم الله وفهم وجودنا وأنتمائنا
لأوطاننا وقيمتنا كبشر في منظور الله وأعلاء من شأن الحياة والوجود بقيم
ومبادىء يسوع التي تختزل في وصيتين أحبب الرب إلهك من كل قلبك وقريبك كما
نفسك .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(فقد جئت ليكون لكم حياة وحياة افضل)أنجيل يوحنا10-10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهنا المعضلة تكمن بين فهم جوهر الله وجوهر الدين . فلا يمكنني أن أفهم
جوهر الدين إذا لم أفهم جوهر الله وينسكب بكياني روح الله . وجوهر الله هو
يسوع وروحه التي تركها لنا هي التي تساعدنا على فهم الله وفهم أنفسنا
ووجودنا . وبهذا الجوهر هل الله يريد أن يؤسس دين أم يريد أن يصالحنا به
بأعلانه عن نفسه الخاص” بألوهية وأنسانية” المسيح و بالتوبة والخلاص .
وتأسيس إنسان بروح وفكر سليم تحيا مع خالقها ورفع قيمة الوجود وتمجيد أسمه.
.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومادمنا نتحدث عن جوهر الله والنعمة والخلاص بالمسيح فهذا يشمل البشرية
كلها وتعامل الله مع كل شخص لا يحدها دين أو عرق ولون وحدود جغرافية وأي
مستويات طبقية أرضية. فبهذا لا يمكنني أن أنظر لعلاقة الأنسان بخالقه هي
علاقة أنسان بدين ورئيس دين. بل هي علاقة حية للكيان البشري الفردي مع روح
الله وجوهره بعهد النعمة .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقد قال المخلص بأعلانه عن نفسه .( من أمن بي ولو مات فسيحيا) أنجيل يوحنا
25-11&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;( تعالوا ألي ياجميع المتعبين وثقيلي الأحمال وأنا أريحكم) . أنجيل متى
28-10 .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالدين يزرع تعليم في الناس بأن يكون الفرد صاحب تبعية للأباء والسياسين أو
أشخاص عاديين قائمين على الدين فمثلا,: كأتباع الكثير من الشيعة لولاية
الفقيه ولأشخاص هم مثلنا يحملون خطيئة ,, ولو كان به بعض الجوانب إيجابية
ولكن جوهر الله هو مضمون كيان الأنسان التي, تيقظه وترشده وتعينه في ضعفاته
وسقطاته ,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولكن المسيح الذي هو جوهر الله وبلا خطية :”بألوهيته وأنسانيته” وبدون دنس
يستحق بأن نطلق عليه بأنه ذو قداسة مطلقة وهذا جاء بالكثير من الأماكن التي
تتحدث عن المسيح وتجسده وصلبه وقيامته . وأما النصوص لا يمكننا بأن نتعامل
معها كما قداسة المسيح وألوهيته لأن النصوص هي تعبير بشري لبيئة معينة
ومشكلة قائمة في تللك اللحظة . وبهذا المسيح يعطينا أنتماء وجودي لأنفسنا
بأن نبنيها ليتجلى نور الله فينا ويقودنا من تخبط من فكرة الجماعة إلى
الأستقلالية الفردية بفهم الذات ووعيها بنعمته وقيم ومبادىء المسيح التي
تتجلى بنا بالروح والفكر .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;”” الحب لكل البشرية الخير بذل النفس لأجل الأخر المساواة الحرية العدالة”
“ . ويمنحنا أيضا أنتماء سماوي أبدي بالنعمة . “فأنتم بالنعمة مخلصون .”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فنحن مازلنا في المنطقة العربية نركز على الدين والطقوس الدينية ونحاولان
نفهم جوهر الدين والأنتماء للأخر الغير مقدس والتخبط بين الأنتماء للدين
والفاعلية في المجتمع . ونبتعد عن جوهر الله. فجوهر الله يسوع المسيح هو
شريعة أرواحنا وضمائرنا وأفكارنا الأرضية والسماوية بالنور الألهي الذي
يتجلى فينا باالشكل الأيجابي والأنفتاح على الأخر لبناء أوطاننا بأخلاق
وقيم جميلة تليق بالأنسانية جمعاء يضعها الله بقلوبنا وأفكارنا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتعامل الله لنا سيكون شخصيا ولا يتركنا متخبطين بمنظومة نظام ديني
وأجتماعي ورثناه فاسد ولا يفهمنا جوهر الله والوصول إليه, وفاعليته بنا وبه
وأحياء كياننا والذي سوف يشكلنا ونشكل ذواتنا وقدرتنا في الوجود لأجل
الأنسانية كلها وليس لطرف دونما أخر فالله ليس عبثي في خلق هذا الكون
وبنعمته وأعلان جوهره لن يكون عبثي في ترتيب حياتنا الروحية والأجتماعية
التي يتعامل بها مع كل شخص بعهد النعمة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولا شك بأن النعمة الألهية بيسوع المسيح تريد أن تبنينا وتبني أوطاننا
بالنور والمعرفة بهويتنا السماوية والأرضية التي تساعدنا في تحقيق دولة
المواطنة والحقوق والحريات والعدالة بهذا الأيمان الذي ينتج فينا السلام.
والمعرفة وفهم الأخر والتفاعل مع العالم كله بمختلف ثقافاته لأن هناك روح
الله مازالت تعمل في البشرية جمعاء بأختلافتها وتعديدتها ومن هنا يأتي قول
المخلص .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;( ستنحني كل ويعترف كل لسان بان يسوع المسيح هو رب ومخلص لمجد الله الاب)
رسالة لأهل فيلبي 2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهنا تأتي المواطنة الجوهرية وفهم جوهر الله بين السماوي والأنتماء للأرضي
في ناموس المسيح الروحي والمعرفي الذي أصبح هيكل أجسادنا و فاعلية المؤمنين
والتابعين له بأوطانهم., والدين وتعاليم الدين ستبقى تشوه الأنسان وتهدم
الأوطان مالم نفهم جوهر الله ونتفاعل معه؟ ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/a-sharaf-2.jpg&quot; alt=&quot;a-sharaf-2&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-10-25T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
</feed>