<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/atom.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/atom.css" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<id>http://nabd-sharqi.com/</id>
	<title>نبض شرقي</title>
	<updated>2015-10-31T21:12:49+01:00</updated>

	<subtitle>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </subtitle>

	
		
		<author>
			
				<name>Karam</name>
			
			
			
		</author>
	

	<link href="http://nabd-sharqi.com/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link href="http://nabd-sharqi.com/" rel="alternate" type="text/html" />

	<generator uri="http://jekyllrb.com" version="2.5.3">Jekyll</generator>

	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1/</id>
			<title>داعش تعلن مسؤوليتها عن إسقاط طائرة الركاب الروسية</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1/" rel="alternate" type="text/html" title="داعش تعلن مسؤوليتها عن إسقاط طائرة الركاب الروسية" />
			<updated>2015-10-31T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>إلى ذلك قالت مصادر طبية وأمنية مصرية،إن جميع من كانوا على متن الطائرة الروسية، وعددهم 224 شخصاً بين ركاب وأفراد الطاقم، قتلوا في حادث تحطم الطائرة في شبه جزيرة سيناء.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1/">&lt;p&gt;أعلنت “ولاية سيناء” التابعة لتنظيم الدولة الإسلامية “داعش” مسؤوليتها عن
إسقاط طائرة الركاب الروسية قرب مدينة العريش المصرية في شمال سيناء وذلك
بعد قليل من إقلاعها من مطار شرم الشيخ وعلى متنها نحو 224 راكبا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأفادت وكالة أعماق المقربة من تنظيم “الدولة الإسلامية” بأن مقاتلي
التنظيم تمكنوا صباح السبت 31 أكتوبر/ تشرين الأول 2015 من إسقاط طائرة
ركاب روسية من طراز (A321) وذلك إثر استهدافها في أجواء سيناء المصرية بعد
إقلاعها من شرم الشيخ متجهة نحو روسيا بأقل من نصف ساعة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مصدر بحسب وكالة أعماق قال “إن هذه العملية تأتي رداً على غارات الطائرات
الروسية التي تسببت بمقتل مئات المسلمين على الأراضي السورية غالبيتهم من
النساء والأطفال”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من جانبه قال وزير النقل الروسي ماكسيم سوكولوف إن الادعاء بأن إرهابيين هم
سبب تحطم الطائرة الروسية “لا يمكن اعتباره دقيقا.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقال لوكالة انترفاكس الروسية للأنباء “الآن تنتشر في عدد من وسائل الإعلام
معلومات بأن الطائرة الروسية، يفترض أن إرهابيين اسقطوها بصاروخ مضاد
للطائرات، لا يمكن اعتبار هذه المعلومات دقيقة.”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;الجميع قتلوا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;إلى ذلك قالت مصادر طبية وأمنية مصرية،إن جميع من كانوا على متن الطائرة
الروسية، وعددهم 224 شخصاً بين ركاب وأفراد الطاقم، قتلوا في حادث تحطم
الطائرة في شبه جزيرة سيناء.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفيما يعكس تضارباً حول عدد الركاب على متن الطائرة أفاد بيان أصدره مجلس
الوزراء المصري بأن الطائرة كانت تقل 214 روسياً و3 أوكرانيين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف البيان أن من بين إجمالي 217 راكباً كانت هناك 138 امرأة، و62 رجلاً،
و17 طفلاً.
&lt;img src=&quot;/images/sina-2.jpg&quot; alt=&quot;sina&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;الأخطاء البشرية مستبعدة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وكالتا أنباء روسيتان أشارتا الى أن شركة كوجاليمافيا الروسية للطيران
المالكة للطائرة المنكوبة قالت إنها لا ترى سبباً يدعو للاعتقاد بحدوث خطأ
بشري في الحادث.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ونقلت وكالتا “نوفوستي” و”إنترفاكس” عن المتحدثة باسم الشركة قولها إن
الطيار لديه خبرة تصل إلى 12 ألف ساعة طيران، وإن الطائرة خضعت لكل إجراءات
الصيانة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأفادت وكالة انترفاكس الروسية للأنباء أن هيئة روسترانسنادزور الروسية
للنقل ستجري تحقيقاً في مدى التزام شركة كوجاليمافيا الروسية للطيران
بقواعد سلامة الطيران.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ونقلت انترفاكس عن الهيئة قولها إنها وجهت مخالفات في آخر تفتيش روتيني
لإجراءات سلامة الرحلات في الشركة خلال مارس/ آذار 2014 لكنها أوضحت أن
كوجاليمافيا أصلحت المخالفات قبل حلول الموعد النهائي الذي حددته الهيئة.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;العثور على الصندوق الأسود&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;أعلنت رئاسة الوزراء المصرية العثور على الصندوق الأسود للطائرة الروسية
المنكوبة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بيان رئاسة الوزراء أشار إلى انتشال الصندوق الأسود من ذيل الطائرة، وأضاف
“جاري نقل الصندوق لتحليل البيانات الخاصة بالحادث بواسطة خبراء الطيران
المدني (المصريين) والخبراء الدوليين الروس وخبراء الشركة المصنعة للطائرة،
وذلك وفقا للاتفاقيات الدولية المتعارف عليها”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و قال رئيس الوزراء المصري شريف إسماعيل “من المستحيل تحديد سبب تحطم
الطائرة الروسية قبل فحص الصندوق الأسود” لكنه أضاف أنه لا توجد أنشطة “غير
عادية” يعتقد أنها وراء الحادث.&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-10-31T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D9%86%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9/</id>
			<title>أما أنا نصف الحقيقة!</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D9%86%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9/" rel="alternate" type="text/html" title="أما أنا نصف الحقيقة!" />
			<updated>2015-10-31T00:00:00+01:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الرحمن شرف</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>أما أنا فقد أصبحت كأغنية الريح ألتف حول الأفلاك ألامس النجوم والحجارة. أزحف بغسقٍ ناري وقلبي وكياني وجهاد نفسي وأنتفض بألمي بنصفي الباقي والنصف الآخر المهجور. أريد ما في هذه الحياة وما بعدها، وحكمتها وأزهارها وما في قممها العالية.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D9%86%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9/">&lt;p&gt;أما أنا فقد أصبحت كأغنية الريح ألتف حول الأفلاك ألامس النجوم والحجارة.
أزحف بغسقٍ ناري وقلبي وكياني وجهاد نفسي وأنتفض بألمي بنصفي الباقي والنصف
الآخر المهجور. أريد ما في هذه الحياة وما بعدها، وحكمتها وأزهارها وما في
قممها العالية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ألملم التاريخ فأرى نصف القمر في الليل ونصف الشمس في النهار، وأتأمل في
الكلام والزمان وأحمل غمامة تحمل نسمة بيضاء لا يفهمها أحد سوى الصدى وأفق
المدى.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سوى أنها تبحث عن نصف الحقيقة لتلامسها لكيلا أبقى في وحدتي وحيداً تائها
بين الرياح والفللك وبين حريتي وخيالي بل أنها تريد أن تبقى فيها بالخلود
فهي نصفها بي ونصفها الآخر غادرني وتركتني أعزف بأعماقي بإنشاء الكلمات
وخطا الزمن وأناشيد النفس.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فنصف الحياة بياض والنصف الآخر سواد، بحاضري ونصفي، وما بعدهما مرآة
النفس.\
نسير هنا إما بالوفاء والحنين والسدى أو بالاستسلام والانكسار وإما إلى أن
نجد أنفسنا بالحاضر والغد باالحلم والأشياء وإما إلى ملىء الغياب ومحتويات
الذات وصفاتها بالحقيقة والحلم الكامل بالواقع والخيال.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ذكرياتي ومكاني ومدينيتي وخيالي تلامس الكون وتسير على الدروب بخطايا وتنشر
أغنية وتكتب وتتكلم باالحيرة والاستعداد للحياة والنفي بهذا الشوق والجسد
وهذا الأنين والحنين بالمعنى والشكل والمضمون لشوق امرأة أشرقت بقلبي
وصقلتني برائحتها وغادرتني بنصفها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فهل لي بهذا أن أدرك كل الأشياء التي كانت وستكون بكياني وهل لي أن أشعر
بالوحي بمحدوديته وجزئيته بعرفه وتنبوئه بمنزلته والتشابه بالمفردات
الغامضة بكل الأنا بنصفي وكل الذي حولي بمعالم اليسر والعسر وبدقائق الأثير
وخفة الظل بالحقيقة التي أبحث عنها وأعيشها بخطوة زاحفة تتألق بالسماء
والأرض ومابينها بالصبر كصعود الجبال ودخان النار وسحاب الريح وانتظار
الموت والأبدية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فأبتعد عن نفسي وأقترب مرات أولى وثانية وثالثة خطوة خطوة؛ لأرى الشمس
والقمر بنصفهما، وأقول لهما مايدور بداخلي وبما يجول حولي بهمس شفتيَّ
وتحليق جناحي في الهواء وأنا أقتبس من سمفونية بمعاني العشق وسحرها وأريد
الحياة بأن تكون بداية وبها خمرا وبها حقيقة ليس بنصفها بل بكيانها
ومضمونها لكي أحيا واليوم والأمس بها واحدا كما أنا وهي واحد بالروح.
والهواء بها يغني ويرقص والأرض لا تكفي لي وهي تحل عليها مملكتي وعشقي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فما أنا! أنا سائر بالمحنة سائر بالليل باحثا عن كل شيء وثائرا بروحي
ومجنون بقكرتي غارق بهذا الكون بنصفي وأزلي وأجلي وقافلتي بالحياة
والأشواق.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فما أنا سوى أغنية تغني لكل مَن يولدون وسيكبرون ويحلمون بالفضاء والحياة!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما أنا! أنا شجرة بأعماق الأرض مغروسة وتعانق السماء الأزرق بثمار الآلهة
وبأغصان شائكة تحمل بأوراقها الحكمة والوداعة الجنون والثورة الموت
والحياة، يمشي تحت ظلها العشاق والمنسيون بالحنين والمنكسرون بالحب.
وترويها مياه السماء ولا يغيرها ويجمدها برد الشتاء ورياح الخريف بل تتكاثف
حولها الورود البيضاء والسوداء تحدث بعضها بصفاء الحياة وزهدها حينما تحيا
بنصف الحياة بمعالم المكان والزمان.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما أنا! أنا سأكون الكون والحياة والحب وأملا الكوكب وأعبر جزر وأبحث عن
حقيقتي بظلال حريتي وفكري وروحي وخيالي وعشقي بأغنية تحملني إلى مملكة
العشق والمجد بحضن أمرأة أكون كملوك البداية ووليس لي نهاية فكنت أعرفها
وغادرت بجسدها وبقية روحها بروحي تتحد بلهبي.\
أما أنا! أنا أخطو بها بشظايا الزمان؛ لأعيد الحياة لي مرة ثانية باحثا
عنها في كل الأشياء مارَّاً بالأزمان؛ لأبصرَ وأعانقَ كيانها ووجها ولا
أكون نصف الحقيقة بل الحقيقة كلها بكل الحياة ومابعدها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد الرحمن شرف&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/a-sharaf-2.jpg&quot; alt=&quot;sharaf&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-10-31T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/it/old-facebook/</id>
			<title>9 محطات زمنية لا تنسى في تاريخ فيسبوك</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/it/old-facebook/" rel="alternate" type="text/html" title="9 محطات زمنية لا تنسى في تاريخ فيسبوك" />
			<updated>2015-10-31T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>منذ انطلاق شبكة التواصل الاجتماعي فيسبوك في العام 2004، وهو يسعى إلى تطوير الخدمات التي يقدمها لجمهوره المنتشر في أنحاء العالم، فنجح بتحقيق ذلك بنسبة كبيرة ليصبح اليوم ثاني أكثر المواقع تصفحاً على مستوى العالم وفقاً لتصنيف Alexa.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/it/old-facebook/">&lt;p&gt;منذ انطلاق شبكة التواصل الاجتماعي فيسبوك في العام 2004، وهو يسعى إلى
تطوير الخدمات التي يقدمها لجمهوره المنتشر في أنحاء العالم، فنجح بتحقيق
ذلك بنسبة كبيرة ليصبح اليوم ثاني أكثر المواقع تصفحاً على مستوى العالم
وفقاً لتصنيف Alexa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبالنظر إلى مسيرة فيسبوك على مدى 11 عاماً، نلاحظ أن الموقع مرّ بالعديد
من التحولات الكبيرة، سواءً في تغيير الواجهة أو في إضافة الخصائص، أو حتى
في تعامله مع منافسيه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فما هي أهم تلك التحولات؟ وكيف وصل فيسبوك صورته الحالية؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/old-fb-2.jpg&quot; alt=&quot;old facebook&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;2004 الانطلاقة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;في 4 فبراير/شباط 2004، انطلق الموقع من جامعة هارفارد تحت اسم
Thefacebook.com، حيث كان لا يُسمح سوى لطلاب الجامعة بالاشتراك فيه، لكنه
لم يلبث هناك طويلاً، حيث انتقل في يونيو/حزيران من نفس العام إلى مركزه
الرئيسي بمدينة بالو التو - إحدى مدن مقاطعة سانتا كلارا بولاية كاليفورنيا
الأميركية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي نفس العام تم إضافة خاصية إنشاء المجموعات، وكذلك إمكانية الكتابة على
الحائط الخاص بالحساب الشخصي أو حسابات الأصدقاء، وفي نهاية 2004 وصل عدد
مستخدمي فيسبوك إلى مليون مستخدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يذكر أن سر وجود اللون الأزرق الثابت في تصميم الموقع منذ انطلاقه وحتى
اليوم هو أن مارك زوكربيرغ مصاب بعمى الألوان، ما يجعل الأزرق أكثر الألوان
وضوحاً بالنسبة إليه.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;2005 تعديل الاسم وزيادة الانتشار&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;في شهر أغسطس/آب 2005 أزيلت كلمة “The” من اسم الموقع بعد شراء النطاق
الجديد facebook.com وكلف ذلك إدارة الموقع 200 ألف دولار. وأضيفت شريحة
جديدة من الجمهور إلى الموقع بعد إصدار نسخة المدارس الثانوية في العام
2005، حتى وصل بنهاية العام 2005 إلى 5.5 مليون مستخدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن أهم التغيرات التي طرأت على الموقع إضافة تطبيق الصور، وبذلك أصبح
فيسبوك منافساً للمواقع الأخرى كفوتوباكيت وفليكر.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;2006 العام الأكثر أهمية&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;في هذه السنة فتح الموقع أبوابه أمام جميع الأفراد البالغين من العمر 13
عاماً فأكثر، وكانت تلك الخطوة بمثابة تأشيرة دخول فيسبوك إلى كل دول
العالم، وأثر ذلك بوضوح في عدد المستخدمين حيث وصل بنهاية العام 2006 إلى
12 مليون مستخدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعدها أضاف فيسبوك العديد من الخصائص الجديدة أبرزها “التغذية الإخبارية”
أو News Feed، والتي تُظهر مجموعة من البيانات في ملفات الأصدقاء، وكذلك
الأحداث المرتقبة مثل أعياد الميلاد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولم تتوقف عملية التطوير في نفس العام عند هذا الحد، إذ تم إضافة خاصية
Facebook Notes، والتي تسمح للمستخدم بالتدوين وفي نفس الوقت إضافة علامات
أو صور، وشجعت تلك الخاصية الكثير من المشتركين أن يأتوا بمدوناتهم من
مواقع أخرى.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;عام 2007: البحث عن المال&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;توصل فيسبوك إلى خاصية الهدايا، والتي تتيح للمستخدمين إرسال هدايا
افتراضية إلى أصدقائهم بدولار واحد. لكن ذلك لم يكن كافياً، إذ أعلنت شركة
مايكروسوفت Microsoft في أكتوبر 2007 أنها اشترت 1.6% من فيسبوك بـ 240
مليون دولار مقابل حقوق وضع الإعلانات الدولية على الموقع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما بالنسبة لتطوير الصفحات الشخصية للمستخدمين، فقد تم إضافة خاصية كتابة
الحالة والتي تتيح للمستخدمين أن يبلغوا أصدقاءهم بأماكنهم أو ما يقومون
به.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;2008 نقطة نظام&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;فكرت إدارة فيسبوك منذ بداية هذا العام أن تجعل استخدام موقعها أكثر سهولة،
فطرحت في البداية نسخة تجريبية قامت فيها بعملية إعادة تصميم مبتكرة
لواجهات الاستخدام، وفصلت الملفات الشخصية إلى أجزاء ذات علامات تبويب، ثم
انطلقت رسمياً في سبتمبر/أيلول 2008.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن أجل زيادة التواصل بين الأصدقاء على الموقع تم إصدار تطبيق Facebook
Chat والخاص بالرسائل الفورية.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;2009 المزيد من المميزات&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;في هذا العام تفوق فيسبوك في تقديم مجموعة من الخصائص كان أولها إمكانية
تعديل روابط صفحاتهم ليكون اسمهم ملحقاً بعد عنوان الموقع مباشرة، وتمت
إضافة أيقونة “أعجبني”، وأيضاً أصبح متاحاً لمن لديه حساب على تويتر أن
يقوم بربط حسابه بـ فيسبوك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولم يعد الدخول إلى الموقع مقتصراً على أجهزة الكمبيوتر حيث انتقل إلى
الهواتف المحمولة.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;2011 التايم لاين تحت التجربة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;في مؤتمر F8 الذي انعقد في سان فرانسيسكو، أعلن زوكربيرغ تعديلات جذرية
متوقعة في محتوى وشكل فيسبوك من خلال إضافة خاصية جديدة أطلق عليها اسم
Timeline Profile، وتعتمد على الترتيب الزمني بوضع اللحظات التي مرّ بها
الشخص في حياته موثقة بصور وفيديوهات وحالات منذ تسجيله في الشبكة.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-7&quot;&gt;2012 إطلاق تايم لاين وشراء انستغرام&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;كما ظهر تطبيق الصور الأكثر انتشاراً انستغرام بعدما اشترته فيسبوك بمليار
دولار. وفي نهاية سنة، 2012 أصبح عدد المستخدمين مليار.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-8&quot;&gt;2013 الهاشتاغ لمنافسة تويتر&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;أُتيحت في 2013 خاصية جديدة أطلق عليها اسم “غراف سيرش”، التي راهن عليها
مارك زوكربيرغ آنذاك في تغيير وجهة نظر مستخدمي فيسبوك، حول أن يصبح الموقع
مكاناً للاكتشاف والبحث، إذ تتيح هذه الخاصية البحث عن الأصدقاء والأماكن
والصفحات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما أصبح بالإمكان وضع هاشتاغ، ليقترب بذلك فيسبوك من المميزات التي كان
ينفرد بها تويتر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هافينغتون بوست عربي&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="it" />
			
			

			<published>2015-10-31T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%81%D9%84/</id>
			<title>ولادةُ عائدٍ من الأسفل</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%81%D9%84/" rel="alternate" type="text/html" title="ولادةُ عائدٍ من الأسفل" />
			<updated>2015-10-29T00:00:00+01:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>وسام فرنجية</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>هذي آخرُ الألفية ْ خذي عني قمةَ نخلِكِ ورمادي دعيني أغنّي لحني الأخيرَ وأنتهي لا تكرريني حيّا أنقذيني من النارِ فيكِ ومن عيونِك الترابيّة ْ يا كُنهَ مجهولٍ</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%81%D9%84/">&lt;p&gt;هذي آخرُ الألفية ْ\
خذي عني قمةَ نخلِكِ\
ورمادي\
دعيني أغنّي لحني الأخيرَ وأنتهي\
لا تكرريني حيّا\
أنقذيني من النارِ فيكِ\
ومن عيونِك الترابيّة ْ\
يا كُنهَ مجهولٍ !\
توقفي عن النظرْ\
أكادُ أنقضُّ، توقفي\
جوعي تضخَّمَ\
لا تخرجي النائمَ من كهفِه السقيمْ\
لا تعودي بالقميصِ إليَّ\
لا تشعلي الشررْ\
فتُحرقينْ\
لا تشعلي الشررْ\
أنا آلهةٌ منسيَّة ْ\
وخريفٌ قديمٌ قديمْ\
وأنا منذُ تعفنِ الياسمينْ\
في دمي\
أوسخُ الهواءَ وأمنعُ الربيعَ\
وأعقرُ الشجرْ\
لا تعيدي الشعرَ لأريكتي\
دعيه في بلادتِه نائماً\
لا ترجعي السهرْ\
فأسكرُ، ويسكرُ فيَّ السكرْ\
هشةٌ أنت كورقةٍ بيضاء\
وأنا قصيدة ْ\
وفي كل ِّ كلمةٍ فيَّ\
نارٌ عنيدة ْ\
وحجرْ.\
وأنا ! ما من أحدٍ سواي !\
لكـــنّي تركتُ قصرَ الأوليمب ورحتُ أحومُ في شوارع الشامْ\
أبيعُ العلكةَ والدخان ْ\
و في بيروت من وحدتي يبتاعني الضجرْ\
ما من أحدٍ سواي !\
فلا توقظي شراشفَ السريرِ المهمل\
ولا تميّعي تصلُّبَ الفخَّار\
لا تنفخي في الطينِ روحاً\
لا تضحكي الوترْ\
كيلا ألوِّنَ الريحَ، و أنهِّضَ الضبابَ\
وأعشِّقَ بالحياةِ وجهَ القمرْ\
كيلا أحدثَ غيمةً أخلِّق لها درباً طويلاً طويلا ً\
وسفرْ\
بدأتُ أعودْ !!\
أنا أنبعثُ من رمادِ الموت ِ\
أنا أسودْ\
لا، لا تتوقفي عن النظرْ\
لأغيّرَ مَجْرى الريح وأجعلَ الغيمةَ تسيرُ في الأسفلْ\
أطيلي النظرْ\
لأجعلَ الرجوعَ إلى الوراءِ أماماً، والصعودَ للأعلى نزولاً، والماضي بعدَ
المستقبلْ.\
أطيلي أطيلي النظرْ\
لأخلَّقَ في الماء شهوةَ العطشِ، وأمنحَ حبلَ المشنقةِ حياةً، فيُشنقُ
مشنوقٌ ولا يُقتلْ.\
كأني أحبُّــكِ! أطيلي النظرْ\
لأروَّضَ حاملَ السيفِ على وصلِ العنق لا قطعِه، وأجمعَ زُجاجَ الدمِ،
وأعوِّدَ الذئبَ على العشبِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأصعَّبَ الأسهلْ.\
لا بدَّ أني أحبُّــكِ، حدِّقي، أطيلي النظرْ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لأغني الفقيرَ، وأفقرَ الغنيَّ، وأقلَّبَ موازينَ الفطرةِ، وأغيّــرَ ما
كُتبَ، وأفعلَ ما لم يُفعلْ.\
كثيراً كثيراً أحبُّــكِ أمعني، أطيلي النظرْ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لأجيزَ للنصِ القديمِ أنْ ينتحرَ، وأحضَّرَ أولادَ التاريخ، ولو بالحذاء
أعلِّمَ الديكتاتور كيف يفقه معنى الحق، وعلى القذيفةِ أفرض فلسفةَ الورد،
وأحرِّضَ الثمالةَ و الجنونَ على الأعقلْ.\
أنا عُدت حقاً عُدتْ\
فعلتُ كل ما قلتِ وقلتْ\
أنا أسودْ\
تعالي أخلِّقكِ\
تعالي معي يا قمرْ\
ثمةَ جزيرةٌ لا فيها نار ولا جنة ولا قدرْ\
أحميكِ وأبكيكِ وأنشدُكِ وأرسمُـكِ وأنقشُـكِ وأنحتُـكِ\
وأكتبُكِ تفَّاحة َ خُلدٍ ونبيذاً من دفءٍ ومن وترْ\
أعلنيها مثلي لا مبالاةً على القديمْ\
نعساً وتثاؤباً وخدرْ\
لأعيدَ لأبي حيواناتِه المنويـَّــةْ\
ولأمي دمَها\
ونعود إلى الأزلِ سويـَّــةْ\
تُــقبليني وأقبلكِ\
فتنجبيني وأنجبك ِ\
ويشتعلُ الشررْ\
\&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/wissam-f.jpg&quot; alt=&quot;wissam&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-10-29T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86/</id>
			<title>نجاح لافت للاتحاد العام للمغتربين السوريين</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86/" rel="alternate" type="text/html" title="نجاح لافت للاتحاد العام للمغتربين السوريين" />
			<updated>2015-10-27T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>إذا ما حاولنا أن نستعرض بعض الصور التي تقرؤها الذاكرة، فإنّها بالتأكيد كثيرة ولا يمكن الإحاطة بها، لأنه لايمكن بالإمكان أن تأخذ بها، وان تعثرت في إظهار هذه الصورة أو تلك</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86/">&lt;p&gt;تحدث السيد جورج سعيد مسؤول الثقافة والرياضة في الاتحاد العام للمغتربين
السوريين في السويد عن البطولة التي نظمها نادي فيمربي السويدي لـــ “نبض
شرقي “ قائلاً :(( بدعوة من نادي (فيمربي) السويدي تمت مشاركة الاتحاد
العام للمغتربيين السوريين في السويد ببطولة الشطرنج بثلاثة لاعبين يمثلون
الاتحاد وهم السيد جورج دوشي والسيد عبد الاحد دوشي والسيد دانيال مسعد حيث
شارك بالبطولة خمسة اندية وهي النادي المضيف نادي الجزيرة نورشوبينغ نادي
لينشوبينغ نادي الجزيرة سوديرتاليا والاتحاد العام للمغتربين السوريين في
السويد حيث شارك لاعبين من كل نادي تقريبا ،وقد احرز المركز الاول اللاعب
دانيال مسعد بعد فوزه على كل اللاعبين المشاركين ،واحرز المركز الثاني
اللاعب عبدالاحد دوشي والاثنين هم من الاتحاد ،وقد كانت المنافسة شديدة بين
اللاعبين وفي نهاية البطولة تم تقليد اللاعبين بالميداليات ،وشهادة دبلوم
من السيد حسين العبودي الاستاذ الدولي وبطل العراق السابق والمشرف على
البطولة مكلفا من قبل نادي فيمربي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/abroad-2.jpg&quot; alt=&quot;abroad&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كل الشكر لنادي فيمربي على دعوته لنا للاشتراك بالبطولة والشكر الجزيل
للذين مثلوا الاتحاد العام للمغتربيين السوريين في السويد ادارةً ولاعبين
والشكر الاكبر للاتحاد على دعمه المتواصل في كافة المجالات الرياضية
والفنية والثقافية والى بطولات قادمة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نبض شرقي - خاص&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-10-27T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/newspapers/naji-ali/</id>
			<title>مفاجأة ناجي العلي للانتفاضة الثالثة..</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/newspapers/naji-ali/" rel="alternate" type="text/html" title="مفاجأة ناجي العلي للانتفاضة الثالثة.." />
			<updated>2015-10-27T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>وكانت ملامح انتفاضة جديدة ضد الاحتلال الصهيوني قد اندلعت في فلسطين منذ بداية شهر أكتوبر الحالي بعد اقتحام القوات الصهيونية للمسجد الأقصى، في شكل مظاهرات واحتجاجات عمت كل مناطق الضفة الغربية والمناطق المحتلة .. وعبر عدد من المشاركين في الانتفاضة عن غضبهم من خلال عمليات طعن</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/newspapers/naji-ali/">&lt;p&gt;كشف خالد العلي نجل رسام الكاريكاتير الفلسطيني ناجي العلي مجموعة من رسوم
والده القديمة والتي اعتبرها استشرافا لـ “انتفاضة السكاكين” ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكانت ملامح انتفاضة جديدة ضد الاحتلال الصهيوني قد اندلعت في فلسطين منذ
بداية شهر أكتوبر الحالي بعد اقتحام القوات الصهيونية للمسجد الأقصى، في
شكل مظاهرات واحتجاجات عمت كل مناطق الضفة الغربية والمناطق المحتلة ..
وعبر عدد من المشاركين في الانتفاضة عن غضبهم من خلال عمليات طعن
لاسرائيليين ومستوطنين وجنود الاحتلال وخصوصا بعد سقوط عدد كبير من الشهداء
والمصابين الفلسطينين .. حيث تشير إحصائيات فلسطينية إن الفترة من 1 إلى 15
أكتوبر شهدت استشهاد 38 فلسطينيا وإصابة ما يقرب من 1500 آخرين اكثر من 600
منهم برصاص حي ومثلهم برصاص مطاطي بخلاف عمليات الحرق التي تعرض لها عدد من
الفلسطينين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/naji-2.jpg&quot; alt=&quot;naji&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتضمنت الرسوم التي نشرها خالد العلي 5 رسوم كاريكاتورية عن المقاومة
بالسكين فيما يظهر حنظلة التيمة الاساسية لناجي العلي والتي تحولت لرمز
للمقاومة الفلسطينية وتوقيع لناجي العلي .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحنظلة هو أشهر الشخصيات التي رسمها ناجي العلي في كاريكاتيراته، ويمثل
صبياً في العاشرة من عمره. أدار حنظلة ظهره للقارئ وعقد يديه خلف ظهره عام
1973م . أصبح حنظلة بمثابة توقيع ناجي العلي كما أصبح رمزاً للهوية
الفلسطينية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/naji-3.jpg&quot; alt=&quot;naji&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يقول ناجي العلي أن الصبي ذا العشرة أعوام يمثل سنه حين أجبر على ترك
فلسطين ولن يزيد عمره حتى يستطيع العودة إلى وطنه، إدارة الظهر وعقد اليدين
يرمزان لرفض الشخصية للحلول الخارجية، لبسه لملابس مرقعة وظهوره حافي
القدمين يرمزان لانتمائه للفقر. ظهر حنظلة فيما بعد بعض المرات رامياً
الحجارة (تجسيداً لأطفال الحجارة منذ الانتفاضة الأولى) وكاتباً على
الحائط. أصبح حنظلة إمضاءً لناجي العلي، كما ظل رمزاً للهوية الفلسطينية
والتحدي حتى بعد موت مؤلف الشخصية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/naji-4.jpg&quot; alt=&quot;naji&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن حنظلة يقول ناجي: «ولد حنظلة في العاشرة في عمره وسيظل دائما في
العاشرة من عمره، ففي تلك السن غادر فلسطين وحين يعود حنظلة إلى فلسطين
سيكون بعد في العاشرة ثم يبدأ في الكبر، فقوانين الطبيعة لا تنطبق عليه
لأنه استثناء، كما هو فقدان الوطن استثناء.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واما عن سبب تكتيف يديه فيقول ناجي العلي: كتفته بعد حرب أكتوبر 1973 لأن
المنطقة كانت تشهد عملية تطويع وتطبيع شاملة، وهنا كان تكتيف الطفل دلالة
على رفضه المشاركة في حلول التسوية الأمريكية في المنطقة، فهو ثائر وليس
مطبع. وعندما سُئل ناجي العلي عن موعد رؤية وجه حنظلة أجاب: عندما تصبح
الكرامة العربية غير مهددة، وعندما يسترد الإنسان العربي شعوره بحريته
وإنسانيته.».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/naji-5.jpg&quot; alt=&quot;naji&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;موقع البداية&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="newspapers" />
			
			

			<published>2015-10-27T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/newspapers/melkon-melkon/</id>
			<title>ملكون ملكون .. الفن والأدب للوطن</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/newspapers/melkon-melkon/" rel="alternate" type="text/html" title="ملكون ملكون .. الفن والأدب للوطن" />
			<updated>2015-10-27T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>بدأ رحلته في عالم الكتابة والصحافة منذ أن كان طالباً في المرحلة الثانوية، واحترف المهنة بعد إتقانها، وسطّرها ضمن مؤلفات عديدة بعد رحلة في بلاد الاغتراب ومارس الفن والمسرح والإعلام.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/newspapers/melkon-melkon/">&lt;p&gt;بدأ رحلته في عالم الكتابة والصحافة منذ أن كان طالباً في المرحلة
الثانوية، واحترف المهنة بعد إتقانها، وسطّرها ضمن مؤلفات عديدة بعد رحلة
في بلاد الاغتراب ومارس الفن والمسرح والإعلام.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدوّنة وطن “eSyria” بتاريخ 23 تشرين الأول 2015، تواصلت مع الكاتب “ملكون
ملكون” المقيم في دولة السويد ليدوّن رحلته الغنيّة بالإنجاز والإنتاج
الأدبي والإعلامي والفني، وهو المولود في مدينة “القامشلي” عام 1965، ومما
قاله في بداية حديثه: «كان هناك شغف بالكتابة والإعلام في سنواتي الأولى
وتحديداً عندما كنتُ طالباً في المرحلة الإعدادية وبدرجة أكبر في المرحلة
الثانوية، وفي تلك الفترة الزمنية كلّفتُ بمهمة مراسلة صحيفة “الرياضة”
الدمشقية الأسبوعية، التي كان مديراً لتحريرها الراحل “عدنان الناشف”
ومحررها العام “أيمن جادة”؛ وهما من أشهر رسل الإعلام الرياضي، ومع ذلك
أثبت موقعاً طيباً عندهم، وبعد هذه البداية المبكّرة عام 1981 في الشأن
الرياضي المحلي تخصصتُ في مجال الرياضة العالمية إثر اكتشافي فقر المكتبة
الرياضية العربية بالكتب التوثيقيّة الدقيقة المعلومات والموثوقة المصادر،
ولذلك توجّه عملي ولم يكن عمري يتجاوز عشرين عاماً أثناء ذلك؛ حيث كان
متزامناً مع دراستي لكلية الحقوق في جامعة “حلب”، وفي هذه المرحلة قمتُ
بتأليف كتاب توثيقي عن تاريخ الألعاب الأولمبية وتحديداً عام 1987، وهو
كتاب من القطع الكبير بـ450 صفحة، وانتشر الكتاب في الأردن أيضاً، فقبلها
بعام انتقلت إلى الأردن للعمل في صحيفة “صوت الشعب” اليومية كمسؤول عن قسم
الرياضة العالمية، وعملت في نفس المدة مُراسلاً لبرنامج المجلة الرياضية في
إذاعة الـ” BBC”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف عن سيرته: «عملتُ محرراً عاماً لمجلة “الاتحاد العربي” لكرة القدم
التي كانت تصدر في “عمان” حينها، واستمر العمل في “الأردن” حتى نهاية عام
1988، فقد كانت العودة إلى الوطن فتفرغت للكتابة والصحافة العربية بوجه خاص
كمجلة “الجيل السعودية” و”الصقر القطرية”، إضافة إلى ذلك خضتُ تجربة العمل
التلفزيوني في قناة “الجزيرة” الرياضية صيف 2007، وتوليت في السنوات
الأخيرة وأثناء وجودي في البلد رئاسة القسم العالمي بصحيفة “الاتحاد
السورية”، ومنذ عام 1999 أضفت إلى الكتابة الرياضية جانباً من الكتابة
الأدبية فصدرت عام 2002 مجموعتي القصصية الأولى “حارس الكآبة” ولاقت
المجموعة قبولاً واستحساناً من القرّاء والنّقاد؛ وهذا شجّعني وجعلني أستمر
بالكتابة الأدبية فكانت المجموعة القصصية الثانية “أبواب الحنين” التي صدرت
عام 2012، وفي صيف 2014 صدر لي في الأردن كتابي الرابع “سوناتا” وهو عبارة
عن نصوص نثرية، ثم جاءت رحلة الغربة والاغتراب نحو دولة السويد».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومحطة الاغتراب كانت ثريّة بالأنشطة والعمل، وقال عن ذلك: «بعد أشهر قليلة
من وجودي في “السويد” أسستُ مع مجموعة من الشبان السوريين مجموعة ثقافية
تهدف إلى تقديم الثقافة السورية بوجه حقيقي وحضاري، إضافة إلى احتضان
المواهب السورية ورعايتها وتقديمها بطريقة لائقة وملتزمة للجمهور، وبالفعل
قدمت المجموعة ثلاث أمسيات في “اسكلستونا واستوكهولم” وبحضور كثيف من
الجالية السورية؛ حيث قدمت في هذه الأمسيات الأدب والمسرح والموسيقا
والغناء، وتطورت الفكرة والطموح فأطلقنا على الشبكة العنكبوتية موقعاً
سورياً في الاغتراب بعنوان “نبض شرقي” منذ شهرين تحت شعار “وطن تنوير
إنسان”؛ ليكون صوتاً سورياً حقيقياً بعيداً عن التشويه المتعمد لصورة
“سورية”، والمجموعة السورية ذاتها قدّمت مسرحية “مفاتيح الميلاد” وهي من
تأليفي وإخراج “جورج دوشي”، وتمثيل مجموعة موهوبة وواعدة من الشباب
السوريين، ويبقى همنا واهتمامنا إسعاد أبناء الوطن في بلاد المهجر وبأي
طريقة، مع الرغبة في الحفاظ على التراث السوري وحضارته وعراقته».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الكاتب “أنيس مديوايه” الذي تجمعه سنوات طويلة مع صديقه “ملكون ملكون” نوّه
إلى بعض نقاط تميّزه بالقول: «تغرّب عن الوطن، ومع ذلك وحتّى اليوم تحفظه
وتذكره الألسنة، لعديد الإنجازات الأدبية التي سطرها، بل ساهم وأسس الكثير
من المعالم والمنتديات الأدبية، ليس له اهتمام إلا بالفكر السليم والأدب
الذي يساهم في خدمة المجتمع الوطن، وما يقدمه اليوم في بلاد الاغتراب يدون
له بكل تقدير واحترام».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما الشاب “عدنان حسين” أحد متابعي “ملكون” داخل وخارج القطر، فتحدث عن
معرفته به بالقول: «خلال مدة وجوده بمدينة “القامشلي” تابعت له أمسيات
عديدة، وكان يتقرب من عنصر الشباب كثيراً، بل كان حافزاً وداعماً ومشجعاً
لهم بكل معاني الدعم والتشجيع، كانت له جلسات يومية مطولة يخصصها للشباب
ومن أجلهم، كان يتبنى أمورهم ويبحث عن حلول لعديد القضايا التي كانت تطرح،
وهو الآن في بلاد المهجر يتابع مهمته وينجز للشباب كل ما هو مفيد وجميل
وممتع».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدونة وطن - عبد العظيم العبد الله&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="newspapers" />
			
			

			<published>2015-10-27T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/blatter/</id>
			<title>الفيفا ... فساد وديكتاتورية ؟</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/blatter/" rel="alternate" type="text/html" title="الفيفا ... فساد وديكتاتورية ؟" />
			<updated>2015-10-27T00:00:00+01:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ملكون ملكون</name>
					
					
					
						<uri>http://facebook.com/mmelkon</uri>
					
				</author>
			
			<summary>ما يحدث في أروقة وكواليس الفيفا لم يعد خافتاً كما أراد له أن يكون سيب بلاتر لسنوات مضت منذ أن خلف معلمه البرازيلي جواو هافيلانج فكان الطالب النجيب للبرازيلي الذي اعلن خطته لاغتيال رومانسية كرة القدم وشعبيتها منذ</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/blatter/">&lt;p&gt;ما يحدث في أروقة وكواليس الفيفا لم يعد خافتاً كما أراد له أن يكون سيب
بلاتر لسنوات مضت منذ أن خلف معلمه البرازيلي جواو هافيلانج فكان الطالب
النجيب للبرازيلي الذي اعلن خطته لاغتيال رومانسية كرة القدم وشعبيتها منذ
اعتلائه سدة رئاسة الفيفا عام 1974 بقوله :” جئتُ لأبيعكم سلعة اسمها كرة
القدم “ .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولأنه اعتبرها سلعة فقد تحول الاتحاد الدولي لكرة القدم خطوة خطوة الى
مؤسسة اقتصادية ومن ثم لمؤسسة ديكتاتورية شمولية بكل ما للكلمة من معنى .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولعل تزاوج الاقتصاد مع الديكتاتورية يستدعي ان يكون ثالثهما الفساد
الاداري و المالي ،فطال الفساد وعمليات البيع و الشراء والرشاوى كل نشاطات
الفيفا (( العقود الاعلانية – حقوق النقل التلفزيوني – استضافة بطولات كأس
العالم بمختلف الفئات )) .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن أجل حقوق النقل التلفزيوني فان النجوم اضطروا للعب تحت الشمس الحارقة
في منتصف الظهيرة في مونديال المكسيك 1986 و الولايات المتحدة الامريكية
1994 ،وتعالت أصواتهم اعتراضاً ،وقاد تمردهم الاعلامي الاسطورة مارادونا
ولكن كان مصيره فضيحة منشطات انهت ما تبقى من بريقه ،وأوحت للجميع ان
اخرسوا فان كرة القدم لم تعد مالئة الدنيا وشاغلة الناس ،بل اصبحت مالئة
ارصدة الفيفا وأباطرته الطارئين على عالم كرة القدم ،فمن سخرية الاقدار ان
اخر رئيسين للفيفا لم يلعبا كرة القدم بل كان هافيلانج نجماً بلعبة
الاسكواش ،وخلفه بلاتر لاعباً في هوكي الجليد ؟؟؟!!!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبالتوازي مع الفساد المالي كانت الديكتاتورية تترسخ مع سيب بلاتر ،ويعمل
على ترسيخها في الاتحادات القارية ليضمن الولاء والطاعة واستمرار الصفقات
وشراء الاصوات وحماية الامبراطورية الاقتصادية والمالية للفيفا .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فعلى سبيل المثال لايزال الكاميروني عيسى حياتو رئيساً للاتحاد الافريقي
منذ عام 1988 ،واستمر الماليزي احمد شاه رئيساً للاتحاد الاسيوي من عام
1994 لعام 2002 ،قبل أن يخلفه القطري محمد بن همام ويدفع منصبه ثمناً
لمقارعته سيب بلاتر ،واستمر الترينيدادي “المشبوه” جاك وارنر رئيساً لاتحاد
الكونكاكاف من عام 1990 لعام 2011،والارجنتيني خوليو غروندونا رئيساً
لاتحاد امريكا الجنوبية من عام 1979 لعام 2014 .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما الاتحاد الاوروبي فله حكاية اخرى ،فقد تعاقب على رئاسته ستة رؤساء منذ
عام 1954 وحتى الان ،وكان السويدي لينارت يوهانسون مسيطراً من عام 1990
لغاية عام 2007 ،وعندما راودته احلام رئاسة الفيفا كان مصيره ثورة بيضاء
قادها الفرنسي ميشيل بلاتيني الذي دفع الثمن هو الاخر مؤخراً وتم ايقافه مع
بلاتر .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الفيفا بمؤسساتها الاقتصادية ومشاريعها الكروية التي تلقى كالفتات
للاتحادات المحلية الفقيرة ،وبتضخم ميزانيتها ،وتورم عنجهية وديكتاتورية
رئاستها ،كان لابد لها أن تهتز بقوة تحت أقدام من اغتالوا رومانسية كرة
القدم ،وسرقوا شعبيتها ،وسجنوا كل الشغف الكروي خلف بريق خادع وتفاصيل لعبة
لم تعد تمنحنا المتعة وأفقدونا الانتماء لجنونها المحبب .&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-10-27T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/it/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1/</id>
			<title>هكذا تنشئ كلمة سرّ يستحيل اختراقها</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/it/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1/" rel="alternate" type="text/html" title="هكذا تنشئ كلمة سرّ يستحيل اختراقها" />
			<updated>2015-10-26T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>يزعم باحثون أنهم وجدوا وسيلة مثالية لإنشاء كلمة سرّ آمنة، وفي الوقت عينه لا تُنسى. فعندما يختار الناس كلمات السرّ، يقع معظهم في حيرة اختيار كلمة سهلة التذكر، وصعبة بالنسبة لأي شخص يمكن أن يحاول سرقة حسابهم. البعض يميل لاختيار كلمات حقيقية سهلة التخمين، في حين أن آخرين يختارون سلسلة طويلة من الأحرف والأرقام، ويقعون في مشكلة نسيانها مع الوقت.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/it/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1/">&lt;p&gt;يزعم باحثون أنهم وجدوا وسيلة مثالية لإنشاء كلمة سرّ آمنة، وفي الوقت عينه
لا تُنسى. فعندما يختار الناس كلمات السرّ، يقع معظهم في حيرة اختيار كلمة
سهلة التذكر، وصعبة بالنسبة لأي شخص يمكن أن يحاول سرقة حسابهم. البعض يميل
لاختيار كلمات حقيقية سهلة التخمين، في حين أن آخرين يختارون سلسلة طويلة
من الأحرف والأرقام، ويقعون في مشكلة نسيانها مع الوقت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كقاعدة عامة، أسهل كلمات السرّ هي الأرقام المتتالية، أعياد الميلاد وأسامي
الأولاد. ولا تزال حتى يومنا الحالي أكثر كلمة سر شيوعاً هي 12345. بحسب
الخبراء، تقريباً جميع كلمات السر غير آمنة؛ لذا يوصي خبراء الأمن
المستخدمين باستعمال كلمات سر تلقائية يعرضها الحاسوب عليهم، غالباً ما
تكون صعبة الحفظ، ولكن تخمينها من قبل أجهزة كسر القيود صعب جداً. لكن
الأبحاث الجديدة تدّعي أنّها خلقت وسيلة جديدة لإنشاء كلمة سرّ صعبة
التخمين، سهلة التذكّر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي بحث ورقي منشور لـ Marjan Ghazvininejad و Kevin Knight، طرح جديد يقول
إن إنشاء كلمة سرّ بإيقاع موزون وأحرف منتظمة سيسمح لصاحبها بسهولة
تذكّرها، حتى لو كانت عشوائية، وسيكون من الصعب على الآخرين التنبؤ
بإيقاعها. وفي البحث شرح مفصّل عن ميل الإنسان لحفظ 4 كلمات عشوائية في
ذهنه أكثر بكثير من أي كلمة أو مجموعة كلمات بمعنى واضح.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويتم اختيار الكلمات الأربع عشوائياً من خلال مولّد رقم عشوائي. ثم كل من
هذه الكلمات يتوافق مع كلمة في القاموس، الأمر الذي يؤدي إلى الكلمات نفسها
مجتمعة. مما يجعل تخمينها صعباً لا بل مستحيلاً، لأن الحاسوب المُخترِق لن
يجد رابطاً بين الكلمات الأربع، الأمر الذي سيخلق مليارات المجموعات
الفرضية لمعرفة كلمة السرّ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذاً الجملة القصيرة مختلفة، وممكن ربطها ذهنياً بحدث أو قصة تجعل تذكّرها
أمراً غاية بالسهولة لغرابتها واتّصالها بالحدث. لتطبيقها، اختار الباحثون
الشعر بدلاً من القصة، واستخدموا نفس أسلوب الرقم العشوائي لاختيار الكلمات
في القاموس. هنا نستذكر قدرة البشر على تذكّر الشعر؛ كونه متصّلا دائماً
بحدث مشهدي معيّن. بالطبع أتت محاولة معرفة الشعر، أي كلمة السر من قبل
الحاسوب المخترق مستحيلة، بسبب صعوبتها والوقت الطويل الذي سيحتاجه الحاسب
فقط لإنشاء أربع كلمات غير متصلة مطابقة تماماً مع الكلمات الأصلية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يمكن استخدام هذه التقنية الشعرية لضمان تذكّر الكلمات، كون الطبيعة
البشرية ميّالة لنسيان الكلمات العادية مع الوقت. ويقول الباحثون إنّ
الحواسيب المستقبلية ستضمن اختيار كلمة سرّ مستحيل اختراقها تتغيّر يومياً
أو حتى كل ساعة دون حاجة الشخص لتغييرها؛ وذلك لاتصالها بمستشعرات الشخص إن
كان في ساعته المتطورة أو حتى هاتفه الذكي الذي يحمله معه دائماً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;العربي الجديد&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="it" />
			
			

			<published>2015-10-26T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D9%81/</id>
			<title>صوت الريف</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D9%81/" rel="alternate" type="text/html" title="صوت الريف" />
			<updated>2015-10-26T00:00:00+01:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>مدين المحميد</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>في ظلالِ الرّيفِ البعيد
على ألحانِ الفراتِ السّاحِره
وضجيجِ النواعير الغابره
صوتُ الذّكرى يأخذُني
لتلكَ الضّفافِ السّاهره
وأهازيجُ الحقولِ الباهره</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D9%81/">&lt;p&gt;في ظلالِ الرّيفِ البعيد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على ألحانِ الفراتِ السّاحِره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وضجيجِ النواعير الغابره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صوتُ الذّكرى يأخذُني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لتلكَ الضّفافِ السّاهره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأهازيجُ الحقولِ الباهره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثمّةَ صوتٌ يأخذُني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لطفولتي،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صوتُ الرّيفِ ، يحملُني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لحكاياتِ جدّتي القديمة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهسهسة الخبز ، وعبقه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في المساء الرّهيب،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولحنُ الحصادِ قُبيل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المغيبِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ذلكَ الصوتُ لن يعود!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نقيقُِ ضفدعةٍ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في المساءِ النشوان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يملأُ الليلَ الغدران،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ذلكَ الصّوتُ لن يعود!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ضجيجُ الصّباحِ وأصواتُ الجيران&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وخلوةُ المغيبِ والأذانِ في رمضان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صوتُكَ يأخذُني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لمساءٍ قديمٍ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لساقيةِ تحتَ ظلال الزّيزفون&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لموسمٍ صيفيّ في ِقطافِ التّين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لحارةٍ أمتلأت بعبقِ الياسمين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأجمعُ صدى صوتِِكَ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من الحقولِ والسّواقي!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من ذاكرةِ الفراتِ والوادي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حيثُ يحكي النخيلُ للزمانِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قصصاً نابضات بالعبير&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قصصاً عن غرامِ الظّلالِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالسواقي، وعن أغنياتِ الرّاعي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحماقةَ الذّئب، وبداهةَ الخروفِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأجمعُ صدى صوتِكَ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من الأشجارِ والصّيادين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من ليلةٍ على الفرات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ضجّتْ بأصواتِ السّاهرين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حيثُ يتكلمُ الليلُ عن هيامِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;العاشقين!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن أساطيرَ وبطولاتِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأولين!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأغرسُ صوتَكَ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في حديقةٍ من حدائقَ المهجرِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أسقيكَ كلّ صباحٍ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأسمعُ ألحانَكَ كلّ مساءٍ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حينَ أكونُ في لحظاتِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الجنونِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حين تصحو المشاعرُ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتختبيء الذكرى عند الغرام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وينامُ الواقعُ بحضنِ الأحلام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأسمعُ صوتَكَ (صوتُ الرّيف)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/mudin.jpg&quot; alt=&quot;mudin&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-10-26T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
</feed>