<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/atom.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/atom.css" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<id>http://nabd-sharqi.com/</id>
	<title>نبض شرقي</title>
	<updated>2015-09-16T22:14:37+02:00</updated>

	<subtitle>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </subtitle>

	
		
		<author>
			
				<name>Karam</name>
			
			
			
		</author>
	

	<link href="http://nabd-sharqi.com/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link href="http://nabd-sharqi.com/" rel="alternate" type="text/html" />

	<generator uri="http://jekyllrb.com" version="2.5.3">Jekyll</generator>

	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/yak/</id>
			<title>( خانة الـ ( يَكْ </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/yak/" rel="alternate" type="text/html" title="( خانة الـ ( يَكْ " />
			<updated>2015-09-16T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ميلاد باهي</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>عندما يكون الدجل والتخريف واستباحة دم الآخر تشريعاً من ضمن منظومة أي مُعتقد وتحت أي بند كان مهما كانت ضرورة تطبيق ذلك التشريع بنظر معتنقيه، فهذه جريمة بحق الإنسانية والبشرية والفكر.. قد يتفهّم البعض وأنا لستُ من بينهم</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/yak/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/milad-bahe.jpg&quot; alt=&quot;milad bahi&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عندما يكون الدجل والتخريف واستباحة دم الآخر تشريعاً من ضمن منظومة أي مُعتقد وتحت أي بند كان مهما كانت ضرورة تطبيق ذلك التشريع بنظر معتنقيه، فهذه جريمة بحق الإنسانية والبشرية والفكر.. قد يتفهّم البعض وأنا لستُ من بينهم (لان الذنب ليس اقل قبحاً من العذر) ما حدثَ سابقاً قبل قرون مضت من قتل وعنف.. ليس الجهل فقط سبباً لذلك مثلما صوروه لنا عن زمن كانت فيه التيارات الفكرية والمذاهب الفلسفية منتشرة، ولكن ليبرروا الافعال الشنيعة التي رافقت فرض معتقد ما بغرض السيطرة على الشعوب لانتزاع الولاء السياسي منها من خلال ربطه بإيديولوجية دينية مبنية على الخوف من النار في جوهرها والمُغلّفة بما يُسمى الرحمة والأخلاق في ظاهرها .. علماً أن مراحل تطور السلوك .الإنساني وعلم الأخلاق تحديداً يسبق تطور الأديان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كثيرون هم من يخلطون ما بين الأخلاق والعقائد، ويعتبرون أن العقيدة تستند في أساسها على الأخلاق، فيرون ما يحلو لهم فقط من الجانب الأخلاقي في الدين، وذلك ليجدوا المُبرر المقنع أمام ذواتهم لتقاعسهم المقصود في نقد الأفعال المجرمة والشنيعة التي حدثت سابقاً بحجة .أنها خاصة بزمان ومكان معيّن فرضتها ظروف حتمية، بل ويبلغ بهم الحد أحياناً الى تبني ذلك الأمر على أنه من المقدسات الروحية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طيب ولنفرض أن ما حدث في الماضي البعيد كانت له أسبابه التي قد لا نعلمها بدقة، ما هو مبرر أن يتم القياس لمتطلبات الحاضر الآن بناءً على نتائج أحداث الماضي المشكوك أصلاً بدقتها وبعدم معرفة الدوافع الحقيقية التي أدت الى حدوثها ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ما هو مبرر نزعة البعض الى رفض تعرية عقيدةٍ ما أمام المنطق؟ هل يستوجب هذا الاتزان النفسي الناتج عن قبول ما زُرع من تطرف ديني باللاوعي منذ طفولتهم بواسطة المدارس والمجتمع وغيره كل هذا التغاضي والمراوغة والتهرّب من الحقيقة ؟ فإذا ما واجهتهم بمعظم الآيات أو الأفكار التي تحوي بين طيّاتها ما ينتقص من قيمة الإنسان وكرامته كما هو موجود في العديد من النصوص التي يقال عنها أنها مقدسة والمتناقضة مع نصوص :أخرى في ذات الكتب، تجدهم يلجؤون الى الفرضيات ومنها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أن هذه النصوص قد تعرضت للتشويه بسبب التناقل والنسخ أو أنها تعرضت للتشويه عن قصد لتحقق أغراض ومصالح فئة معينة على حساب اخرى كنَسْب ..الدين او المُعتقد لنفسها، أو أن طبيعة الحياة آنذاك كانت مختلفة حيث أن منطق القسوة كان سائداً فيما مضى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في الحقيقة إنه أمر يدعو للإستغراب، أن يستعين المرء بالمنطق متى شاء مزاجه، وأن يغيّبه أو يطوعه مع ما يتوافق من فهمه الجزئي لما اكتسبه من القناعات الجاهزة التي تبنّاها دون أي تحليل وتدقيق متى شاء أيضاً.. وأن يستعين ببعض المنطق والفرضيات فقط بما يخدم حالة الجمود والركود الفكري التي اعتادها وبما يخدم مراوحته المكان دون أن يخطو فعلياً في مسار البحث الحيادي والموضوعي المُجرّد، تحسباً من أن يُحصَر في خانة الـ ( يَكْ) فيما يخص المساس بمعتقده الذي يجهل تفاصيله، فهو يُغيّب المنطق ليتملّص من الوصول الى النتائج التي ستُحتّم عليه نوعاً من الالتزام اتجاه قناعة جديدة ما أو التسليم بها كونه بلغ من الوعي ما لا يَنقصه ليصل الى فكرة واضحة مُسّلّم بها ومتفق عليها انسانياً وحضارياً حسب معايير حقوق الإنسان المنتقاة بعدل. ولكن منهجية الجماعة التي ينتسب إليها تتقبل وتحلل وتشرّع فكرة إنهاء حياة شخص ما، أو قطع أطرافه أو رجمه أو جلده.. ولا زالت تعمل على ذلك حتى الآن لطالما أن هناك آيات منزلة من الله بهذا الصدد. (هذا شرع (الله&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كيف يجتمع التطرف في دين ما حدّ القتل مع الرحمة المزعومة فيه بآن واحد ؟ وهذا أمر آخر يدعو للاستغراب ايضاً، هل الله بحاجة لبني البشر ليستخدمهم كوسيلة لأن يقتل الكفّار الذين خلقهم سابقاً لتتحقق رحمته وعدله؟ مع التحفّظ على مصطلح الكفّار الذي أقل ما يقال عنه أنه مصطلح طائفي بامتياز وعنصري يحط من قيمة الآخر الموصوف به نسبة الى من خالفوا شرع الله بحسب مُعتقد الجماعة حيث وجب قتلهم ونفيهم وسبي نسائهم (كملكات يمين (راجع تاريخ الغزوات والفتوحات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهل الله عاجز عن تحقيق العدالة بنفسه؟ كان قد فعلها في الطوفان الكبير كما جاء في التوراة - وبغض النظر عن صحة هذا الطوفان تاريخياً ولكن ذكرته من حيث مبدأ دحض تشريع أفعال الإنسان بحق الإنسان تحت ستار الدين والإيمان وكفرضية لمن يؤمنون أن الأمر يجري بهذه السذاجة حيث .يشرعون ويفتون مثل هذه الأحكام الى يومنا هذا وكأن الله يتحدث معهم شخصياً ويحثّهم بالمحافظة على ما أكل الدهر عليه وشرب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قُتل الملايين من الناس بسبب الأديان التي استُغلّت من قبل البعض ولا زال، الم يحن الوقت لإيقاف هذا الدم ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الخطوة الأولى في ذلك تبدأ بالبحث داخل محتوى الكتب، واذا ما تعارضت محتوياتها مع القيّم النبيلة السامية بالنفس البشرية فحريّ بذلك الإنسان أن يتخلى عما كان يعتقد به حقيقة مُطلقة، وإذا كانت فطرته تفرض عليه إلا وأن يعيش حياة الإيمان ضمن عقيدة ما، فليبحث عن عقيدة لا تتعارض في محتواها مع مبادئ حقوق الإنسان واحترامه وحريته، فعلى كوكب الأرض ما هو كفيل بأن يلبي حاجة أي متطرف أو متدين راغب بإيجاد بديل .لما يجده ما عاد يناسب تطور هذا القرن. فهناك ما يقارب الـ 3500 مذهب ودين في أنحاء العالم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد يقول قائل أن البشرية ما سلمت من بطش الأديان كلها، نعم هذا صحيح الى حد ما تبعاً للإحصائيات ولكن الأسباب المؤدية لأفعال القتل ليست هي ذاتها مشتركة فيما بينها، أي الأديان - الا أن ما يميّز احداها عن غيرها أنها لم تُشرّع القتل والعنف كعقاب وقصاص ولم تدعو الى نبذ .الآخر في مضمونها ومحتواها وكتبها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ليس المغزى مما سبق إيجاد البديل لدين ما، ولكن ما نراه من أحداث بربرية تُرتكب الآن بحق الإنسان وتحظى بصمت المستفيدين ممن يملكون سلطة التشريع وتغييره وإصدار الفتاوى، يدعونا الى وقفة مع أنفسنا والرجوع الى نشأة هذه الأديان أو المذاهب ودراسة كل منها على حدة ومقارنتها فيما بينها أخلاقياً بالدرجة الأولى وإسقاطها على واقع الحياة الآن واختبار صلاحيتها، والتحرر من رُهابها الديني والاجتماعي وعزل جوانبها الخرافية من التحكم في قرارات الفرد من أكبرها كحرية المعتقد بما لا يترتب عليه تهديد حياته، ولأصغرها كطريقه تناول طعامه وشرابه .. الخ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.يجب التفريق ما بين فكرة الإله والإيمان به وبين ما شُرِّع و يُشرّع بإسمه من فتاوى وآيات وانحرافات سلوكية تطبّعت بالروحانية والغيبية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الله للجميع والوطن للجميع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.قلب الانسان المُثقل بالتعب والألم والاستغلال ما عاد يحتمل اي دين سوى المحبة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-09-16T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/qamishly-syria/</id>
			<title> القامشلي ... الخاصرة السورية </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/qamishly-syria/" rel="alternate" type="text/html" title=" القامشلي ... الخاصرة السورية " />
			<updated>2015-09-16T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ملكون ملكون</name>
					
					
					
						<uri>http://facebook.com/mmelkon</uri>
					
				</author>
			
			<summary> ما الذي يمكن أن يدهشك في مدينة ولدت فيها و ترعرعت فيها و خربشت ابجديات الطفولة فيها و سقط قلبك عشقاً للمرة الأولى فيها و داهمك الحنين لها كلما لوحت بالوداع لها و قطفت من شغاف القلب زهرتين يانعتين زرعتهما في ترابها الدافىء</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/qamishly-syria/">&lt;p&gt;ما الذي يمكن أن يدهشك في مدينة ولدت فيها و ترعرعت فيها و خربشت ابجديات الطفولة فيها و سقط قلبك عشقاً للمرة الأولى فيها و داهمك …الحنين لها كلما لوحت بالوداع لها و قطفت من شغاف القلب زهرتين يانعتين زرعتهما في ترابها الدافىء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عندما تغيب عن مدينتك “ قسراً “ … و يصبح الرجوع حلماً تسعى لتحقيقه و عندما يتحقق هذا الحلم فإتك تعرع على إيقاع الحنين و الشوق و …تفتح ذراعيك لتحتكر كل الهواء الذي مرَّ في الذاكرة متمرغاً بما تبقى من صورتها المشرقة&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;تسميات&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;القامشلي … الخاصرة السورية اختلفوا على تسميتها (( القامشلي  - قامشلو – القامشلية )) لكن كل هذه التسميات تتلاشى و تضمحل عندما يتذكر …أهلها أن شوارعها و أزقتها و منعطفاتها جمعتهم و حَمتهم عندما كان الخطر يطرق أبواب مدينتهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(( أرملة المدن  - المدينة الثكلى  - المدينة المنَسية )) تسميات أخرى تخترق أفئدة اهل القامشلي و هم يشعرونه بالغبن و الاجحاف بحقهم و حق مدينتهم التي عانت من نقص في الخدمات و المشاريع الكبيرة و بقيت مهملة في الوقت الذي كانت تقدم فيه سلة غذائية و اقتصادية لسوريا من حقولها القمح و الشعير و القطن و من عمق ترابها النفط و الغاز و لكنها كما عاندت الانواء منذ نشوئها استطاعت ان تلملم جراح الإهمال و …التهميش و تنهض دائماً لتعلن أنها تستحق الحياة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/syria-kamishly-6.jpg&quot; alt=&quot;qamishly&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;وطأة الحرب&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;حوالي الأربع سنوات و القامشلي مثلها مثل كل المدن السورية تعيش حرباً تعصف بسوريا من أقصاها لأقصاها و لكن القامشلي بقيت الى حد ما .بمنأى عن النيران التي التهمت الأخضر و اليابس في الوطن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و على اعتبار انها حالة نادرة و مميزة بتركيبتها الاجتماعية المذهلة و تعايش أهلها منذ أن نهضت كمدينة في العشرينيات من القرن الماضي بحياة اجتماعية متماسكة تعطي دروساً في المحبة و التعاون و الاخاء ،و من هذا النبع الإنساني الصافي نهل أهل القامشلي خلال السنوات الأربعة الفائتة فسيجوا حول مدينتهم سياجاً من محبة و تعاضد درء عنهم نار الفتنة التي التهمت البلاد ،رغم المحاولات الحثيثة لايقاظ .الفتنة بين اهل هذه المدينة الوادعة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/syria-kamishly-11.jpg&quot; alt=&quot;qamishly&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;ثروة بشرية&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;القامشلي هي السلة الغذائية و الاقتصادية لسوريا فمنها القمح و القطن و النفط و الغاز و الزاد البشري الواعي و الطامح و المتعلم و المثقف ،ومنذ عقود خلت و هي تعاني من شُح في الخدمات إن لم نقل انعدامها ،إهمال متعمد جعلها مدينة عاشت إزدهاراً و تطوراً في الخمسينات و .الستينات تتحول الى مدينة تعاني الامرين في الثمانينات و حتى الان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و جاءت الازمة لتتعمق آلام القامشلي و تنتقل من مرحلة التهميش الى مرحلة التهشيم ، فعلى الرغم من ان المدينة بقيت الى حد كبير بمنأى عن الاشتباكات و التفجيرات الا “ بعضها “ رغم قسوته ،و انحصار النار في هشيم ريفها إلا ان ذلك لم يكن مستساغاً على ما يبدو ،فالتنوع الديني و القومي و الاثني فيها بقي محافظاً على نسيجه المتماسك و حماها من نار الفتنة ،فاصبحت بالتالي ملاذاً آمناً للمهجرّين من المحافظات المشتعلة ، و لكن الى متى ؟؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;….فبدأ ما يسمى إصطلاحاً بـــ “ القصف النفسي “ لتهشيم المدينة و ضرب تماسكها في مقتل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الكهرباء التي كانت فائضة عن الحاجة دخلت في مرحلة تقنين غريبة التفاصيل فوصلت ساعات الانقطاع في بعض المراحل لعشرين ساعة ،و ترافق ذلك مع انقطاع المياه و انقطاع الاتصالات لشهور طويلة و الانترنت لاكثر من سنة و تضاعفت الأسعار بطريقة جنونية لاتشبه مثيلاتها في المدن المشتعلة ،و بدأ السلاح ينتشر بهدوء في ايدي الناس و تشكلت بشكل مفاجئ مجموعات مسلحة قطّعت أوصال المدينة بحواجز اسمنتية لا مبرر لها ..لأنه لا يوجد أي خطر من حركة الناس و لا أحد يستهدف هذه الحواجز و هؤلاء المسلحون&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و مقابل مجموعة نبتت مجموعة ثم أخرى كأنها نذير شؤم لفتنة قادمة بين اهل القامشلي التي استجارت بالحكمة و المحبة لدرء الفتنة و ليس السلاح و الحواجز التي ( تحمي المدينة ) كما يقال ، و هي على العكس لم تحمي الناس من الخطف و السلب و النهب و الملايين التي تدفع كفدية ، و بات المطلوب من الجميع ان يلجئوا للحلول الفردية في ظل غياب مرجعية في المدينة و تناثر المسؤوليات بين هيئات و مؤسسات و أحزاب و .مجموعات بتسميات مختلفة و كثيرة دون تأثير إيجابي على رفع المعاناة عن الناس بل الكثير منهم ساهم بتعميق هذه المعاناة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/syria-kamishly-7.JPG&quot; alt=&quot;qamishly&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;المدينة اللغز&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;و باتت القامشلي لغزاً ….. أهلها يهجرونها قسراً … و تفرغ من ناسها بهدوء و صخب … و تجار الازمة على اختلاف مشاربهم و انتماءاتهم يلاحقونهم بالابتزاز حتى لحظة وقوفهم الأخيرة على سلم الطائرة لمغادرة المدينة ،و بقي الريف المشتعل للمدينة بعبعاً لأهلها يُلَوح به .لفرض واقع جديد و تزانات جديدة و ديمغرافيا جديدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و لكن كل هذه الازمات اليومية التي وجدتها واقعاً صعباً و كارثياً يعيشه من بقي و لم يهاجر من اهل مدينة القامشلي يتفنن اهل المدينة في حلحلتها و إيجاد الحلول الفردية لها و هم يبتسمون بتفاؤل ملحقين الهزيمة بمَن جعلهم فريسة للعتمة و البرد و العطش و الغلاء الفاحش لانهم .يدركون تماماً انهم يستحقون الحياة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…يبدو صعباً ان تختصر ذاكرة مدينة طافحة بكل هذا التنوع المتفرد و المحبب بسطور مبتسرة و لكن لنحاول&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تأسست مدينة القامشلي في عام 1925/1926 على أثر دخول القوات الفرنسية بقيادة المستشار الفرنسي الملازم تيرييه و سميت بالقامشلي و تعني ..القصب باللغة التركية فقد كان القصب يكسو بكثافة ضفتي نهر الجغجغ الذي يخترق المدينة و يشطرها لنصفين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مع وصول القوات الفرنسية و استتباب الامن في هذه الربوع نزح الناس من الأراضي التركية المحاذية هرباً من الإبادة فجاؤوا من شرائح مختلفة (( عرب و سريان و اكراد و ارمن و اشوريين و كلدان و انجيليين و يهود ))،فشكلوا النسيج الاجتماعي المتجانس لاثنيات و اقوام و اديان و .مذاهب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و بدأ توزيع الأراضي بالمجان على الناس ليعمرونها و يسكنونها فتزايد النزوح لها من المشردين في شتات الإبادة،و هنا تم تكليف المهندس اليوناني الشهير خارالمبو لتنفيذ مخطط بناء القامشلي و الذي جاء نموذجياً رائعاً على شكل مربعات واسعة فريدة من نوعها و في نفس الوقت تم .انجاز مخطط متكامل لارض مطار القامشلي الذي اصبح منذ سنوات مطاراً دولياً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/syria-kamishly-2.jpg&quot; alt=&quot;qamishly&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;مكتبة اللواء&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;و في أواخر عام 1946 انشأ انيس مديواية أول مكتبة باسم ( مكتبة لواء الاسكندرون ) و اعتبرت يومها أول دار للنشر ،فاصدرت عشرات الكتب الثقافية و العلمية و الأدبية للكتاب (( سعيد أبو الحسن و نديم مرعشلي و جان ألكسان و عدنان مراد و جورج هرموش و جرجس ناصيف )) ،و تحولت هذه المكتبة و حتى يومنا هذا لملتقى ثقافي لمثقفي القامشلي ،و في نفس العام انشأ روحي طيارة أول مطبعة حيث تم طبع أول كتاب لها و هو كتاب .( همس العرائس ) لمحمود تركي الحمش&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و في عام 1954 اصدر عبد الحليم طيارة صحيفة باسم ( صوت الجزيرة ) صدر منها عدة اعداد ثم توقفت ،و في عام 1957 اصدر وليد الجابي صحيفة باسم ( الشرق العربي ) و توقفت أيضا بعد عدة اعداد ،و قبيل ذلك أي في عام 1951 صدرت مجلة باسم ( الخابور ) و رأس تحريرها سعيد أبو الحسن .(و استمرت بالصدور حتى عام 1955 حيث تحولت المجلة في عام 1956 لاسم ( المواكب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/syria-kamishly-4.jpg&quot; alt=&quot;qamishly&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-09-16T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/art/detached/</id>
			<title>المنفصل((Detachment))</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/art/detached/" rel="alternate" type="text/html" title="المنفصل((Detachment))" />
			<updated>2015-09-16T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ريناس سينو</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>ولم أشعر أبداً بعمق أنني شخص مكتمل ، وفي الوقت الذي أجدني فيه منفصلاً عن ذاتي أجدني حاضراً في هذا العالم</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/art/detached/">&lt;p&gt;((ولم أشعر أبداً بعمق أنني شخص مكتمل ، وفي الوقت الذي أجدني فيه منفصلاً عن ذاتي أجدني حاضراً في هذا العالم))&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعبارة الأديب والكاتب الفرنسي (ألبير كامو) يبدأ الفلم الذي تتمحور أحداثه حول المدرس البديل (هنري بارث) الذي يجسده الممثل أدريان .برودي في دور يكاد يكون من أكثر الأدوار التي أتقنها بشكل منقطع النظير&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ينطوي الفلم الذي أخرجه(توني كاي) والذي ألفه الكاتب( كارل لوند) على أبعاد نفسية وفلسفية عميقة نلاحظها مع بداية الفلم حيث تظهر شخصية هنري في قاعة ما يتحدث فيها إلى شخص مجهول الهوية وتبدأ أحداث الفلم بمعزل عن حديثه الذي يتخلل سياق سير الأحداث من حين إلى حين ،فتراه هائماً في الشوارع مع عالمه الخاص المليء بالذكريات و النكبات الأليمة كانتحار والدته بجرعة زائدة من الحبوب وهو في السن السابعة من عمره إضافة إلى مرض جده المشارف على الموت والمصاب بالزهايمر وعلى الرغم من كل ذلك نرى بأن شخصية هنري لا تخلو من البراعة والحزم في تدارك أكثر المآزق حدة وصعوبة وهذا ما نلاحظه في المشهد الذي يبدأ فيه بالدرس الأول له إذ يهاجمه أحد الطلاب ويرمي حقيبته ناهيك عن الشتائم التي قالها بحق هنري ليرد عليه الأخير (( إن هذه الحقيبة خاوية من المشاعر مثلي تماماً، ولا شيء لديك بمقدوره أن يؤذيني )) من هنا يبدأ .هنري مهمته التدريسية المؤقتة لهذه المجموعة المتمردة على واقعها  حيث يأسر قلوبهم بأسلوبه المختلف والبعيد عن النمطية المعتادة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يصادف هنري في خضم سير الأحداث التي تعصف به فتاة يافعة تسمى أيريكا تمارس الجنس لقاء المال في أزقة الشوارع فيدفعه شيء ما إلى إيوائها والاعتناء بها  وتجسد شخصية هذه الفتاة الممثلة (سامي غايل)،خلل كل ذلك تنجذب إليه الطالبة ميرديث التي تعاني جراء مظهرها البدين مشاكل تتعلق بعدم قبولها في الوسط الذي تعيش فيه سواء على الصعيد العائلي أو على صعيد المدرسة والأصدقاء الذين يقابلونها بالسخرية الدائمة .(وتجسد هذه الشخصية الممثلة الشابة (بيتي كاي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تعكس القصة في سياقها الدرامي نماذج نادرة من الشخصيات الغريبة والمتفردة في طباعها كالأستاذ تشارلي سيبولت الذي يتعاطى الأدوية المخدرة لكي يتأقلم مع الحالة المتردية والعشوائية التي يعيشها الطلاب ويجسد هذه الشخصية الممثل الشهير(جيمس كان)كما نلاحظ في الفلم شخصية ثانوية لمدرس يقف أمام سياج المدرسة رافعاً رأسه نحو السماء لأوقات طويلة دون أن يلاحظه أحد،بالإضافة إلى ذلك نرى الدكتورة دوريس باركر التي تنهار أمام عبث الطلاب واستهتارهم، ناهيك عن المديرة كارول المهددة بالطرد رغم تفانيها وإخلاصها للعمل الذي تقوم به ،ومن الجدير بالذكر إن الفلم وبشكل عبثي يسلط الضوء على جوانب أخرى في الحياة وهذا ما نكتشفه في إحدى محاضرات هنري للطلاب حينما شبه الأعلام التسويقي .بالهولوكوست الذي يشوه أدراك البشر إزاء متطلباتهم وحاجاتهم  يوماً بعد يوم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تتعلق أيريكا بهنري ويزداد سلوكها انضباطاً في المنزل حتى أنها كانت بجانبه في لحظات احتضار جده، إلا أن هذا الأمر لم يمنع هنري من الاتصال بأحد دور الرعاية لكي يهتموا بها وبشؤونها على الرغم من نوبة الصراخ والبكاء التي انتابتها حينما عرفت بأمر رحيلها أما ميرديث فقد انتهى الأمر بها منتحرة في آخر يوم من أيام هنري بالمدرسة لتنتهي القصة بمزيج من السوداوية التي لا تخلو من نقطة تفاؤل تتمثل بإنقاذ .أيريكا من الواقع المزري الذي كانت تعيشه فيما مضى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الفلم يتخطى بشرحه الوقائع المرئية والمحسوسة التي يعرضها فهنري ليس مجرد شخص يزاول مهنة التعليم  بل هو الإنسان الذي ارتقى بألمه وتسامى إلى درجة نراه فيها يتعامل مع الآخرين بسوية واحدة على الرغم من أفعالهم و أخطائهم ، هو الإنسان الذي يترنح في شوارع المدينة  تحت وطأة .الألم و صور ذكريات الأمس مردداً قصائده المفككة عن الإنسان الوحيد والمنعزل في هذا العالم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(( صادقاً أقول الأشياء كما هي …..أنا شاب بل ربما عجوز …..تم بيعي وشرائي كثيراً….أنا مثلك تماماً ))&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;770&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/49dIpg6ju94&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>

			
				<category term="art" />
			
			

			<published>2015-09-16T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/rasafet-hisham/</id>
			<title>رصافة هشام مدينة الشعر والجمال .. كنز أثري تحت الرمال</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/rasafet-hisham/" rel="alternate" type="text/html" title="رصافة هشام مدينة الشعر والجمال .. كنز أثري تحت الرمال" />
			<updated>2015-09-15T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الكريم البليخ</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>اشتهرت البادية السورية، منذ أقدم العصور، بمدن وقصور ومنشآت، من كل نوع، رائعة التخطيط، مترفةَ البنيان، اندثر أكثرها، فلم يبقَ قائماً منها اليوم، سوى خرائب متناثرة في جَلبات الواحات، وبين الرمال</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/rasafet-hisham/">&lt;p&gt;اشتهرت البادية السورية، منذ أقدم العصور، بمدن وقصور ومنشآت، من كل نوع، رائعة التخطيط، مترفةَ البنيان، اندثر أكثرها، فلم يبقَ قائماً منها اليوم، سوى خرائب متناثرة في جَلبات الواحات، وبين الرمال.. وربما تحدّت بعض الأعمدة الرشيقة، والجدران والنقوش عوامل الزمن وافتئات الإنسان، فظلّت منتصبةً تُثير الخيال، عندما يمرُّ المسافرون من أمامها، أثناء تنقلهم عِبْرَ قرونَ من الصمت إلى عهودٍ كانت تضجّ فيها .بالنشاط والفن الرفاه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من تلك الروائع، وهذه المواقع، عشرات استطلح على تسميتها بالمدن الميّتة، شرقي حماه، وفي جبل الزاوية، بين حماه وادلب، وفي جبل باريشا، وجبل العُلا إلى الشمال الغربي من حلب، ومنها آثار (قصر ابن وردان)، و( دير صليب)، و( قصر أثريا).. ومن أهمّها جميعاً تدمر، و( دورا أوروبوس)، و( ماري) .. ومنها القصور الأموية (الحير الغربي)، و(الحير الشرقي)، و(أسيس)، في القطر السوري, (قصر عمرة)، و( المشتى)، و( .خربة المفجر)، و(خزانة)، في القطر الأردني، (قصر عنجر) في لبنان، وغيرها كثير&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ومن المدن والقصور، لا يزالُ مطموراً تحت رمال البادية السورية، تُظهره معاولَ المنقّبين وجهودهم الحثيثة سنة بعد سنة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والرّصافة، واحدة من تلك الروائع، التي يزدانُ بها الكنز الأثري في سوريا، وان لم تكن تَحض بعد بما تستحق من عناية باحثينا ورجال الآثار .برغم الجهود الحثيثة، التي أولتها إياها المديرية العامة للآثار والمتاحف، بإمكاناتها المتوافرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد ورد ذكر الرّصافة في النصوص الآشورية، وفي سفر الملوك الرابع من العهد القديم، وقد جاء أسمها بصيغة (راصف)، ثم تحوّل أسمها فيما بعد إلى الراسابة، ثم الرّصافة وهو ضمُّ الشيء إلى الشيء، كما يُرصفُ البناء، وقد دُعيت بعد القرن الرابع (سرجيو بوليس)، أي مدينة سرج، أو .(سرجيس، نسبةً إلى سانت سرجيس الذي قتل فيها نحو سنة 305 على عهد (ديوقلتيانوس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/rasafet-hisham-2.jpg&quot; alt=&quot;rasafet-hisham-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;أهمية المدينة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;إلى الجنوب الشرقي من مدينة حلب، على بعد 180 كيلومتراً تقع الرّصافة، وتبعد عن مدينة الرّقّة 40 كيلومتراً إلى الجنوب.. شيّدت فوق منطقة .تضمُّ بعض المرتفعات، ويرى الناظرُ عندما يُطلُ من خرائبها فضاءً منبسطاً، لايحدّه سوى خطوط الأفق البعيد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يُحيط بالمدينة من الجهتين الجنوبية والشرقية هضاب تضمّ آثاراً لم يُكشف إلاَّ عن جزء منها حتى الآن.. وتقع ضمن واحة وادي الملح، التي كانت توصل مياهه إلى صهاريج بناها هشام بن عبد الملك، لمّا وقَع الطاعون بالشام، وكان يسكنها في الصيف، كما ذكرها بعضهم، ووجد في أخبار ملوك غسان، ثم ملك النعمان بن الحارث بن الأيهم، وهو الذي أصلح صهاريجها، وصنع صهريجاً عظيماً، وقد كانت ماثلةً للوجود قبل عهد الإسلام بدهر ليس بالقصير، ولعلَّ هشاماً عمَّر سورها، أو بنى بها أبنية يسكنها.. وقال أحمد بن يحيى: وما رصافة الشام فيها وبرٌ عجيب، وعليها سورٌ، وليس عندهم نهر، ولا عين جارية، إنما شرّبهم من صهاريج عندهم داخل السور، وربما فرغت أثناء الصيف، فللأهل الثروة منهم لهم عبيد وحمير، يمضي أحدهم إلى الفرات، العصر فيجيء بالماء في غداة غدٍ، لأنه يمضي أربعة فراسخ أو ثلاثة ويرجع مثلها، وعندهم آبار طول كل بئر مائة وعشرون ذراعاً فأكثر، وهو مع ذلك ملح رديء في وسط البرية، ولبني خفاجة عليهم خفارة يؤدونها إليهم صاغرين، وبالجملة، لولا حب الوطن لخربت، وفيها جماعة من أهل الثروة لأنهم بين تاجر يسافر إلى أقطار البلاد، ومقيم فيها يعامل العرب، وفيها سويق عدّة دكاكين، ولهم حذقٌ في .العمل، وكل رجل عظيم، مهما كانت حالته، إن كان فقيراً يغزلُ الصوف ونسائهم ينسجن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتكمن أهمية الرّصافة في موقعها على طريق القوافل القديم، وهو الطريق الذي يُخلّف الفرات، في موقع ( سوار)، ويسير باتجاه البحر المتوسط ماراً بتدمر ودمشق.. وتدل أقدم الشواهد التاريخية على وجود تجمّع بشري فيها في القرن التاسع عشر قبل الميلاد، وعندما أدرك الرومان أهميّة الطريق المؤدية إلى البحر من الفرات، أصلحوها وأقاموا لحمايتها عدداً من الحصون الصغيرة، وكان واحد منها في الرّصافة، وتم تشييد أبنيتها .من الحجر الكلسي المشرق البياض، فهي تُلمحُ في نور الشمس كأنها أبراجٍ من الزجاج&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/rasafet-hisham-4.jpg&quot; alt=&quot;rasafet-hisham-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;السور والقصر القديم&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;أقام الإمبراطور (جو ستنيان) أسوار الرّصافة لحمايتها من الهجمات، وتختصُّ أحجارها الجصية التي بنيت بها أسوارها من الحجارة الجصية المتبلورة.. وتمتد هذه الأسوار على شكل مستطيل يتجه باتجاه الجهات الأصلية، ويبلغ طول ضلعه باتجاه الشمال 536 متراً، والجنوب 550 متراً، وطول الضلع الشرقي 350 متراً، والغربي 411 متراً، ولها في منتصف كل ضلع من هذه الأضلاع باب، والبابان الرئيسيان هما الشمالي والجنوبي، ويعتبر الباب الشمالي أجمل الأبواب الباقية، في الرّصافة، حالياً، بزخارفه ومداخله، وأعمدته وتيجان نقوشه النباتية، الرائعة فوق العَمَد، .كما تزيّن الإفريز الأعلى نقوش حيوانية، تمثل ثوراً وأسدين وكباشاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما سور الرصافة فيبلغ سمكه ثلاثة أمتار، وله أبراج متعدّدة مضلعة الشكل، وأبراج الزوايا الأربع في السور مستديرة، وداخل هذه الأسوار مزدوج، استعملت فيه الأكتاف، أو الدعامات بدل الأعمدة، لإقامة أروقة ذات أقواس مدوّرة، تحتوي على نوافذ تقذف النبال، وهذا يدل على .أهميتها في أغراض الدفاع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد اتبع في تخطيط الرّصافة، نفس أسلوب المعسكر في العصر البيزنطي، إذ كان المهندسون في هذا العصر، يقيمون المعسكرات على شكل مربع، أو مستطيل، قريب من المربع، مما يساعد حسب رأي (جوليوس) الإفريقي على إجبار العدو المهاجر، على توزيع جنوده موجهاً القوى الكبرى نحو الواجهة.. وأوّل ما يلاحظ في الداخل.. عندما تشرع في الدخول إلى المدينة، من الباب الشمالي، تشاهد كنيسة الشهادة،( المارتيريوم).. والى الجنوب تقوم (بازيليكا سانت سرجيوس)، وهي من أضخم أبنية الرّصافة المتبقية، وأوقعها في النفس، ولا تزال تحتفظ بأكثر أجزائها الأصلية، وفي الزاوية الجنوبية الغربية من السور تقوم منشآت صهاريج أربعة جبّارة معقودة السقوف، ولا تزال بحالة سليمة تدعو للإعجاب، وتوحي بصلاحيتها .للاستخدام، لولا تهدم أقسام صغيرة من سقوفها، وكانت تفيد في اختزان كميات احتياطية من ماء المطر، تكفي لظروف الحصار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما إذا ترك زائر المدينة، من ثغرة إلى الشمال الشرقي، من السور على بعد مائتي متر تقريباً، فانّه يلتقي ببقايا قصر أموي كان دون شك، قصر هشام بن عبد الملك، الذي كشفت عنه البعثة الألمانية برئاسة السيدة (دورن)، والقصر مربّع الشكل، طول كل جانب منه قرابة 80 متراً، ويحمي كل جانب برجان مستديران يرتكز كل منهما على قاعدة مربعة، ولقد تم تشييد أسوار الرّصافة الضخمة في العهد البيزنطي، وكذلك بناء الصهاريج العميقة لجمع المياه كما تركّزت حامية تتناسب مع أهمية المدينة، وأثناء تولّي الامبراطور(أناستازيوس)، عرش بيرزنطية، دعيت الرّصافة (أناستازيابوليس)، على أسم هذا العاهل، الذي شيّد فيها بناء البازيليكا الضخم، ويمكن للمؤرخ أن ينسب للعاهل بناء أسوارها وصهاريجها .الضخمة، فكل شيء يدل على أنّها تسبق زمن (يوستنيان) الذي أصطلح على نسبتها لعهده&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واستوطنت المدينة في تلك الفترة، قبائل الغسّانيين، وجعل أميرهم المنذر بن حارثة ـ القرن السادس ـ مقرّه خارج الأسوار ولا يزال نقش باللغة اليونانية على واجهة الكنيسة المربعة، يذكر المنذر الملك العربي.. وكانت توجد حامية بيزنطية ترابط في الرّصافة في القرن الخامس، حينما هاجمها كسرى الأول ملك الفرس أثناء توليه حملة على سوريا الشمالية، ولكنه فشل في هجومه، بفضل أسوارها المنيعة ولم يستطع الوصول إلى كنوزها، غير أن ابنه كسرى الثاني تمكّن من التغلّب على المدينة ونهبها رغم تجديد الحصون الذي قام به (موريكيوس)، وظلّت الرّصافة بعد ذلك .النهب مهدمة حتى حلول العهد الإسلامي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/rasafet-hisham-5.jpg&quot; alt=&quot;rasafet-hisham-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;أعمال التنقيب&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;أما عن أعمال التنقيب الأثري بالرّصافة فقد بدأت في العام 1952، ويعود الفضل في ذلك للدكتور الألماني الفونس “شنايدر”، الذي أوصى أول من .عمل فيها بعثة ألمانية برئاسة الأستاذ “كوكوتيز”، ومن ثم برئاسة الدكتور الألماني “أولبرت”، وهو لم يتوقف عبر الزمن الممتد منذ بدايته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إنَّ أهمية المدينة الأثرية دفعت لأن تضع لها مديرية الآثار والمتاحف السورية خططاً لترميميها وصيانتها ولكن..؟!! وأمام حجم الأعمال المطلوب ترميمها، وقياساً بمساحة المدينة ومنشآتها، فإنَّ الاعتمادات المخصّصة غير كافية، للنهوض بها وعودة الحياة إليها من جديدة كمدينة .أثرية مهمّة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولم يتوقف الجهد نحو هذه المدينة عند حدود التنقيب والترميم على تواضعه، بل امتد نحو الخدمات الأساسية لها، حيث توجّه الاهتمام نحو إيصال .جميع الخدمات الأساسية لها، من: طرق، ومياه، وكهرباء، واستراحة، ومرافق عامة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.فهي أشبه بتدمر، ولاتقلّ أهمية عنها، وكما هي واحة تاريخية وأثرية تزيّن صدر بادية الشام، وموضع تلاقي الحضارات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وسبق وأنه شيّد فيها قصرين اكتشف أحدهما، وكانت محفلاً للأنشطة المتنوعة، واستقطبت كبار الشعراء في ذلك العصر ممن امتدحوا هشام .والرّصافة، وبينهم الفرزدق، وجرير، ولاحقاً شنَّ القرامطة غارةً عليها أدّت لحرقها ونهب محتوياتها&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-09-15T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/episodes/qamishly-3/</id>
			<title>//3// القامشلي 1925 – 1958 </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/episodes/qamishly-3/" rel="alternate" type="text/html" title="//3// القامشلي 1925 – 1958 " />
			<updated>2015-09-15T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>أنيس حنا مديواية</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>وكما اسلفنا وعند وصول القوات الفرنسية بقيادة الملازم تيريه الذي عينته السلطة المنتدبة حاكماً عاماً على محافظتي الجزيرة والفرات بصفة مستشار</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/episodes/qamishly-3/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/qamishly.jpg&quot; alt=&quot;qamishly&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;الأرض مجاناً&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وكما اسلفنا وعند وصول القوات الفرنسية بقيادة الملازم تيريه الذي عينته السلطة المنتدبة حاكماً عاماً على محافظتي الجزيرة والفرات بصفة مستشار ،رأى هذا الرجل ضرورة بناء منطقة آهلة بالسكان على ضفاف نهر جغجغ وبالقرب من الثكنة العسكرية الفرنسية القائمة على التل الكبير الذي يشرف على جدود قضاء نصيبين التركي ،وكان يرافقه ترجمانه الشهم الاول وساعده الايمن المارديني الاصل الراحل ميشيل الدوم ،والذياختاره .(الاهلون فيما بعد أول رئيس للبلدية في القامشلي بعد السيد الياس ترزي باشي ( 1928&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولكن أن نحدد ساعة التأسيس لمدينة أو بلدة علينا ان ناتي باناس يعمرونها ويسكنونها ،وهنا خطرت في ذهم ذاك الترجمان اي ميشيل الدوم الفكرة النبيلة وهي ان توزع الارض هبة مجانية وبدون مقابل على كل من لديه امكانية بناء دار سكن او محل تجاري وراح يعرضها على المستشار تيريه .الذي لاقت القبول والاستحسان لديه وتم الاعلان عنها باتفاق مع الدولة السورية الناشئة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعّم الخبر في جميع الاوساط وسرى كالنار في الهشيم وتوافد القوم النازحون المشردون في الشتات من نواحي نصيبين و ماردين و تخومهما ومن دير الزور وحلب ومن غيرهما من المدن الداخلية السورية ومن مناطق القرى السريانية التي سبق ذكرها،ومن اطراف الموصل وبيش خابور وزاخو وجبل سنجار وسواه من المناطق المجاورة ،وجاء يوم ذاك المهندس اليوناني الشهير كارالمبو الذي استقمته السلطات الفرنسية خصيصاً لتنفيذ مخطط بناء القامشلي الذي جاء نموذجياً رائعاً وعلى شكل مربعات واسعة فريدة من نوعها ،وزعت على كل هؤلاء المهاجرين بالدرجة الاولى الذين نزحوا من الاراضي التركية ومن مختلف المناطق الاخرى من مسيحيين ومسلمين ،ومنحت الطوائف جميعها اكثر من مربع واحد بما فيها ارسالية الدومينيكان “الراهبات “ وذلك من اجل بناء المدارس ودور العبادة “الكنائس والمساجد “ كما جرى يوم ذاك انجاز مخطط متكامل لأرض مطار القامشلي الذي اصبح .اول مطار أنشىء خصيصاً لمحافظتي الجزيرة والفرات&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="episodes" />
			
			

			<published>2015-09-15T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/newspapers/tomato-cross/</id>
			<title>الصليبُ الذي يظهرُ في البندورةِ</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/newspapers/tomato-cross/" rel="alternate" type="text/html" title="الصليبُ الذي يظهرُ في البندورةِ" />
			<updated>2015-09-14T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>باسل الرفايعة</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>الصليبُ الذي يظهرُ في البندورةِ الهولنديةِ ليسَ جديداً. فهذه دولةٌ كافرةٌ، تتآمرُ على الأمّة الإسلامية، وإنجازاتها العلمية وحضورها المتميّز في العالم. الجديدُ أنّ الصليبَ باتَ يظهرُ في البندورة الأردنية. لقد شاهدتُ ذلك بأمِّ عيني</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/newspapers/tomato-cross/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/bassel-rafaia.jpg&quot; alt=&quot;bassel-rafaia&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الصليبُ الذي يظهرُ في البندورةِ الهولنديةِ ليسَ جديداً. فهذه دولةٌ كافرةٌ، تتآمرُ على الأمّة الإسلامية، وإنجازاتها العلمية وحضورها .المتميّز في العالم. الجديدُ أنّ الصليبَ باتَ يظهرُ في البندورة الأردنية. لقد شاهدتُ ذلك بأمِّ عيني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كان صليباً واضحاً يتوسّطُ حبَّةَ البندورة، وتزامنَ ذلك مع الحملةِ “التبشيرية-التنصيرية” التي تقودها قناةُ “رؤيا”، وجرى وأدها في .مهدها بالحملة المضادة التي نفذها التيارُ السلفيُّ وتابعوه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صليبٌ في البندورة الأردنية! كيفَ يُمكنُ أنْ يحدثَ ذلك. ومن هوَ المسؤول. ولماذا هذا التوقيتُ بالذات؟ هذا أمرٌ لا يجبُ أنْ تسكتَ عنه “الدهماء”، ولا جبهةُ العملِ الاسلامي المتقاعدة. عليها أنْ تصدرَ بياناً عاجلاً بالأمر، خصوصاً أنها لم تتحفنا بأيِّ بيانٍ منذ انقضاء مهرجان جرش “بفسقهِ ومجونهِ وفجوره” في تموز (يوليو) الماضي. عليها أن تطالبَ وزارةَ الزراعة بالتحقيقِ في الأمر، ومعرفة نوعية البذور في المساكب الأردنية. ومن هي الجهة التبشيرية التي باعتها للمزارعين الأردنيين، حتى نكونَ على بيّنةٍ من أمرنا، فنقاطع “رؤيا” والبندورة .معاً، ونحصل على أجرٍ مُضاعف، وعلى خَصْمٍ كبيرٍ وتشجيعيٍّ من الجهل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم نسمعْ بدخول الصليب الى بندورتنا من قبل. سمعنا ما يتمناهُ الخيالُ الإسلاميُّ عن مُزارعٍ أميركيٍّ في كاليفورنيا، أخرج حبّةَ بطاطا من الأرض، فوجد عليها عبارة “الله اكبر” باللغة العربية، ولأنه لا يعرفُ لغةَ الضاد، فقد توجه الى السوق المركزيّ في مقاطعته، فسألَ عربياً أخبره بالأمر، وعلى الفور أسلمَ آلافُ المزارعين في السوق، ونشرت الصحفُ الأميركيةُ المحليةُ الخبرَ، فأعلنت الولايةُ كاملةً .اسلامها. وذلك يُشبه قصصاً خيالية أخرى، مثل ذلك الرجل الذي كان يُصلّي على رصيفٍ في لندن، وعندما شاهده المارةُ دخلوا في الإسلام فوراً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أيضاً، وأثناء أزمةِ “رؤيا” ظهرَ الصليبُ داخلَ حبّةِ رمّان. لا أعني هذه الثمار الشهية. أخصُّ تلك التي في المثلِ الشعبيِّ الأردني: “مشْ رمّانة.. قلوب مليانة”. فالقناةُ أخطأت مهنياً في نسخ برنامجٍ أجنبي، ونزْعه من سياقه الثقافي. واتفق مسلمون ومسيحيون على أن .الفيديو كان سَمِجاً وسطحيّاً. فيما رأى آخرون غير ذلك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;القصة وما فيها، يُمكن التعاطي معها في هذا الإطار، وقد اعتذرت القناة. بينما تركزت الحملة السلفية - الداعشية المخزية ضد “رؤيا” على أنّ .مالكها مسيحي، يتقصّدُ افسادَ الأخلاق، وتوجيهَ رسائل تبشيرية في المحتوى، مثل نكتة الصليب في البندورة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.القناةُ، كما أرى، هي الأفضلُ أردنياً. فالتلفزيون الرسميّ مثل الإعلام الرسميّ بدائيّ، ولا يزال في مرحلة الربابة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وفي معظم ما تبقى من محطّات لا نجدُ إلا دكاكينَ مفتوحةً، لتظهرنا شعباً ساذجاً. ليس لديه طلبة وجامعات ونقابات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اللغة ضد “رؤيا” تحريضيةٌ، وفي منتهى القُبح والسواد، وتضعُ استفهاماتٍ كبيرة حول حقيقة التعايش في بلادنا. انفجرت الرمّانة السلفيةُ، .وأظهرت ما في القلوب من تشوهاتٍ وأمراض، ومجدداً ظهرنا في حالةٍ رثّةٍ جداً، نجلسُ على هامش الوعي والفهم.. والمصلحة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="newspapers" />
			
			

			<published>2015-09-14T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/syrian-citizen/</id>
			<title>المواطن السوري ... من الإذلال والتطهير إلى التهجير</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/syrian-citizen/" rel="alternate" type="text/html" title="المواطن السوري ... من الإذلال والتطهير إلى التهجير" />
			<updated>2015-09-14T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الكريم البليخ</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>ما من شك أنّ الأوجاع التي بات يعيشها المواطن السوري، في هذه الفترة، بصورةٍ خاصة، وقبل أربع سنوات ونيّف على وجه التحقيق،تنبهت إلى اجترار الكثير من الإذلال والمعاناة والأسى الذي حلّ بالشعب السوري الأعزل الذي أصيب بطعنة في الصميم</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/syrian-citizen/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/abdalkareem-alblekh.jpg&quot; alt=&quot;Abdalkareem Alblekh&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ما من شك أنّ الأوجاع التي بات يعيشها المواطن السوري، في هذه الفترة، بصورةٍ خاصة، وقبل أربع سنوات ونيّف على وجه التحقيق،تنبهت إلى اجترار الكثير من الإذلال والمعاناة والأسى الذي حلّ بالشعب السوري الأعزل الذي أصيب بطعنة في الصميم .. ومن خلال هذا الواقع المرير كيف يمكن أن يفضي همومه وأوجاعه، وما يعاني من ضنك وقلة حيلة؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فإلى من اختار الطريق السهل الذي صار مفروشاً بالشوك، وأكثر رماديةً من ذي قبل؟! والى أهلنا وأحبتنا، الذين غامروا بحياتهم وحياة .أبنائهم، فلذة أكبادهم، الذين عانوا الكثير من ويلات الحرب والدمار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إلى كل هذا وذاك، وكل من يسوق تلك الأفكار والتساؤلات، وما يشوبها من رؤية يلزمها مواقف حاسمة فيها الكثير من الجدية، والوقوف على حسابات :مهمّشة، نقولها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أين أنتم من كل ما يجري على الأرض السورية اليوم من تسابق لاقتسام الكعكة التي أضحت فتاتاً لكل من ساهم في تدنيس، وتخريب تلك الأرض اليباب، التي كانت ولا تزال هي مهد الحضارة، والحياة الأبدية التي عشنا فيها أجمل أيام العمر؛ ولا زالت تتغنى بحبها وعشقها لأبنائها الذين أحبوها، وأنجبوا فيها زهرات يانعة من الأطفال الذين حصدهم القتل والدمار والرعب تباعاً؛ ولازال الغالبية منهم يركن، الآن، باتجاه !الموت عارِ الصدر ينتظر حتفه في كل لحظة؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم تمضِ أيام إلاّ وكان ما يحدث في هذا العالم الرحب الذي نسير يومياً، وبحسب رغباته، وبإسقاطاته، وبكل ما فيه من ضيق، يدعونا لأن نقف مع أنفسنا، نصارحها، ولو لمرة واحدة، وهذا ما سوف يطرح العديد من الأسئلة التي تلّزمنا بالإجابة عنها، مهما حاولنا حذفها بعيداً عنا، على الرغم من أنها تصيبنا بسهامها في صميم قلوبنا، التي ذاقت مرارة الألم والفراق، والشوق والحنين إلى تلك الديار التي أنهكها أبناؤها، !وباعوا كل ما فيها من صور جميلة، وراقية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في كل مرّة يستوقفني سؤال، يلحّ بالإجابة، وهذا السؤال يتوقف عنده الكثير ممن نعرف، ومفاده: ماذا بعد موجة الخراب والدمار التي حلّت !بسوريا؟! وما هو مصير المهجّرين، والنازحين؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالتأكيد، هذا أنموذج يختصرُ الكثير من الأسئلة التي نسمعها يومياً، وتطرح باستمرار، ويتناقلها عامّة الناس في الداخل السوري، وهم أكثر الناس عرّضةً للمشاكل التي تصاحبهم يومياً!.
كثيرة هي التساؤلات التي بحاجة إلى مزيد من السجلات حتى نتمكن من تدوينها، وحل مشكلاتنا، نحن السوريين، الذين عانينا ما عانينا من شقاء، وواجهنا من آلام؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نعم، هي آلام، وآلام مريرة، ويراد لها حلول تُصاغ بقالب يمكن معها أن نعيد لأهلنا جزءاً من كرامتهم المهدورة، التي، وللأسف، لم تعد تهم !الكثيرون ممن صاروا يحتالون على الواقع الذي يعيشون أيامه بكل سخط، وأنفاس ضيقة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من خلال تلك المعطيات والأحداث والتطورات، والمعالجات التي يمكن أن تحمل، ولو جزءاً بسيطاً من المعاناة التي استوطنت في أجسادنا، وأجهدت عقولنا، وتحمّلناها على مضض، ونبذتها أعرافنا، وكل ما يمكن أن يهيئ لها الطريق في سبيل أن نعيش حياة فيها الكثير من المصداقية، والحب، والاحترام مع بعضنا البعض، يمكن أن نقول أننا لا زلنا نبحث عن الخروج من عنق الزجاجة للعيش بكرامة، وباستحياء مما حل بنا، وهذا ما يجعلنا تواقين أكثر فأكثر إلى الحب، والاحترام، وهذا أقلّها، للوقوف على ما يجري من ترّهات، على الأرض، وفجوة ضيّقة نأمل أن تُسد حتى يتمكن !المواطن السوري، الذي عانى ما عانى، من فقر مدقع وإفلاس حقيقي، من أن يستجيب، ويعيش بأمان فيما حوله من أحداث مؤسية، أصابته في مقتل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبعد هذا ألا يحق لنا أن نتساءل: أليس من المحزن، هو أن يتحوّل حال وضع أهلنا في سورية إلى ما هو عليه اليوم، من إذﻻل وقتل وتدمير، إلى تطهير وحرمان وتهجير، بعد أن كان العالم برّمته، يشهد على أن المواطن السوري، وحتى السذّج منهم، يتفوق بداهةً على كل من له علاقة بأي .مجرم تطاول على أهلنا هناك، أو ادعى الحفاظ على هويتها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأليس من الأجدى، هو أن نقف، وبكل احترام، إلى جانب كل مواطن سوري ظل متشبثاً بأرضه، صابراً، تحمّل، وعلى مضض، أعتى صنوف العذاب والفاقة، لاعناً الحال التي يعيشها، لأنها جَلبت عليه المواجع، وأضرمت في وجدانه وكيانه نار الشوق للكثير من أبنائه الذين هاجروا، وولّوا هاربين إلى بلاد الاغتراب، بسبب الضنك والحاجة، والخراب والدمار الذي حل بمدنهم وقراهم، والألم الذي رسم لهم الطريق. طريق الهجرة والبعد الذي !أوجعهم، وألزمهم بكل هذه المحطّات التي أدمت قلوبهم، وأحبطت رغباتهم وأحلامهم، وألّبت مواجعهم، وأحالت حياتهم الآمنة إلى سوداوية بغيضة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأليس من الأجدى هو أن نزيل عن كاهل أهلنا، حيث يقيمون، الكثير من ألوان الحزن، التي أضفت على حياتهم فيض من اللعنات على كل من حوّل كل بيت سوري إلى مزيد من الأحزان والمآسي، وألبس أهلها ثياب الفراق والموت الزؤام، ولم يعد بالإمكان العودة بها إلى ما كانت عليه، حينما !!تحّول كل ما هو جميل في حياة أهلها إلى مقت، وألم وحرمان وأوجاع مؤلمة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-09-14T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/simioni/</id>
			<title> سيميوني :متفائل في المنافسة على اللقب الاوروبي</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/simioni/" rel="alternate" type="text/html" title=" سيميوني :متفائل في المنافسة على اللقب الاوروبي" />
			<updated>2015-09-14T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ملكون ملكون</name>
					
					
					
						<uri>http://facebook.com/mmelkon</uri>
					
				</author>
			
			<summary> يبقى مدرب اتلتيكو مدريد دييغو سيميوني متميزاً في عمله كمدرب استطاع ان يضع بصمته في ذاكرة الكرة الاسبانية و الاوروبية بسرعة قياسية</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/simioni/">&lt;p&gt;…يبقى مدرب اتلتيكو مدريد دييغو سيميوني متميزاً في عمله كمدرب استطاع ان يضع بصمته في ذاكرة الكرة الاسبانية و الاوروبية بسرعة قياسية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…الشامبيونزليغ تحدي جديد لسيميوني …. فماذا يقول عن البطولة الاوروبية الاهم قبل الانطلاقة&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;section&quot;&gt;وقع اتلتيكو مدريد في مجموعة واحدة بالشامبيونزليغ مع غلطة سراي و بنفيكا و آستانا ،هل تجدها قرعة نموذجية للاتليتي ؟؟&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;المنافسة ستبدأ وتصور ما سيحدث صعب ،لكننا سنبدأ من خارج ملعبنا وهذا ربما لا يكون جيداً ،لكن لنعود للموسم الماضي كانت مجموعتنا جيدة .لكننا واجهنا صعوبات كثيرة لاننا خسرنا المباراة الاولى خارج ملعبنا بعدها عوضنا وتصدرنا مجموعتنا ،لنتفاءل باننا تعلمنا من تجربتنا&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;section-1&quot;&gt;قبل دقائق من المباراة ماذا تقول للاعبين ؟؟&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;عادة نكون قد تحدثنا بكل شيء خلال الاسبوع في كل تدريب للمباراة،وليلة السبت نشاهد فيديو لما فعلناه خلال الاسبوع ،وتبقى خمس دقائق .للتذكير بالنواحي التي يجب التركيز عليها ،طبعاً هذا يتغير حسب خصمنا&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;section-2&quot;&gt;لماذا تعاقدت مع لوسيانو فييتو وجاكسون مارتينيز ؟&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;الشاب الارجنتيني فييتو قدم مستوى رائع في موسمه الاول في اوروبا مع فياريال انه مهاجم جيد و بامكانه ان يلعب دور المهاجم الثاني ،وهو بحاجة ليتطور مستواه ليكون اساسيا ،عندما جئنا بكوكي و كوستا و اوبلاك وغريزمان لم يلعبوا كاساسيين من البداية فقد كانوا بحاجة ليعرفوا .اسلوب الفريق و بالطبع المدرب هو من يحدد من يستحق ان يكون اساسياً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما جاكسون فهو قوي جدا ومتميز بالكرات العالية ويسدد بقدميه لكنه اكبر سناً بقليل من كوريا وغريزمان وفييتو ،لديه خبرة جيدة تؤهله ليكون .منافساً لتوريس&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;section-3&quot;&gt;تحت قيادتك الاتليتي لم يخسر بملعبه في الشامبيونزليغ،كم تجد مهماً اجواء الفيسنتي كالديرون التحفيزية للاعبين ؟؟&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;ساقول لك ماالذي حدث معي عندما لعبت مع الاتليتي و عندما عدت مدرباً ،الكالديرون ملعب له خصوصية فالناس لايريدون ان تفوز بل يريدون ان .يروك تقاتل في الملعب&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-09-14T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/newspapers/poor-syrians-refuge/</id>
			<title>لماذا لا يستطيع فقراء سوريا اللجوء إلى أوروبا؟</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/newspapers/poor-syrians-refuge/" rel="alternate" type="text/html" title="لماذا لا يستطيع فقراء سوريا اللجوء إلى أوروبا؟" />
			<updated>2015-09-14T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>في الوقت الذي يسعى فيه آلاف السوريين للوصول إلى دول الاتحاد الأوروبي للحصول على صفة لاجئ بها، يظل الكثير من فقراء سوريا غير قادرين على تحمل أعباء هذه الرحلة عبر البحر المتوسط أو تركيا</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/newspapers/poor-syrians-refuge/">&lt;p&gt;//هافينغتون بوست عربي //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في الوقت الذي يسعى فيه آلاف السوريين للوصول إلى دول الاتحاد الأوروبي للحصول على صفة لاجئ بها، يظل الكثير من فقراء سوريا غير قادرين .على تحمل أعباء هذه الرحلة عبر البحر المتوسط أو تركيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رحلة اللاجئ السوري نحو أوروبا لا تقتصر على مخاطر غرق أسر كاملة في مياه البحر أو تعرض البعض للاعتقال فقط، ولكنها أيضاً تتطلب مبالغ .مالية كبيرة قد لا تتسنى لكثير من السوريين الفقراء&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;2800 دولار تكلفة اللاجئ الواحد&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;لاجئون ومهربون أكدوا لصحيفة الغارديان البريطانية أن تكلفة الفرد في الرحلة من تركيا إلى ألمانيا تبلغ 2800 دولاراً، مضافا إليها نفقات .الطعام والمأوى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;التكلفة الباهظة لرحلة اللاجئين من سوريا والعراق ومناطق النزاع الأخرى تعني أن فرصة الوصول إلى بلد أكثر غنىً في الاتحاد الأوروبي، للعيش في حياة أفضل، هو أمر متاحٌ فقط لمن كانوا أغنياء نسبياً في بلادهم، لكن حتى بالنسبة لهؤلاء المحظوظين، تبقى الكلفةُ تضحيةً هائلة .مع انتقال أسر كاملة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أحد اللاجئين السوريين ممن وصلوا مؤخراً إلى هولندا وهو الآن يدير صفحة فيسبوك خاصة تحت مسمى “منتدى السوريين” قال لموقع vocativ، إن .اللاجئين السوريين يضطرون إلى بيع منازلهم وأرضهم للحصول على مال يضمن لهم عيشاً كريماً وآمناً في أوروبا&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;عائلة سورية&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;عائلة سورية أخرى دفعتها ويلات الحرب إلى بيع ما تمتلكه حتى يتمكن أبنائها الـ3 الهروب من سوريا إلى تركيا في مرحلة خاضوا بعدها غمار .الرحلة الأصعب نحو أوروبا في نهاية شهر يونيو/حزيران الماضي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رحلة الأشقاء الـ3 بدأت مع 15 شخصاً، مستخدمين قوارب التهريب والسيارات الخاصة، عاشوا أياما صعبة وقفزوا إلى الباصات والقطارات، سكنوا .فنادق رخيصة وأحياناً ناموا في العراء بعد يوم كامل من المشي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الرحلة الشاقة التي امتدت 2100 ميل، والتي بدأت من البحر المتوسط واستمرت عبر جبال وغابات 5 دول لتنتهي بالوصول إلى ألمانيا كلفت الإخوة .أكثر من 10 آلاف دولار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في رحلتهم عبر ممر يسمى “طريق البلقان الغربي”، حاول علوش وشقيقاه أن يوفروا بعض المال، اشتروا أكياس نوم وخيمة من جزيرة ميتلين .اليونانية ليبيتوا في العراء، وفي أثينا وبلغراد، دفعوا 15 دولاراً ليتقاسمو غرفة في فندق رخيص مع لاجئين آخرين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يذكر أن تركيا يعيش بها منذ الأزمة السورية ما يقرب من 2 مليون لاجئ سوري، فيما يفضل السوريون الهجرة إلى ألمانيا التي يتوقع أن يصل عدد .اللاجئين الوافدين إليها هذا العام إلى 750 ألف شخص&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;منظمات دولية تطالب بعدم نسيان من بقي في سوريا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ركزت عناوين الأخبار أخيرا في جميع أنحاء العالم على اللاجئين السوريين الذين تدفقوا على دول أوروبية بهدف إيجاد ملاذ آمن لهم، وحوادث غرق قواربهم في المتوسط، والمعاناة داخل المخيمات في الدول المجاورة لسوريا، إلا أنها تناست أولئك الذين بقوا “الخلف” لأن إمكاناتهم .المادية لا تسمح لهم بالسفر وخوض مغامرة الوصول إلى القارة الأوروبية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ويأمل نشطاء أن ينعكس هذا الاهتمام العالمي باللاجئين في أوروبا، على الذين ما زالوا داخل سوريا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقال الرئيس التنفيذي لـ”لجنة اللاجئين الأمريكية” دانيال وردزورث لموقع “باز فيد”، إن الأزمة “ليست مجرد أزمة اللاجئين الذين يصلون إلى أوروبا”، مشبها الأمر برمته بضربة زلزال مركزه سوريا وسرعان ما تتناقص قوته التدميرية كلما ابتعدت عن المركز، في إشارة أن المعاناة .الأكبر لا تزال داخل سوريا&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;فقر مدقع&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ويعيش العديد من الناس داخل سوريا في فقر مدقع مع البطالة التي وصلت إلى نسب قياسية وتزايد معدلات التضخم، هذا فضلا عن قطع إمدادات الماء .والكهرباء الأمر الذي تستخدمه الأطراف المتصارعة كأداة للحرب فيما بينها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالإضافة إلى ذلك، فإن أنظمة الصحة والتعليم في البلاد في حالة يرثى لها، وفقا لوردزورث. فالناس الذين اضطروا لمغادرة منازلهم وليس لديهم .أقرباء في مناطق أخرى لاستضافتهم، غالبا ما يتخذون المدارس كملجأ لهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وردزورث قال إن أولئك الذين ما زالوا في سوريا ربما غير قادرين على تحمل تكاليف الرحلة والخروج من البلاد، وبعضهم غير مستعد للمخاطرة .بحياتهم بينما ثمة آخرون لا يودون أساسا ترك البلد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من جانبه، قال بيتر سلامة، المدير الإقليمي لمنطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا لليونيسيف إنه من المهم أن “نتذكر أولئك الذين بقوا في .”الخلف&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فانيسا بارا، المتحدثة باسم منظمة “أوكسفام” قالت إنه أمر يثلج الصدر أن “ترى تدفق الدعم للسوريين الذين فروا من الصراع خلال الأسبوعين .”الأخيرين”، ولكن “نأمل أن الناس ستتأثر أيضا بقصص معاناة السوريين الذين لا يزالون في سوريا&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="newspapers" />
			
			

			<published>2015-09-14T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/champions-league/</id>
			<title>الشامبيونزليغ رقمياً .... مع انطلاقة الموسم الجديد  </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/champions-league/" rel="alternate" type="text/html" title="الشامبيونزليغ رقمياً .... مع انطلاقة الموسم الجديد  " />
			<updated>2015-09-14T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ملكون ملكون</name>
					
					
					
						<uri>http://facebook.com/mmelkon</uri>
					
				</author>
			
			<summary>مع انطلاقة الموسم الجديد للشامبيونزليغ البطولة الاوروبية الاهم والاثمن ،نلقي بعضا من الضوء على الارقام و الاحصائيات في ذاكرة منذ تسميتها بالشامبيونزليغ و حتى هذا الموسم</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/champions-league/">&lt;p&gt;مع انطلاقة الموسم الجديد للشامبيونزليغ البطولة الاوروبية الاهم والاثمن ،نلقي بعضا من الضوء على الارقام و الاحصائيات في ذاكرة منذ .تسميتها بالشامبيونزليغ و حتى هذا الموسم&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;افضل ست دول شاركت انديتها بالشامبيونزليغ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;اسبانيا : لعبت انديتها 420 مباراة،فازت بـ 277 مباراة،تعادلت بـ 105،وخسرت 88 ،سجلت 785 هدف،وتلقت شباكها 434 هدف،وحصدت 786 .نقطة،وتخطت     دور المجموعات 55 مرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انكلترا : لعبت انديتها 402 مباراة،فازت بـ 214 مباراة،تعادلت بـ 97،وخسرت 91 ،سجلت 702 هدف،وتلقت شباكها 380 هدف،وحصدت 739نقطة،وتخطت .دور المجموعات 54 مرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ايطاليا : لعبت انديتها 378 مباراة،فازت بـ 180 مباراة،تعادلت بـ 105،وخسرت 93 ،سجلت 576 هدف،وتلقت شباكها 399 هدف،وحصدت 645 .نقطة،وتخطت دور المجموعات 48 مرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المانيا : لعبت انديتها 354 مباراة،فازت بـ 166 مباراة،تعادلت بـ 82،وخسرت 106 ،سجلت 578 هدف،وتلقت شباكها 444 هدف،وحصدت 580 .نقطة،وتخطت دور المجموعات 42 مرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فرنسا : لعبت انديتها 306 مباراة،فازت بـ 138 مباراة،تعادلت بـ 65،وخسرت 103 ،سجلت 466 هدف،وتلقت شباكها 355 هدف،وحصدت 479 .نقطة،وتخطت دور المجموعات 31 مرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;البرتغال : لعبت انديتها 234 مباراة،فازت بـ 92 مباراة،تعادلت بـ 55،وخسرت 87،سجلت 289 هدف،وتلقت شباكها 287 هدف،وحصدت 331 .نقطة،وتخطت دور المجموعات 18 مرة&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;section-1&quot;&gt;(حصيلة اهم 20 دولة شاركت بالبطولة (ضمناً موسم 2015/2016&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;الدولة :انكلترا       **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عدد المشاركات : 71&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الاندية ومشاركاتها:مان يونايتد 20 / ارسنال 18 / تشلسي 14 / ليفربول 9 / مان سيتي 5/ نيوكاسل 2 / توتنهام 1 / ليدز 1 / بلاكبيرن 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الحصيلة :لعبت الاندية 402 مباراة فازت بـ 214 وتعادلت بـ 97 وخسرت 91 ،سجلت 702 هدف،وتلقت شباكها 380 هدف،وحصدت 739 نقطة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تخطي دور المجموعات :54 مرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الالقاب :4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الدولة :فرنسا     **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عدد المشاركات : 53&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الاندية ومشاركاتها:ليون 13 / مرسيليا 9  / باريس سان جيرمان 8 / موناكو 6 / ليل 5 / بوردو 4 / اوكسير 3 / نانت 2 / مونبلييه 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحصيلة :لعيت الاندية 306 مباريات فازت بـ 138 وتعادلت بـ 65 وخسرت 103 ،سجلت 466 هدف وتلقت شباكها 355 هدف،وحصدت 479 نقطة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تخطي دور المجموعات :31 مرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الالقاب : لقب واحد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الدولة :المانيا **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عدد المشاركات :63&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الاندية ومشاركاتها:بايرن ميونيخ  19 / دورتموند 10 / ليفركوزن 10 / شالكه 7 / بريمن 7 / شتوتغارت 3 / هامبورغ 2 / فولفسبورغ 2 / كايزر سلاوترن 1 / هيرتا برلين 1 /منشنغلادباخ 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحصيلة :لعبت الاندية 354 مباراة فازت بـ 166 مباراة وتعادلت بـ 82 وخسرت 106 ،سجلت 578 هدف وتلقت شباكها 444 هدف ،وحصدت 580 نقطة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تخطي دور المجموعات :42 مرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الالقاب : 3 ألقاب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الدولة :ايطاليا  **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عدد المشاركات :65&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الاندية ومشاركاتها:ميلان 17 / يوفنتوس 16 / الانتر 11 / روما 9 / لاتسيو 5 / فيورنتينا 3 / نابولي 2 / بارما 1 / اودينيسي 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحصيلة :لعبت الاندية 378 مباراة فازت بـ 180 وتعادلت بـ 105 وخسرت 93 ،سجلت 576 هدف وتلقت شباكها 399 ،وحصدت 645 نقطة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تخطي دور المجموعات :48 مرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الالقاب : 5 ألقاب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الدولة :هولندا   **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عدد المشاركات : 35&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الاندية ومشاركاتها:ايندهوفن 14  / اياكس 13 / فاينورد 4 / تفينتي 1 / الكمار 1 / هيرنفين 1 / فيليم 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحصيلة :لعبت الاندية الهولندية 204 مباريات فازت بـ 65 مباراة وتعادلت بـ 51 وخسرت 88 ،سجلت 226 هدف وتلقت شباكها 286 هدف،وحصدت 246 نقطة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تخطي دور المجموعات : 9 مرات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الالقاب : لقب واحد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الدولة :البرتغال   **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عدد المشاركات :41&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الاندية ومشاركاتها:بورتو 20 / بنفيكا 11 / سبورتينغ 6 / براغا 2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحصيلة :لعبت الاندية البرتغالية 234 مباراة فازت بـ 92 مباراة وتعادلت بـ 55  وخسرت 87 ،سجلت 289 هدف وتلقت شباكها 287 هدف ،وحصدت 331 نقطة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تخطي دور المجموعات :18 مرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الالقاب : لقب واحد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الدولة :اسبانيا   **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عدد المشاركات : 75&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الاندية ومشاركاتها:ريال مدريد 20 / برشلونة 20 / فالنسيا 10 / اتلتيكو مدريد 6 / ديبورتيفو 5 / اشبيليه 3 / فياريال 3 / بلباو 2 / سوسيداد 2 / ملقه 1 / سيلتا فيغو 1 / مايوركا 1 / بيتيس 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحصيلة :لعبت الاندية الاسبانية 420 مباراة فازت بـ 227 مباراة وتعادلت بـ 105 مباريات وخسرت 88 ،سجلت 785 هدف وتلقت شباكها 434 هدف،وحصدت 786 نقطة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تخطي دور المجموعات :55 مرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الالقاب : 8 ألقاب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الدولة :السويد   **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عدد المشاركات :8&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الاندية ومشاركاتها:غوتنبورغ 4 / مالمو 2 / هلسينبوري 1 / ايك سولنا 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحصيلة :لعبت الاندية السويدية 42 مباراة فازت بـ 12 مباراة وتعادلت بـ 4 مباريات وخسرت 26 ،سجلت 42 هدف وتلقت شباكه 82 هدف ،وحصدت 40 نقطة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تخطي دور المجموعات : مرة واحدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الالقاب : لم تفز باي لقب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الدولة :بلجيكا    **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عدد المشاركات : 20&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الاندية ومشاركاتها:اندرلخت 11 / بروج 4 / غينك 2 / لياج 1 / ليريس 1 / غينت 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحصيلة :لعبت الاندية البلجيكية 114 مباراة فازت بـ 18 مباراة وتعادلت بـ 36 مباراة وخسرت 60 ،سجلت 91 هدف وتلقت شباكها 195 هدف،وحصدت 90 نقطة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تخطي دور المجموعات :مرة واحدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الالقاب : لم تفز باي لقب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الدولة :سويسرا    **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عدد المشاركات :10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الاندية ومشاركاتها:بازل 6 / غراسهوبرز 2 / ثيون 1 / زيوريخ 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحصيلة :لعبت الاندية السويسرية 60 مباراة ،فازت بـ 16 مباراة وتعادلت بـ 13 مباراة وخسرت 31 ،سجلت 65 هدف وتلقت شباكها 104 أهداف ،وحصدت 61 نقطة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تخطي دور المجموعات : 3 مرات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الالقاب : لم تفز باي لقب&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-09-14T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
</feed>