<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/atom.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/atom.css" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<id>http://nabd-sharqi.com/</id>
	<title>نبض شرقي</title>
	<updated>2015-11-04T16:54:40+01:00</updated>

	<subtitle>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </subtitle>

	
		
		<author>
			
				<name>Karam</name>
			
			
			
		</author>
	

	<link href="http://nabd-sharqi.com/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link href="http://nabd-sharqi.com/" rel="alternate" type="text/html" />

	<generator uri="http://jekyllrb.com" version="2.5.3">Jekyll</generator>

	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/%D9%85%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%88/</id>
			<title>محاولة تهجير مورينيو بأي ثمن</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/%D9%85%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%88/" rel="alternate" type="text/html" title="محاولة تهجير مورينيو بأي ثمن" />
			<updated>2015-11-04T00:00:00+01:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>علي رياح</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>في حديث يقطر صراحة ممتزجة بمرّ الشكوى ، يقول البرتغالي اندريه فياش بواش إن تجربته المنقوصة مع نادي تشيلسي اللندني في الموسم 2011-2012 دليل صارخ على الظلم الذي يمكن أن يتعرّض له مدرب في مقتبل العمر ، ويشير إلى أن تقارب السن بين أي مدرب شاب وعدد من مراكز القوى في الفريق قد يفضي إلى</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/%D9%85%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%88/">&lt;p&gt;في حديث يقطر صراحة ممتزجة بمرّ الشكوى ، يقول البرتغالي اندريه فياش بواش
إن تجربته المنقوصة مع نادي تشيلسي اللندني في الموسم 2011-2012 دليل صارخ
على الظلم الذي يمكن أن يتعرّض له مدرب في مقتبل العمر ، ويشير إلى أن
تقارب السن بين أي مدرب شاب وعدد من مراكز القوى في الفريق قد يفضي إلى
انهيار العملية التدريبية ، وقد يؤدي بالنهاية إلى فشل يلاحق المدرب في ما
بعد إذا ارتضى أن يكون ضحية عاجزة لا قدرة لها على مقاومة الضغوط!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كنت أطالع حوار بواش ، وأشعر بالمزيد من التعاطف مع مدرب واعد كان نجاحه
المبكر جدا في بلاده سببا في استدراجه إلى عاصمة الضباب .. فقد كان بواش
يتحدث عن (التـآمـر) بجمل وعبارات تحاول تصوير الأمر بالمعنى أو بالإيحاء
.. وقد كان إصبعه يشير مثلا إلى جون تيري أو فرانك لامبارد أو ديدييه
دروغبا أو أشلي كول ، وهؤلاء بالذات في عمر مقارب للمدرب الشاب ، لهذا
كانوا يضعون العصي في عجلة الفريق من منطلق أنهم أكثر خبرة منه في كرة
القدم ، وأنهم أبناء النادي وأنه ليس سوى قادم جديد سيحمل عما قريب عصا
الرحيل ليعود إلى بلاده!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحين وقف جوزيه مورينيو أمام المذيع في الفيديو الشهير بعد المباراة
الأخيرة أمام ليفربول ، كان واضحا أنه يقول كل شيء ، ويتحدث بكل اللغات ،
حتى لو لم يرد سوى بكلمة مثل (نعم) .. (كلا) .. (لا أعرف) .. (لا تعليق)!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إنه الشعور بالمرارة بعدما ساءت العلاقة بينه وبين أكثر من لاعب يُصنف على
أنه مركز قوة في تشيلسي .. والصحف الانكليزية منذ يومين تشير بطرف خفي إلى
أن مورينيو يتعرض لمؤامرة ، وأن ما يجري له ليس بفعل (حوبة) الطبيبة
الحسناء ايفا كارنيرو التي غادرت بعد استحكام الخلاف مع المدرب .. فما يحدث
في الواقع هو محاولة لترسيخ القناعة في نفس مورينيو بأنه غير مرحب به ، وأن
لا مكان له في البلوز إذا أراد الفريق ان يتعافى ويعود إلى الواجهة!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إشارات وتلميحات وتسريبات تملأ الصحف اللندنية منذ يومين .. وفي المجمل ،
وبعد كل قراءة ، كنت أزداد قناعة بأن (تآمر) اللاعبين على مدربهم ليس
ابتكارا أو صنعة أو (امتيازا) عراقيا أو عربيا ، كما نتوهم في أحيان كثيرة
، لنحيطها بألف حكاية وحكاية في صحفنا المحلية أو العربية .. فنحن في كل
يوم نسمع عن (طبخات) يعدّها لاعبونا بقصد التأثير على نتائج الفريق ، في
المنحى السلبي طبعا ، من أجل أن تتحرك الإدارة في خاتمة المطاف نحو تنحية
المدرب .. فهي عاجزة عن إطاحة فريق كامل من اللاعبين بجرّة قلم واحدة ..
وهي كذلك أعجز من أن تضع نفسها كإدارة تحت طائلة المحاسبة أو التحقيق ..
لهذا ينجح اللاعبون دوما في حبك مثل هذه القصص حين يضيقون ذرعا بطريقة
المدرب في إدارة الأمور أو حين يرتفع عليهم الحمل التدريبي أو عندما
يطالبهم بإبداء المزيد من الانضباط في السلوك واللعب ، ولما فيه خير الفريق
ككل!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لست هنا في صدد الدفاع عن أي مدرب في الدنيا يُبتلى بالعناصر الكبيرة
الضاغطة داخل الفريق .. لكني أشدد ، هذه المرة أيضا ، على أن العرب ليسوا
وحدهم من يبتكر قصصا من هذا النمط ، ومن الخطأ تصور أن اللاعب الأوربي ملاك
يحلـّق في الرحاب الانسانية السمحاء ، ولا يعرف أساليب التآمر على الفريق
من أجل اقتلاع المدرب من كرسيه الهزاز .. أو المهزوز!&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-11-04T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D9%84%D9%8A%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%82%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86%D8%A7/</id>
			<title>ليالي السُقْمِ في فيينا</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D9%84%D9%8A%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%82%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86%D8%A7/" rel="alternate" type="text/html" title="ليالي السُقْمِ في فيينا" />
			<updated>2015-11-04T00:00:00+01:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>ملكون ملكون</name>
					
					
					
						<uri>http://facebook.com/mmelkon</uri>
					
				</author>
			
			<summary>عندما عُقدت اتفاقية الهدنة في الزبداني وكفريا والفوعة بغياب السوريين وحضور الايرانيين و الاتراك ،كان التساؤل خافتاً :اين السوريين مما يجري على ارضهم ؟؟.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D9%84%D9%8A%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%82%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86%D8%A7/">&lt;p&gt;**جنيف … موسكو … و الان فيينا ….لطالما ارتبطت فيينا في الذاكرة
العربية بالاغنية الشهيرة للراحلة السورية “اسمهان “ التي تغنت بـــ “ليالي
الانس في فيينا “ ،ولم تكن تدري حينها أن وطنها سيصبح ذبيحة على طاولة في
فندق في فيينا ،وان اهل بلدها سيغنون بمرارة “ليالي السقم في فيينا “ .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اكثر من 16 دولة و منظمة عالمية تجتمع لتعلن غيرتها ومحبتها وحرصها على
سوريا ،وسوريا بكل أطرافها غائبة عن كل ذلك ،فلكل طرف من يمثله ،ومن يحرص
على “مكاسبه “،لكن من المؤكد أن الجميع بحثوا وتجادلوا وتناقشوا واختلفوا
واتفقوا على المحافظة على مصالحهم الخاصة على حساب عداد الموت السوري الذي
لا يتوقف ،فما الضير من فيينا 2 و 3 و 10 لطالما أن الموت مستمر والأهداف
لم تتحقق بعد .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عندما عُقدت اتفاقية الهدنة في الزبداني وكفريا والفوعة بغياب السوريين
وحضور الايرانيين و الاتراك ،كان التساؤل خافتاً :اين السوريين مما يجري
على ارضهم ؟؟.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فتوسعت قاعدة المتحاورين حول سوريا ومستقبلها لتضم الجميع فبات الامر
مهيناً لنا جميعاً، لان السوري لم يعد ينتظر الدخان الابيض ينبعث من مداخن
جنيف أو موسكو أو فيينا لانهاء الأفق الأسود الذي يحيط ببلد نهشته الحرب
الأهلية ،فلم يعد مهماً صخب الصور و التصريحات و الخلافات و الصفقات و
الشعارات و الاجندات و الكواليس … كل ذلك لم يعد مهماً لمن بقي في سوريا
و على ارضها أو بات بعيداً عنها يقاسي الامرّين لان السواد الذي يلف الأفق
حجب الرؤية عما يُخطط و يدّبر و يُتفق عليه أو يُختلف عليه – لا فرق -
،فالناس يجدون حلولاً فردية لأزماتهم اليومية كأنهم يتامى لا أحد يلتفت
لرعايتهم و لا لبلسمة جراحهم ،فهم يلهثون خلف همومهم اليومية و شوقهم و
حنينهم و غربتهم و تغربهم و بردهم و جوعهم في ديارهم محاولين تجنب مَن
يتربص لنهش ضوء العين و الرصيد الإنساني و الوطني .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و يتساءل الجميع بحرقة و مرارة ….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;متى نصبح في اجندة من باعونا أوهام المواطنة و الأوطان التي باتت افتراضية
ليس إلا ….حتى التشبث بترابها بات افتراضياً بل محط تخوين و تكفير الجميع
إن تململ الناس و اعلنوا عن تعبهم و عن نفاذ رصيدهم من الصبر .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يحدثونك عن مفاوضات و حوارات و موائد مستديرة ،لكن لا أحد يرغب بها لإن
الجميع يتنصلون منها و يتهربون و يضعون العصي في دواليبها لإنهم مستفيدين
من إطالة أمد الخراب و الدمار و الدماء و المجازر و تعميق الأحقاد و تحطيم
الجسور التي يمكن ان تبنى لرأب الصدع في البنية الاجتماعية .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يحدثونك عن الأمل و لا أحد يشرع نافذته بل اصبح الإعلان عن طول مدة الأزمة
و ابتعاد الحل محط سباق بين كل الأطراف التي لاتتوانى عن القول ان الحل
بعيد المدى و ان الازمة ستطول و تطول .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يحدثونك عن الوطنية و هم قد حفروا شروخاً داخل الانسان السوري المحكوم
بالتخوين و الاقصاء و الاتهامات المتبادلة و الانقسامات الحادة و التسميات
الغريبة ،مَن بقي في الداخل يخوّن مَن خرج ،و العكس يحدث ايضاً،وتناسى
الجميع أن يتفقوا على مَن أمعن في ذلهم و امتهانهم و تاجر بوجعهم حتى
النهاية .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;السوري لم يعد يتوقع حلاً لمعاناته لإنه متيقن أن لا رغبة لديهم في الحل و
أن في رصيد الألم السوري بقية ليغرف منه أباطرة الحرب المزيد .&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="crossed-words" />
			
			

			<published>2015-11-04T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%8A%D8%B3%D9%8A/</id>
			<title>الأرقام تؤكد: برشلونة لا يفوز بالكلاسيكو في غياب ميسي</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%8A%D8%B3%D9%8A/" rel="alternate" type="text/html" title="الأرقام تؤكد: برشلونة لا يفوز بالكلاسيكو في غياب ميسي" />
			<updated>2015-11-04T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>انتشرت تقارير صحافية كتالونية تفيد بأن النجم الأرجنتيني، ليونيل ميسي، مهاجم برشلونة الإسباني، قد يغيب عن مباراة كلاسيكو الدوري أمام ريال مدريد، والمقررة إقامتها في 21 نوفمبر/تشرين الثاني، وهو ما قد يزيد من</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%8A%D8%B3%D9%8A/">&lt;p&gt;انتشرت تقارير صحافية كتالونية تفيد بأن النجم الأرجنتيني، ليونيل ميسي،
مهاجم برشلونة الإسباني، قد يغيب عن مباراة كلاسيكو الدوري أمام ريال
مدريد، والمقررة إقامتها في 21 نوفمبر/تشرين الثاني، وهو ما قد يزيد من
معاناة النادي الكتالوني في مواجهة “الميرينغي”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومنذ بداية مسيرة ميسي مع البرسا، غاب “البرغوث الأرجنتيني” عن مباراتين
فقط في الكلاسيكو، وكانتا ضمن منافسات الدوري الإسباني وعلى ملعب كامب نو،
وفشل وقتها رفاق ليو في الانتصار بأي من المباراتين، بعدما أنهى التعادل
الأولى، بينما تلقى الكتالان خسارة على ملعبهم في الثانية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كانت المرة الأولى التي يغيب ميسي عن الكلاسيكو في موسم 2005-2006، وتعرض
وقتها ميسي لإصابة قوية بتمزق في العضلة الخلفية للفخذ الأيمن، ليغيب شهرين
ونصف الشهر عن الملاعب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبالرغم من أن الريال خاض وقتها المباراة بعشرة لاعبين منذ الدقيقة 25، بعد
طرد الظهير البرازيلي روبرتو كارلوس، وتأخره بهدف من ركلة جزاء أحرزها
رونالدينيو، إلا أن البرسا فشل في الحفاظ على تقدمه ليتعادل البرازيلي
رونالدو في الشوط الأول، وتنتهي المباراة بهذه النتيجة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولم يؤثر التعادل على مسيرة البرسا الناجحة في البطولة المحلية، حيث أنهى
المنافسات بالتتويج بالدوري الإسباني، وبفارق 12 نقطة عن الريال.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما المباراة الأخرى فكانت في ديسمبر/كانون الأول 2007 وتعرض ميسي لإصابة
مماثلة في عضلات الفخذ قبل الكلاسيكو بثمانية أيام، وغاب على أثرها لأكثر
من شهر، وتلقى وقتها البرسا هزيمة على ملعبه بهدف نظيف أحرزه لاعب الوسط
البرازيلي جوليو بابتسيتا. وساهم هذا الفوز في حسم لقب الليغا لصالح
الريال.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعلى الجانب الآخر، يمثل تواجد ميسي مع البرسا في أحد أهم مباريات الموسم
عامل حسم الكلاسيكو، ففي الـ18 مباراة، التي شارك فيها ضد الغريم التقليدي،
نجح أفضل لاعب في العالم أربع مرات في هز شباك الخصم 14 مرة، وفاز معه
الفريق في عشر مباريات بينما حسم التعادل 3 وخسر 5 فقط.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي حال تأكد غياب ميسي عن مباراة الكلاسيكو، سيكون البرسا أمام أحد أصعب
اختبارات الموسم الجاري، وقد يضطر المدير الفني لويس إنريكي لتغيير خطته،
والتركيز على دعم قوى نيمار دا سيلفا وسواريز في الخطوط الأمامية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن المقرر أن يخضع النجم الأرجنتيني لفحوصات طبية غدا، للكشف عن مدى تقدم
حالة اللاعب بعد إصابة الركبة، ويتحدد على أثرها بشكل كبير إمكانية مشاركته
في الكلاسيكو من عدمها.&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-11-04T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%87%D9%8A-%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86/</id>
			<title>قصة زاروهي افاريان والدة الموسيقار السوري نجيب السراج</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%87%D9%8A-%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86/" rel="alternate" type="text/html" title="قصة زاروهي افاريان والدة الموسيقار السوري نجيب السراج" />
			<updated>2015-11-04T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>كان الحداد في بيت أحمد السراج عميقاً، فأبناؤه وبناته حزانى على وفاة والدهم، أما ظريفة سراج فكانت بطبيعة الحال مزعزعة لوفاة زوجها.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%87%D9%8A-%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86/">&lt;p&gt;في الستينات، توفي (اليوزباشي) قائد الفرقة السابق في الجيش العثماني، أحمد
السراج، الحموي في الأصل، من سكان دمشق، وأعلن أقرباؤه الحداد الذي دام
طويلاً. فأتى الناس من حماة ودمشق ومدن وقرى أخرى وفوداً وفوداً لتعزي
وتقرأ الفاتحة على روحه، وتشرب القهوة المرة. كانت مائدة عائلة السراج
عامرة دائماً، فالقادمون من بعيد لا يخرجون من الدار دون أن يأكلوا الطعام
ويمدحوا بالفقيد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كان الحداد في بيت أحمد السراج عميقاً، فأبناؤه وبناته حزانى على وفاة
والدهم، أما ظريفة سراج فكانت بطبيعة الحال مزعزعة لوفاة زوجها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كان أحمد السراج أباً وزوجاً صارماً، كان أولاده يخافون التحدث أمام
والدهم، أو إبداء رأيهم حتى بعدما وصلوا الى الجامعات، أما ظريفة فكانت
كاللغز بالنسبة لهم، فهي لا تتكلم كثيراً، وكأنها أتت من عالم آخر. حتى
أولادها لا يعلمون من أين أتت ومن هي عائلتها. فالأولاد يحلمون دائماً
بلقاء أخوالهم وخالاتهم وجدهم وجدتهم من طرف والدتهم. لكن دون جدوى، لم يقل
والدهم شيئاً عن ذلك ولا حتى والدتهم. كانت السيدة ظريفة قليلة الكلام ولا
تتحدث. فالأولاد يدعونها بين بعضهم “ماما أبو الهول”، فملف ذلك السر الكبير
كان لغزاً كبيراً بالنسبة لهم، ويعلمون أن ماما ظريفة تعيش شقاء كبيراً ولا
يفهمون شيئاً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سيمضي تيسير سراج، وهو نور عين ظريفة، الى حلب لتصحيح أوراق امتحانات
الثانوية العامة، وقد مرت أربع أشهر على وفاة والده، وفضل أن يهيئ والدته
لفراقه، فقصد والدته مع أخيه نجيب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قرأوا الفاتحة على روح والدهم، وثم فاتحها نجيب بالموضوع، وهو الذي صار
مغنياً مشهوراً، بأن أخاه سيذهب الى حلب لتصحيح أوراق الامتحانات كأستاذ
موفد، وما عساها تفعل، فابنها موظف في الحكومة، عليه أن يذهب أينما
يوفدونه، فاكتفت بهز رأسها. أومأ تيسير خائفاً:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;يا ماما، وبعد التصحيح سنذهب ليومين، والله العظيم يومين فقط، لكي ننسى
التعب سنذهب الى كسب.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;فجاء أنين ظريفة: “ الى كسب كسب؟ “، وأخذت نفساً عميقاً أخرجته من أعماق
صدرها: “كسب، كسب”!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقرأوا ملامح مغايرة على وجه والدتهم الذي كان دائماً محجَّبة، فتفاجأ
تيسير ونجيب، فهم لا يرون دائماً وجه والدتهم حتى في البيت، والآن يرونه
يتبدل. ما الذي يجري؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;” كسب، كسب “. وانهمرت الدموع من عيني الامرأة بغزارة.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;سنبقى ليلة واحدة فقط، لماذا تبكين يا ماما ؟ إن كنت تخافين فلن أذهب،
وأعود من حلب مباشرة الى هنا .. أرجوك لا تبكي.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;لا، لا، يا بني، اذهب، ولم لا تذهب.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ماذا تقولين يامو، أحقاً تقولين ذلك؟ اعطني يديك أقبلها.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;وقبّل تيسير يدي والدته.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;اذهب يا بني، الله معك، فلتذهب ولتعُد بخير.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;كان تيسير ونجيب ينظران الى بعضهما البعض دون أن يفهما شيئاً، لم يريا في
حياتهما أمهما متحمسة الى هذا الحد. كانت ظريفة أماً مجتهدة على الدوام،
وتقوم بواجبات الأمومة والمنزل على أكمل وجه. فلم يسمعوها أبداً تشتكي أو
تتذمر، وكذلك لم يروها تضحك أبداً.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;إذاً فلذة كبدي سيذهب الى كسب، كسب!!! طوبى لك .&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أشكرك يامو، ولكن لماذا طوبى لي، صحيح أن كسب هي منطقة مشهورة ويثنى
عليها، ولكن لماذا أنت متحمسة الى هذا الحد يا ماما..؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;فقال نجيب: - كان البروفسور الدانماركي “هينيكر” يردد دائماً “ألق نظرة على
كسب وبعدها يمكنك أن تموت”، فذلك الرجل كان يذهب الى كسب دائماً ليمضي
إجازته.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;طوبى له، صحيح، هذا الرجل على حق، طوبى لمن يموت بعد أن يرى كسب.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يامو، مادمت متحمسة لرؤية كسب أتريدين أن آخذك معي.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;فسألت ظريفة بتشدد: - ومن يعيش الآن في كسب؟&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;تقريباً كل سكانها أرمن.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أرمن، أرمن؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;نعم يامو، وعلى الأغلب هم أناس مزارعون ومجتهدون. وهي أيضاً مكان اصطياف
رائع.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;هل قلت أرمن، أرمن، ولكن هل ما زال هناك أرمن على قيد الحياة؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;كثيرون، أينما ذهبت، أي بلد تزورينه تلتقين بالأرمن.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ولكنه كان يكرر أنه لم يبق أرمن على وجه الأرض.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;لا، هذا خطأ، هناك أرمن بأعداد كبيرة هنا في دمشق وحلب ودير الزور
واللاذقية وبيروت.. من قال لك، أي أحمق قال لك أنه لم يبق أرمن، ولماذا
سيتلاشى الأرمن جميعهم.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;لقد قام الأتراك بترحيلنا وذبحنا..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;نظر نجيب وتيسر الى بعضهما البعض دون أن يفهما كلمة، من كانت والدتهما؟
لماذا قالت إن الأتراك “ذبحونا”، وما علاقة والدتهم بالأرمن.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;هو، والدكم المرحوم كان يقول لي أنه لم يبق أرمني واحد على وجه البسيطة،
الله يجازي الأتراك.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يا ماما، نحن لا نفهم شيئاً، من أنت؟ وما علاقتك بالأرمن؟ سوف نصاب
الجنون..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يا أولادي، يا روحي، أنا أرمنية، أرمنية، من كسب!!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;كانت الامرأة ترتعش وتبكي، وهي تمسك وجهها بين يديها، كان جسدها يرتعش
ويرتجف. ماذا يقولون لهذا المخلوق الذي أنجبهم ورباهم. لقد بقيت مجهولة
وغريبة. لماذا كان والدهم المرحوم يحاول دائماً إقناع والدتهم أنه لم يبق
أرمني في العالم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بكت ظريفة بعدما أطلقت سر حياتها الأكبر أو قسماً منه، وارتعشت لأنها رمت
ثقلاً كبيراً عن ظهرها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما أولادها فلم يدركوا سبب انكماش هذه المرأة على نفسها مدة نصف قرن
وإغلاق نفسها عن العالم، وحتى المقربون منها أولادها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد أن بكت ظريفة، ارتاحت قليلاً، وأولادها ينظرون إليها كأنها أتت من كوكب
آخر.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يا مو، لماذا انزويت عن العالم وعنّا، ماذا تخبئين من أسرار في قلبك، كيف
استطعت أن تخفيها طيلة نصف قرن.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;وكيف تريدونني أن أعيش، وماذا كنت سأفعل، تلك كانت رغبة والدكم.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ولكن لماذا يا ماما.. كيف التقيتما، وكيف ولد الحب بينكما ومتى.. نعم،
أين وجدتما بعضكما ما دمت أنت مسيحية أرمنية من كسب وهو عربي مسلم…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;قاطعها نجيب وقال: - يا مو هذا مثير جداً، كم هي مثيرة قصة حياتك.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يا بني، حياتي ليست قصة، بل رواية حزينة وطويلة..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;احكي يا أمي، انزعي الغطاء من فوق سر حياتك الكبير واروي لنا من فضلك.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;خطف تيسير الكلمة من نجيب وأردف: - نعم يا أمي، لا يمكننا الانتظار.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;إن كنت سأروي القصة، فليأت الآخرون، فليأت باقي أولادي. فليعرف الجميع
السر الذي أثقل قلبي مدة خمسين عاماً. فليأتوا.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أمي على حق يا نجيب، سأذهب لأنادي عليهم.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;وبعد دقائق دخل أولاد ظريفة الباقون، الابن والبنتان، ابنتها الأخرى
متزوجة، وهي تسكن في حماة، ارتبك الجميع وتساءلوا عما يجري.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فسر الابن البكر لعائلة السراج نجيب وقال: - اسمعوا، ومنذ زمن، كان سكوت
والدتنا الغامض لغزاً بالنسبة لنا جميعاً، فقد كانت كائناً يشبه أبو الهول،
ترعانا طوال الوقت وتحبنا، ولكن نحن لم نفهم سرها، حتى لم نفهم من أين أتت
ومن هي..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فتدخل الابن الثالث منذر وقال: - نعم، حتى أننا ليس عندنا خالة أو خال.
وكأن هذه المرأة أتت من كوكب آخر.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;لا يا أولادي، لا يا روحي، أنا من هذه الدنيا، من هذا الكوكب.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;هل تعلمون أن والدتنا الغالية هي من كسب؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;فقاطعته إحدى البنات: - آه، طبعاً، طبعاً، كم هو مكان جميل، إنه مصيف رائع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قال نجيب بشدة: - حسناً حسناً، اصمتوا لو سمحتم، واسمعوا. احكي من فضلك يا
أمي.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;يا أولادي، كان عندي خمسة أخوة وأختان في كسب..&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;فسأل نجيب مندهشاً: - ماذا ؟ ماذا تقولين ؟ ونحن نحلم بخال أو خالة طيلة
عمرنا.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;حسناً يا أولادي، اسمحوا ألا تقاطعوني كي أكمل القصة.. كان والدي
“هوفهانيس أفاريان” نجاراً معروفاً، لم تكن عائلتنا ثرية، لكن كنا سعداء.
نزلت على حياتنا صاعقة الأتراك وأرغمتنا على الخروج قسراً من بلدنا وقريتنا
ودارنا، فسلكنا طريق النفي. وسرنا طويلاً وعيوننا عالقة حتى وصلنا الى قرية
عين البيضا بقرب اللاذقية، فكانت أول محطة لنا.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;سكتت ظريفة لوهلة، وهي تحبس تأثرها المتكدس تحت صدرها، وكانت قطرات دموعها
تتجمع في عيونها، وكان أولادها ينتظرون والدتهم بصمت..&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ذهب أخي “هوفسيب” الى أمريكا منذ زمن بعيد، وذهب أخي “ديران” الى الحبشة
للعمل، كنت أعيش مع والدي وأخوتي “فاهان” و”يرفانت” و”يسايي” وأختَي
“أوفسانا” و”إيفرونا”. كان القرويون، وجميعهم علويون، يقطعون اللقمة من
أفواههم ويضعون شيئاً في يد أخي المتسول. كانوا هم أيضاً جياعاً ومن الصعب
العيش كذلك، فقررنا أن نفترق لنعيش.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;وصلنا أنا وأخي “يرفانت” الى قرية فيروزية في منطقة تدعى القرداحة فاعتقل
هناك أخي الشاب على أنه هرب من العسكرية وأعتقد أنهم أخذوه لينضم الى
“طابور العمالة”. وبقيت زوجته القاصر وابنه في مسؤوليتي. فكنت أخرج للتسول
كي أؤمن لقمة العيش لي ولكنتي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وذات يوم، كنت أتسول في ساحة فيروزية الصغيرة، كنت أخجل من ثيابي الرثة،
ولكن ماذا بإمكاني أن أفعل، كنت أفتح يدي أمام المارة وأسرد بعض التمنيات
لأحصل على قطعة خبز جاف أو قروش قليلة. كنت أهرع عندما ألتقي بعساكر الجيش
العثماني، فهم مفزعون. عندما كنت واقفة أمام المارة، ظهر عساكر خيالة في
الساحة، فلم أتمكن من الاختفاء، وكأن قائدهم وّجه حصانه نحوي عن قصد، وأطلق
السوط على ظهري شبه العاري، وترجل من حصانه وبدأ يحدق بي. وشدني من شعري
الطويل ورفعني الى صهوة الحصان ثم امتطى حصانه وأخذني الى غيضة نائية. ولم
تنفع احتجاجاتي، وحتى توسلاتي لم تليّنه، فقال بعيون محمرَّة:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ستكونين زوجتي أيتها الأرمنية الخنزيرة، أتفهمين، ستكونين زوجتي.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;صعقت، وأنا الفتاة المخطوبة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقاطعها نجيب وسأل: - أنت كنت مخطوبة؟ ماذا تقولين يامو؟&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;نعم يا أولادي، كنت قد تخرجت من المدرسة في كسب وأصبحت معلمة، خطبني شاب
أرمني من فيلاديلفيا الأمريكية يدعى “سركيس باصماجيان”، فلو لم يحدث
التهجير كنا سنتزوج في صيف 1915 وأذهب معه الى أمريكا. عندما شدني
(اليوزباشي) الملازم العثماني من يدي وأصر على طلبه بالزواج مني، كنت أتخيل
في حالة فزعي خطيبي “سركيس” الذي ينتظرني في أمريكا، حتى أنه اشترى منزلاً
صغيراً. ولكن ماذا يجري في هذا المكان الصحراوي فدموعي وتضرعاتي لا تجدي
نفعاً، ولكي يحصل على غنيمته قام اليوزباشي أحمد السراج …&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;وسمع من كل الشفاه التساؤل: “ماذا… ماذا…”&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;نعم، بعد أن قيّد والدكم يداي وقدماي رفعني على صهوة حصانه وامتطى الحصان
هو أيضاً ومضى باتجاه حماة.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;فأردفت أمينة إحدى البنات وهي تقول: “ في أفلام الكاو بوي الأمريكية يمكننا
مشاهدة شيء مماثل”. إلا أن التلميحات التوبيخية التي أومأ بها نجيب وتيسير
والآخرون جعلوا الفتاة المسكينة تتسّمر في مكانها.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;وقضيت في بيت السراج في حماة اسبوعاً بكامله دون أن أضع شيئاً في فمي،
كان والدا أحمد مسلمين مؤمنين الى أبعد حد، وحاولوا إقناعي أن أتصالح مع
واقعي وأرضى بأني أصبحت كنتهم. وكانوا يعدون بالخيرات ويقولون إنها إرادة
الله بأن أكون كنتهم ويكرر حماي وحماتي المستقبلية: “ يا ابنتي يجب أن
نتصالح مع تدبير الله”. ويضعون أمامي أشهى الأطباق ومع ذلك أنا المتسولة
شبه الجائعة كنت أرفض أن آكل حتى لقمة واحدة. كنت أتذكر والدي في عين
البيضا وأخوتي المنتشرين هنا وهناك، وخاصة أخي الذي سار في طابور العمالة
وزوجته وطفله. كنت أتساءل عن وضعهم، وهل هم جياع أم أشباه عراة وفي مكان
غير آمن. وأمام كل هذا كيف لي أن آكل من طيبات بيت السراج.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;وبعد، عندما كان اليوزباشي يصر على أن أصبح زوجته كنت أفزع. وكان محبس
الخطبة قد انتزع من إصبعي منذ زمن، وكنت أنا في ذلك الصيف سأتزوج من
“سركيس” الذي سيأتي من أمريكا، وكان أهله جهزوا أنفسهم لزفاف فخم، وأنا
بدوري قمت بتحضير الجهاز. والآن يقترح علي أن أتزوج هذا اليوزباشي. لا يكفي
أنه انتزع عذريتي في قرية الفيروزية والآن هو وأهله يجبراني على الزواج
منه، وفي كل مرة يكررون اقتراحهم كانت يدي اليسرى تذهب طوعاً نحو إصبع
البنصر في يدي اليمنى لكي أتأكد من محبس الخطبة الذهبي، رمز حب “سركيس”
الذي أتى به من الاسكندرونة، وقد انتزعه والدكم مني ورماه، وثم نهبه أحد
جنوده. وكان اصبعي الفارغ يذكرني بخطيبي “سركيس” الذي ينعي فقداني في
أمريكا البعيدة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كنت أسعد حينما يذهب اليوزباشي أحمد الى عمله، وكنت أرتاح، إلا أن والدته
كانت طيبة معي، ولكنها في نفس الوقت كانت عنيدة، وتكرر إصرارها أن أصبح
كنتها، وغدا الحمّام حجة لتراقب جسمي، فهي لا تريد أن تزوج ابنها لعروس
جسدها يحمل أي عيب أو عطب فرفعت حجابها وكشفت عن حجابها الأسود لتراني
جيداً، وكانت مسرورة لأنها لم تجد على جسدي أي عيب، بل بالعكس جمال جسمي
وطولي كانا يرضيانها. وعليه، أصرت أكثر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأخيراً، استسلمت ولم أتمكن البقاء جائعة أكثر، ولم يكن أمامي وسيلة
للتهرب، وصرت زوجة أحمد. وعندما كان الشيخ ذو اللحية الطويلة يكتب ورقة
الزواج كتب اسمي ظريفة.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ما اسمك الأرمني يامو؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;قريب من ظريفة، كان اسمي “زاروهي”، ويعني ذهب، فتاة من ذهب.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;فأسرع تيسير: - أنت دوماً ذهب، وأكثر من ذهب يا أمي.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;أحسنت يا ولدي، ولكن كم كانت أيامي تمر بصعوبة، وكل مرة يأخذني والدكم
الى السرير كنت أبكي وأحاول أن أقاوم، ولكن عبثاً. في كل مرة أشعر أنه
اغتصاب جديد، أحياناً كنت أتخيل أن الذي يضمني هو “سركيس” ولكن عبثاً،
فشعوري بالاغتصاب راودني سنين طويلة.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;وصمتت الست ظريفة للحظة، كانت ترتعش، وأخيراً أخرجت السر الذي نهش بها طوال
نصف قرن. وبإشارة من نجيب ذهبت ابنتها أمينة الى المطبخ وأحضرت كوباً من
العصير. حضن تيسير والدته، وعلى مرأى من دموع والدتهم التي تذرف بغزارة
وتسيل على وجنتيها، صمت أولادها وأعطوا والدتهم فرصة أن تفرغ ما بداخلها
وترتاح. بقي كوب الشراب الدمشقي المعروف على الطاولة لمدة طويلة، فلم تمد
يدها ظريفة وأولادها لم يصروا. وبعد قليل أغلقت المرأة عيونها بهدوء،
فوضعوا لها الوسادة على الطرفين وابتعدوا بصمت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تجمعوا في باحة البيت حيث كانت جدرانه عالية وهناك في الوسط بحرة صغيرة
بنافورة دمشقية، مكثوا صامتين للحظات. أمسكت البنات وجوههن بأيديهن وراقبن
بصمت الماء يتراقص، أما نجيب فكان يحاول أن يخبىء دموعه خلف نظارته غامقة
اللون، ومنذر يهز جسمه، ودموع تيسير تسيل بغزارة بصمت وهدوء.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا أحد يتكلم، ومن يستطيع التحدث، فعرفوا أن لديهم خالتين وخمسة أخوال،
وماذا لو لم تعطيهم والدتهم أسماءهم، ما هذه المأساة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كانوا دائماً، دائماً يلحّون عليها ويستجوبون والدتهم عن عائلتها
وأقربائها، إلا أن ظريفة كانت كل مرة تنزل البرقع الشامي الداكن اللون على
وجهها وتصمت. فهم لا يستطيعون السؤال أمام والدهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذاً كم كانت والدتهم تعاني من فقدان خطيبها، ومن هو “باصماجيان”، وماذا
كان يعمل، وهل نسي “زاروهي” وتزوج غيرها، هل نسي؟ هل سمى إحدى بناته باسم
والدتهم، ولماذا كان والدهم يصر على أنه لا يوجد أرمن في العالم؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والآن فهموا بعض الشيء عن سر غموض والدتهم. وخرجت ظريفة بعد قليل، وقد
ارتاحت بعض الشيء، جلست على كرسيها الخاص بجانب البحرة ونظرت الى النافورة
تتراقص، وبدأت تكمل القصة:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;هل فهمتم الآن يا أولادي، لماذا لم أكن أتحدث لكم عن أخوالكم وخالاتكم.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;وأكملت دون أن تنتظر الرد:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;والدكم المرحوم، الله يسكنه فسيح جنانه ويجعله يتمتع بنوره، كان صارماً،
وأراد ألا أتكلم عن ماضيّ، ولأجل أن يقربني منه أقنعني أنه لا يوجد أرمن
على وجه البسيطة. قتل العثمانيون أبناء شعبي، وأنتم الآن تقولون أنه ما زال
يوجد أرمن في كسب. وهل يوجد أرمن غيرهم؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;كثيراً، هناك أرمن بأعداد كثيرة هنا في دمشق، وهناك الكثير من الحرفيين
والتجار والمصورين المعروفين، وبعض أصحاب المعامل.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;وهل هناك أرمن في لبنان أيضاً؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;هناك يوجد عدد أكبر من الأرمن، ففي بيروت فقط يصل عددهم الى أكثر من
المئة ألف، وهناك عدد من النواب الأرمن في البرلمان وهناك أيضاً وزير
أرمني، ولديهم أحزاب وجمعيات ..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;كان أخوتي حزبيين، ماذا كان اسمهم، أعتقد “الطاشناكتسوتيون”.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;نعم، نعم، وهناك أحزاب أخرى، فأينما ذهبت في أوروبا وأمريكا تلتقين
بالأرمن. وهناك أرمن مشهورون بأعداد كبيرة، وأما في الاتحاد السوفياتي
فلديهم جمهورية حيث يعيش بعض الملايين من الأرمن.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يا أولادي، أخفى والدكم كل هذه الأمور عني، ولم يرغب أن يفقدني، فلم يترك
المذياع ولا الجرائد تدخل الى البيت.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ونحن كنا نستغرب لذلك، يبدو أنه كان يحبك كثيراً يامو ولا يريد أن يفقدك.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;عشنا في بيروت أكثر من عشر سنوات وكان بيتنا في حي خلف البرج، وطلب أن
يعلق ستائر سميكة أتى بها من دمشق وعلقها على جميع النوافذ الصغيرة
والكبيرة. لم يكن يدعني أن أخرج من البيت أبداً، فكان يحضر كل ما يلزمني من
مأكولات شهية وخضار وافرة وبرتقال لبناني وموز وكرز وفاكهة طيبة المذاق. لم
أكن أحتاج شيئاً، إلا أنني كنت سجينة.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;كان أولاد ظريفة يتذكرون دارهم في بيروت، فقد كان بيتاً واسعاً في حي صغير
في منطقة البسطة. وكل السكان حول البيت كانوا غير مسلمين وحتى أرمن يعيشون
على بعد كيلومتر واحد منهم في مدارسهم وجمعياتهم ومحلاتهم التجارية
ومسارحهم.. ووالدتهم لا تدري بوجود كل ذلك، لأنه في بيتهم كانت الصحف
والمذياع ممنوعين. لم يسمح أحمد السراج لزوجته بأن تتعلم القراءة والكتابة
باللغة العربية لكي لا تتمكن من إيجاد أي أثر للأرمن، فالعثمانيون لم
يتركوا أي أرمني على وجه الأرض. إنما هو تزوج من أرمنية وصارت ظريفة أماً
لأولاده، وهو أحمد السراج اليوزباشي في الجيش العثماني.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سألها منذر: - ألا تريدين أن نأخذك الى كسب يا أمي.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;الى كسب؟ طبعاً أريد أن أذهب، ولكني أخاف.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;مما تخافين يا أماه؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;وماذا لو لم أجد أحداً من أهلي في كسب!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;فأضاف تيسير، الابن الذي تربطه بظريفة روابط قوية: - يا أمي، أنا سأذهب الى
كسب في كل الأحوال، سأبحث عن أهلك وثم نأخذك.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أشكرك يا تيسير، وهنيئاً لك لأنك سترى مدينتنا الرائعة كسب.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;وأنت أيضاً تذهبين يا مو وترين مسقط رأسك وأقرباءك.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أقربائي، آه، نعم، إن كانوا على قيد الحياة. أصلاً أخي “فاهان” توفي على
طريق المنفى، كان أصغرنا في البيت، كم كنا نحبه جميعاً.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;وهل تتذكرين بيتكم يا أمي؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;طبعاً، طبعاً، طيلة الخمسين عاماً التي مضت كنت أحلم ببيتنا وأقربائنا
ليلاً نهاراً. يقع بيتنا خلف الكنيسة الكبيرة، فقبل التهجير كانوا بدأوا
ببناء كنيسة كبيرة مواجه بيتنا، كان مبنى حجرياً جميلاً جداً، وكان جميع
سكان كسب يعملون متطوعين، فشكلنا نحن الفتيات مجموعة لنجلب الماء من النبعة
وكنا جميعا ننتظر انتهاء بناء الكنيسة، لكن قبل أن تنتهي الكنيسة انتهى
أهالي كسب. فسلكنا طريق النفي، وضاع كل شيء، كل شيء.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;وغيّم الضباب على عيون ظريفة، وغرقت المرأة في عالم الأحلام.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;* * *&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مضى تيسير مع مجموعة المعلمين الى حلب لتصحيح أوراق امتحانات البكالوريا،
إن عمل التصحيح هو عمل مضجر، وهو أستاذ الأدب العربي كان يمضي ساعات طويلة
في التصحيح، وكم كان عمل التصحيح بالنسبة لأساتذة المواد العلمية سهلاً،
فطلاب الأدبي يملأون صفحات عديدة، وما عليك سوى أن تصحح، يا إلهي ما أصعبه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طالت أيام التصحيح مدة عشرة أيام، وما إن أنهى العمل وسلم الأوراق حتى سلكت
مجموعة الأساتذة الدمشقيين بعد ظهر ذلك اليوم طريق كسب بناء على إصرار
تيسير.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اقترح البعض إمضاء ليلة أخرى في حلب، فكانوا يريدون قضاء الليلة برفقة
الحسناوات في نادٍ ليلي، أما تيسير فكان فاقداً صبره يريد أن يصل الى كسب
بأسرع وقت، ليبحث ويعثر على أفراد عائلة والدته، أو حتى على قسم منهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كان الطريق مضجراً ومتعباً، فقد تمكنوا من إيجاد أمكنة في باص قديم يتوقف
كل دقيقة وكأنه لن يتحرك. وكان أفراد المجموعة يبدون إشارات فقدان الصبر أو
يشتمونه أحياناً ويشجعونه أحياناً أخرى. ولكن عبثاً، كان الباص يسير كما
يحلو له.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;توقف الباص عدة مرات على طريق حلب-اللاذقية أمام مطاعم قديمة ومتسخة على
أنه من أجل راحة المسافرين، ولكن في حقيقة الأمر كان السائق ومرافقه يأكلون
في كل استراحة وبكل برادة. لم تكن الشتيمة من عادات تيسير، لكن هذه المرة
لم يتمالك نفسه، وخرج عن طوره فأطلق شتائمه على الباص وسائقه مما أدهش
رفاقه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وصلوا الى اللاذقية مساء، فاقترح البعض قضاء الليلة هناك لحضور إحدى أفلام
فريد الأطرش أو عبد الوهاب، فرفض تيسير قطعياً، وأصر أن يبحث عن أخواله،
ولا يقدم تفسيراً أكثر. ورفاقه لم يبدوا فضولاً أكثر من ذلك، فكانوا يرغبون
الوصول الى الفندق والعثور على فردوس ليلي. وإيجاد مكان كذلك في كسب أمر
محال، وكذلك من الصعب مقاومة إصرار تيسير.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كان الطريق من اللاذقية الى كسب بشكله الملتف ودوراته الثلاث مائة الكبيرة
والصغيرة وانحداراتها الفظيعة تهدد مسلك باص عمره أكثر من ربع قرن الى
الأبد، ودامت الرحلة أكثر من ساعتين بدلاً من ساعة ونصف. ولكن الحمد لله،
وصلوا الى كسب. كانوا قد حجزوا غرفهم في فندق “سميراميس”. وما إن اغتسل
تيسير حتى وجد شخصاً يرشده الى بيت “أفاريان”. إلا أن صاحب الفندق لم ير
أنه من المناسب إزعاج تلك العائلة في هذا الوقت المتأخر، فربما كانوا
نياماً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالرغم من تعبه، لم يتمكن تيسير من إغماض جفنه. وأخيراً سيلتقي بأحد
أقربائه، ربما أحد أخواله، فكان يتساءل عما سيقوله لهؤلاء الناس وماذا
سيكون تصرفهم وكيف سيستقبلونه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي الصباح، نزل الشاب الدمشقي باكراً قبل الجميع، فلا مكان يسعه وهو يتنقل
من كرسي لآخر. فكان تيسير يجول في المكان الذي سيأخذ فيه النزلاء الفطور،
وعندما وجده رفاقه حاولوا تهدئته ولكن عبثاً، فشرب عدة فناجين قهوة، وكان
كل لحظة ينظر الى الساعة، وكأن عقاربها لا تتحرك ولا تريده أن يذهب الى
خاله الغريب في هذا الصباح الباكر. من يدري كيف سيتصرف ذلك الرجل. اللحظات
لا تتحرك.. فإن كانت حياة الناس تسير بهذا البطء، فكم هي مملة إذاً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جال رفاقه في السوق، ولكنه رفض الانضمام إليهم، ومن جهة أخرى لم يكن يرغب
الاستفسار عن خاله عن طريق صاحب الفندق أو محليين آخرين. فوضع الشاب في
موقف مرتبك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعندما اقتربت الساعة من العاشرة، وجد تيسير، ودون مساعدة، الكنيسة التي لم
يكتمل بناؤها، فبيت خاله يقع خلف المبنى الضخم، وذهب نحو بيت “يرفانت
أفاريان”، وهناك في الباحة، كان بعض الأولاد يلعبون. فسألهم وهو متأكد من
أنه هو البيت حسب وصف والدته: - هل هذا هو بيت “يرفانت أفاريان” ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فأجابه أحد الأولاد: - نعم إنه هنا.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;إذاً أين هو “يرفانت أفاريان” ؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;إنه هنا، هاك . قال الصبي مشيراً الى صبي آخر.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;لا، لا، أنا أبحث عن رجل كبير في السن، بعمر الستين أو السبعين، أنا اسمي
تيسير السراج. وتابع استجوابه دون توقف.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;وهل لجدك أخت تدعى “زاروهي” ؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;فنظر الأولاد الى بعضهم بعضاً فهم لا يعرفون، فبإشارة من كتفهم أشاروا
بالرفض.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;حسناً، أين جدكم؟&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;فسأل أحد الأولاد: هل أذهب لأنادي عليه؟&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;لا، لا تذهبوا، انتظروني كي أجفف نفسي وألبس، لا تذهبوا..&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;كان هذا “هوفهانيس” ابن “يرفانت” يصرخ من داخل الحمام. في تلك الأيام، كان
اسم السراج غير محبب في كسب، لأن شخصاً بنفس الاسم كان أبدى قساوة فظيعة
على تلك المنطقة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مضى الأولاد، وقصدوا مكتبة ونادي أهالي كسب، حيث يجتمع فيها كبار السن
والعاطلون عن العمل للعب الورق في وسط الاسبوع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي ذلك اليوم، كان رفيق “يرفانت” في اللعب جاره “المختار بابي”، وكان حظ
هذا الزوج ليس جيداً، فقد خسرا اللعبة الأولى والثانية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعند دخوله من الباب صرخ “يرفانتيك” حفيد “يرفانت” : - يا جدي، يا جدي..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فأجاب “بابي” وهو الذي لا يمكن مقاطعته ولا يريد أن يخسر اللعبة: - يا كلب،
هل هذا وقتك؟ أخفض صوتك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و”يرفانت” الكبير أيضاً ليس لديه وقت، فوصلت اللعبة الى نقطة مصيرية.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;يا جدي، أتى رجل …&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;فقاطعه أحد رفاقه: - أتى من دمشق.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;فليأت من الجهنم، اغربوا عن وجهي، هيا يا “يرفانت” لا تنصت إليهم…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;فقد الأولاد صوابهم، فهم لا يهابون حتى من “المختار بابي”.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يا جدي، هذا الرجل يسأل إن كان لديك أخت باسم “زاروهي”.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“زاروهي” ؟ “زاروهي” ؟ … فاسوّدت الدنيا أمام عيون “يرفانت” وبدأت تلف،
وكأنه تحّجر. فلم يحرك يديه وفي أذنيه صدى اسم “زاروهي”، “زاروهي”.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يا “يرفانت” فلننه اللعبة، وثم نرى “زاروهي”..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;صعق “يرفانت بابي” على الصوت فرمى الأوراق من يده وقفز من مكانه، وقال وهو
يركض باتجاه البيت: “ طبعاً عندي أخت اسمها “زاروهي”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فاندهش الناس في النادي وتساءلوا: - ماذا جرى لهذا الرجل؟!&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يا إلهي، “يرفانت” كان عنده أخت اسمها “زاروهي”، وكانت أجمل الجميلات..
وكانت مخطوبة لـ”سركيس باصماجيان” والمسكينة فقدت أثناء التهجير، ضاعت..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;إذاً من هو هذا الرجل المسلم الذي جاء من دمشق وسمع عن “زاروهي”؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;هناك حل واحد. لنذهب ونرى من هو ذاك الرجل.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;وارتمى الجميع نحو الخارج وسلكوا طريق “يرفانت”. لم يكن “يرفانت” قد ركض
بهذه السرعة في حياته. وصل الى باحة الدار حيث ينتظره تيسير السراج، ولم
يتمكن هذا الدمشقي البقاء في مكانه، فما إن دخل “يرفانت” حتى عانقه صارخاً
“يا خالو، يا خالو”. ولم يجد “يرفانت” الذي حبس أنفساه كلمات تعبر عن
تأثره، أما تيسير الذي وجد خاله بعد أن أمضى حياة بطولها كان أيضاً متأثراً
غير قادر على الكلام.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بقيا متعانقين لعدة دقائق، وفي أثناء ذلك وصل رفاق النادي، وكلهم كانوا
متأثرين ولا يتجرأون على الكلام.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأثناء ذلك، تجمّع أولاده “يرفانت” وزوجته دون أن يفهموا شيئاً، وكان
“فانيس” قد خرج من الحمام ولم تر عائلة “يرفانت” ربها بهذا الحزن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;روى تيسير عن والدته ببضع كلمات، نعم، هي الفتاة التي اغتُصبت في قرية
فيروزية، لا يمكن أن يكون في الأمر أي لبس، وأعطى تيسير بعض المعلومات عن
عائلته، وكانت ذات القصة التي رواها “يرفانت” بصعوبة شديدة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كان الجميع مرتبكين ولا أحد يدري ما يقول.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;يا زوجتي، إنه ابن أختي، أحضري العيران أو القهوة أو أي شيء.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;فأسرعت “أرمينوهي” ابنة “يرفانت” الصغرى الى المطبخ. فشربوا العيران وثم
أتت “أرمينوهي” بالقهوة. لم يكن تيسير يرغب بشرب أي شيء، برغم من أن
العيران كان طيب المذاق، فهو يسرع، عليه أن يعود الى دمشق، كي يأخذ أمه الى
خاله الجديد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وماذا بعد خاله .. ولكن أين الباقي. وقام تيسير بتسمية أخواله الباقين:
“يساي” و”فاهان” و”هوفسيب”، وما زال يتذكر أسماء خالاته “إيفرونا”
و”أوفسانا”، ها هو دليل آخر على أنه ليس خداعاً.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;يا خالو، علينا أن نذهب الى دمشق سوياً، والدتي تنتظرك.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ارتبك “يرفانت” ولم يدر ما يقول.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;يا ولد يا “يرفانت”، اصغي لابن أختك، أوه، أسرع غيّر ملابسك، وانطلق..&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;كان هذا جارهم “بابي”، وهو أحد رفاق “زاروهي” في اللعب. وكرر “المختار
بابي” مراراً:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;أي، “زاروك”.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;فدخل “يرفانت” بخطوات مترددة ليغير ملابسه، فهو لا يصدق لا عيونه ولا
آذانه. فأخته “زاروك” التي لا مثيل لها والتي ماتت من أجلهم جميعاً طوال
السنوات التي مضت، ها هي الآن حية ترزق وسيذهب لكي يلتقي بها. ماذا سيقول
الأخوة الباقون “يساي” و”أوفسانا” و” إيفرونا”، وكيف سيتصرفون، وكل هذا
يضعه في موقف مرتبك ولا يمكنه من تغيير ملابسه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي الباحة كان “بابي” يستجوب تيسير وبأسئلة يميناً ويساراً يحاول أن يقنع
نفسه بأن الدمشقي ليس خادعاً. وفي غضون ذلك تجمّع جيران آخرون، وكانت
ذكرياتهم مع “زاروهي” الفاتنة والمتوفية منذ أربعين-خمسين سنة تستفيق واحدة
تلو الأخرى. فيتذكر أحدهم كيف كانت “زاروك” تتأرجح على الأرجوحة المعلقة من
شجرة التوت الكبيرة في الباحة وهي تغني. وآخر يتذكر كيف كانت “زاروك” تلعب
لعبة “المدرسة”، وكانت تلعب دور المعلمة والآخرون طلابها. وتذكر آخر خطبة
المعلمة “زاروك” من ابن عائلة “باصماجيان” الآتي من أمريكا تحت شجرة التوت
القديمة في الباحة. ويومها قدموا للضيوف عصير الشراب بدلاً من الشراب
العادي، وكم كانت الضيافة فخمة. فكان الكل يغار من “سركيس باصماجيان” الذي
التقى بـ”زاروك” الفاتنة، ويغارون من “زاروك” أنها ستذهب الى أمريكا وتقطع
البحار الواسعة لتتزوج الى أمريكا الثرية، وتعيش هناك وترسل الدولارات الى
أهلها. أما الآن، ها هو ابن “زاروهي” المفقودة دون أثر أو الميتة أمامهم
أتى من دمشق، فإن “زاروك” لم تكن ميتة ولم تذهب الى أمريكا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكان البعض يجدون تشابهاً بين “زاروهي” وتيسير”، كم يشبهان بعضهما بعضاً:
الأم وابنها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تذكر أحدهم أن “سركيس” ابن عائلة “باصماجيان” ما زال ينتظر خطيبته في
“ديترويت” البعيدة. فعندما أتى “هوفسيب” شقيق “زاروهي” الى كسب ليتزوج،
أوصاه “سركيس” مرات عديدة أن يجلب معه خطيبته “زاروهي”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“هنيئاً لك يا أخي “هوفسيب”، استمتع بوقتك جيداً، ولكن لا تعود دون
“زاروهي”، حتى لو كانت متزوجة ولديها أربعة أو خمسة أولاد، فليأتوا معك،
أنا أستقبلهم بكل سرور، هي وأولادها، لا تعد دون “زاروهي” يا “هوفسيب” “.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يقال أن ابن “باصماجيان” ما زال يحتفظ على اصبعه البنصر الأيسر بمحبس
الخطبة الذهبي الذي ألبسته إياه “زاروهي” بيدها. وهو ما زال ينتظر “زاروك”،
فماذا سيقول المسكين “سركيس” وكيف سيتصرف يا ترى عندما يعلم أن “زاروهي”
على قيد الحياة!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نزل “يرفانت” على الدرج وفي يده قبعته “البيريه” ويهز الأخرى، وهو يلبس
ثياب العيد، كان ينزل ببطء وبخطوات متمايلة. وبخّه المختار “بابي” قائلاً:
- ما هذا يا عيني، هيا، ما بالك تتحرك وكأنك عروس، هيا، انزلوا تحركوا، هيا
اذهبوا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في البداية ذهبوا الى النادي كي يتصل تيسير هاتفياً بحمص ودمشق ويبين لهم
أنه سيأتي ومعه خاله الجديد، وبدوره اتصل “يرفانت باصماجيان” بالجميع
“ديران” و”يساي” و”إيفرون” و”أوفسانا”. وبطلب من تيسير تم ترتيب اللقاء في
دمشق. وثم انطلق تيسير من كسب ومعه خاله “يرفانت”…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي غضون ذلك، صارت سيرة ظهور “زاروهي” ابنة “أفاريان” حديث الناس في كسب،
فكان الكثيرون وهم من جيل الشباب لم يسمعوا بهذه الشخصية، وأما الكبار في
السن صاروا يتذكرون ابنة “أفاريان” الجميلة شيئاً فشيئاً، والتي كانت معلمة
وخطيبة “سركيس” ابن عائلة “باصماجيان” والتي فقدت ببساطة أثناء سفر برلك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;* * *&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وصل تيسير و”يرفانت” الى حماة مساءً، وكان السفر ليس سهلاً في تلك الأيام،
فمن كسب الى اللاذقية كانت تسير السيارات القديمة خلال ساعتين أو ثلاث.
فالذهاب الى اللاذقية أمر عسير، أما الذهاب من اللاذقية الى حماة فكان
هيناً بعض الشيء ولكن ليس بالأمر السهل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي حماة أخذ تيسير خاله الى منزل أخته مخلصة، وعندما مد “يرفانت” يده
ليصافح ابنة أخته ليحييها كانت هي تشد يدها الى الخلف نحو صدرها.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;يا خالو، عندنا في الاسلام يمنع على النساء مصافحة الرجال، سامحها.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;كانت تلك مفاجأة وأمراً جديداً بالنسبة لـ”يرفانت”. أخته أيضاً أسلمت،
إذاً، مااذاااا، ألن يتمكن الأخ من معانقة أخته بعد خمسين عاماً، كانت تلك
الهزة الثانية في ذلك اليوم…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أبدت مخلصة وزوجها وأولادها تعاطفاً كبيراً تجاه “يرفانت”. أراد تيسير
و”يرفانت” أن يمضيا الليلة هناك، ولكن مخلصة وزوجها لم يتركانهما، فاتصلوا
بالفندق في دمشق حيث سيمكث أخوة وأخوات “يرفانت” الباقون. وبقدر ما كان
استقبال مخلصة سخياً بقدر ما كان حميمياً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي الصباح الباكر، سلك تيسير و”يرفانت” طريق دمشق برفقة مخلصة. كان لقاء
تيسير ومخلصة مع “ديران” و”يساي” و”إيفرون” و”أوفسانا” حميمياً جداً، كانت
مخلصة تشد يدها الى الخلف عند مصافحتها لأخواله، أما خالاتها فعانقتهن
وحضنتهن بحرارة وقبلتهن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبعدها توجه الجميع الى بيت “زاروهي”، “ظريفة” بعد الآن، الى بيت السراج.
كانت نبضات قلب كل واحد فيهم مشدودة، فهم لا يعرفون ماذا ينتظرهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تجمع أولاد ظريفة جميعهم والعائلة كلها في البيت الدمشقي الواسع بسقفه
العالي المزخرف. كان تيسير عديم الصبر ويريد أن يعرف أخواله وخالاته باخوته
وأخواته.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وما إن نزلوا من السيارات، انضم أولاد ظريفة نجيب ومنذر وابنتها أمينة الى
تيسير ومخلصة وأحاطوا بأخوالهم وخالاتهم، وكان اللقاء حميمياً. وفي تلك
الجَمعة بقيت ظريفة وحيدة في زاويتها وكأنها ليست هناك. لاحظ نجيب الأمر.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;يا ماما، أين أنت، لماذا لا تنضمي لأخوتك وأخواتك، تعالي..&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;كان تيسير يحضن أمه ويقرّبها من “يرفانت” وأخوتها وأخواتها، كان شيء ما
يقيّد الجميع، فهم لا يستطيعون فتح ذراعيهم لحضن بعض، ما هذا الشيء الذي لا
يفسَّر، فجدار الفراق الاضطراري الممتد طوال خمسين عاماً، نصف قرن، لا
ينهار. وأخيراً مدت “إيفرون” ذراعيها نحو أختها الكبيرة، وثم عانقت
“أوفسانا” أختها. تردد “يرفانت” للحظة وثم فتح ذراعيه وعانق أخته. لقد
انهار جدار الفراق. وبعد أن عانق الأخوة الباقون “زاروهي” أحاطوها جميعهم.
وشكل الأخوة والأخوات الخمس حلقة حول أختهم الجديدة، دون كلمات، فقط دموع
سخية وعناق.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كان أولاد ظريفة كذلك متأثرين ويذرفون الدموع، كانت معانقة ومصافحة والدتهم
مع هؤلاء الرجال أمراً جديداً، فهم لم يروها تحضن أو تعانق والدهم، وهذا
نتيجة صرامة والدهم. أما الآن، والدتهم ظريفة تبكي وتتمايل مع أخوالهم
القادمين من كسب واللاذقية وتعانقهم، والدموع تسيل.. هم لم يروا أيضاً دموع
والدتهم. حتى هذا الأمر كان ممنوعاً.. فهي بمناسبة وفاة والدهم فقط كان لها
حرية البكاء وأطلقت العنان لدموعها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كانت الدقائق تنزلق، والكلمات لا تخرج من أفواه الأقرباء الذين تعرفوا
حديثاً على بعض، فكل واحد منهم من عالم مختلف وكوكب مختلف.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بقوا كذلك فترة طويلة متعانقين وصامتين، وطال الوقت أكثر من ربع ساعة سمعت
فيها أصوات نحيب، وهم متعانقون وبعد ذلك، فكـَّت الألسنة وبدأ وابل من
الأسئلة من اليمين واليسار.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كانت ظريفة أكثر شخص يُسأل، وقد نسيت اللغة الأرمنية بعد أن افترقت عن
أهلها وبيتها لأكثر من نصف قرن، كانت تذكر اللهجة الكسبية، وتعبر بها حتى
ولو كانت مثقلة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كانت تطلب معلومات عن كل أخت وأخ وأحياناً توجه ذات السؤال لنفس الشخص عدة
مرات، فهي مهتمة بماضيهم وحاضرهم وظروف عائلتهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم يكن “فاهان” بينهم، فقد توفي على طريق التهجير قبل أن يصلوا الى حماة،
وكذلك أخوها “هوفسيب” الذي توفي في أمريكا البعيدة. أما الوالد والوالدة
فقد توفيا في قرية عين البيضا بقرب اللاذقية، لقد عاشا هناك لوحدهما بناء
على أمر الأتراك، محرومين من أولادهما، واستطاعا العيش هناك بفضل طيبة قلب
المحليين. قام الجيران العلويون بتسليم الموتى للتراب، لقد كانوا يكنّون
احترماً كبيراً تجاه “الأسطة حنا” “هوفانيس أفاريان”. كان “الأسطة حنا”
معروفاً عند القرويين قبل التهجير كمعلم نجار، فكان يعمل وما ينتجه دليل
كبير على إبداعه وورعه، ولذلك كان المحليون يحترمونه ويأخذون إليه العمل.
كانت القرية وبسبب الحرب قد أفرغت من الشبان الذين جروهم الى الجبهة للدفاع
عن الامبراطورية العثمانية والسلطان. فلا أحد يرغب ببناء بيت جديد ولا
يملكون الوسيلة للبناء، لكنه كان يستلم أعمالاً صغيرة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعندما توفي “الأسطة حنا” بسبب الشقاء والعذاب الذي لاقاه، قام القرويون
بدفنه بكل احترام وتقوى.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كانت ظريفة بخيلة في قصتها، ولكن كيف ستسرد قصة اغتصابها وزواجها القسري
وتغيير دينها وعذابها في الصمت الذي كفّنها به زوجها الصارم والمتعصب مدة
سنين طويلة. السعادة الوحيدة التي تشعر بها هي أولادها، فقد صارت حياتها
رواية لا يمكنها التحدث عنها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي أثناء ذلك، طلب أولادها من أفخم المطاعم الدمشقية المأكولات الشهية
والمشاوي. ولكن لا أحد يرغب بالأكل، فكان نجيب وتيسير والآخرون يصرون على
أخوالهم وخالاتهم ليجلسوا على الطاولة ويقتسموا الخبز مع أختهم. لكن لا أحد
يرغب، كانوا جالسين حول الطاولة ينظرون الى الطعام ولا يستطيعون الأكل.
كانت “زاروهي” تصر عليهم ليأكلوا، لكنها لا تدعهم بأسئلتها، واستذكار شخص
قديم كان يسبب ذرف دموعها. تجمدت المأكولات في الصحون. وكذلك أولاد ظريفة
كانوا لا يأكلون ويطلبون من أقربائهم أن يأكلوا، فعندما لا يفعل هؤلاء لم
يكونوا يتجرأون هم أيضاً على الأكل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا أحد يهتم كم من الوقت مضى، فكم كانت القصص والروايات كثيرة، وكم كان
الشوق والتأثر عميقاً. وتلاشى مفهوم الزمن، فكان الصمت يحيط بهم للحظات
قصيرة ويغوص كل واحد منهم في أفكاره، وبعد ذلك جاء سؤال أيقظهم طرحته
“أوفسانا” : - هل تذكرين “سركيس” يا أختي؟ “.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ارتبكت ظريفة، ولوهلة مدت يدها اليمنى نحو بنصرها حيث كان محبس الخطبة الذي
وضعه “سركيس” قبل سنين طويلة عربوناً لحبه، قبل عقود من الزمن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبعد صمت طويل استطاعت أن تسأل: - ماذا حلَّ بـ”سركيس باصماجيان”؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وماذا سيجيبون، ومن سيجيبها. وأخيراً استطاع “يرفانت” أن يجيب: - يا أختي
إنه ما زال ينتظرك.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ما زال ؟ وهل هو على قيد الحياة؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;نعم يا أختي، هو على قيد الحياة، ويقولون إنه يحتفظ بمحبس الخطبة الذي
ألبسته إياه.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يا حرام يا “سركس”، يا حرام …&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;هذه التنهيدة التي أطلقتها ظريفة من صميم قلبها لفتت انتباه أولادها، فقد
حبست والدتهم قصة حبها في قلبها مدة نصف قرن بأكمله وهي تتعذب بصمت.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;وهو ما زال ينتظرك، وكلما سمع أن أحداً سيعود الى كسب يذهب لرؤيته أو
يهاتفه ويطلب منه أن يأخذوك اليه، ويقول إنه حتى لو كان لديك أربعة أولاد
فهو يرحب بكم جميعاً.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;فنظرت “زاروك” الى أولادها الذي أتوا من كوكب آخر وعبروا جسدها وولدوا،
وهناك في تلك الزاوية البعيدة، ها هو الشخص الذي كان سيكون نصفها الآخر
كانت ستنجب منه كائنات جديدة بتوحدها منه.. لكن لا شيء من هذا حصل..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مر أول يوم بالقصص والروايات والدموع والقبلات. وفي تلك الليلة، كان كل
واحد منهم يقظاً يتألم، متى سيمر الليل. لقد مر وجاء الصباح، وصاروا يسألون
من جديد ويروون ويكررون ذات القصص والأسئلة. فهم لا يشبعون من السؤال
والقص، إنها فجوة عمرها نصف قرن يجب أن تغلق وتكتمل كي يتجاسروا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعند سؤال “زاروك” روى “يرفانت” عدة مرات ما مر به عندما كان عضواً في
“طابور العمالة” العثماني وأخذ قسراً تحت ظروف الأراضي السورية القاسية الى
فلسطين ثم الى مصر حيث استطاع الهرب والعودة الى سوريا. وصار لديه زوجة
وابن. وبعد ذلك اعتقل من جديد في ريف دمشق وأخذ الى مصر، وقد اعتبره رفاقه
أنه كان محظوظاً جداً لأنهم لم يطلقوا عليه الرصاص، وقد التحق بالأعمال
الشاقة مع أرمن آخرين، وعاد الى سوريا بعد أن انتهت الحرب. رغم أن
الامبراطورية الطاغية والدنيئة انهارت، ولكن كان الرعب والخوف والجوع يحوم
في السماء. بعد أن سار “يرفانت” أياماً طويلة وصل أخيراً الى عين البيضا
وزار قبر والدته ووالده، فهما محظوظان لأنهما دفنا تحت التراب ولم تنهشهما
الوحوش المفترسة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;استطاع “يرفانت” تدبير منشار وبعض الأدوات لصناعة الأمشاط، فكان يجمع عظام
الحيوانات الضخمة نهاراً ويحولها الى أمشط ليلاً، لقد عمل طوال فترة عام
حتى اشترى حماراً وبعض الأغراض، وثم أخذ زوجته وابنه ومضى الى كسب، وأعاد
بناء بيته وبدأ حياته من جديد.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;كيف حال العروس؟&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;وأجاب “يرفانت” على هذا السؤال بسؤال آخر: - أية عروس، يا أختي؟ فزوجتي
الأولى توفيت، ولك العمر المديد، بعد أن عدنا الى كسب بوقت قصير. أما زوجتي
الثانية لم تعش طويلاً، وزوجتي الثالثة، أم أولادي ما زالت حية ترزق،
وتنتظرك في كسب كي تتعرف عليك.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;أنا ؟ أنا ؟ وكيف لي أن أذهب الى كسب ؟&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;صعقت من هذه الدعوة وكأنها في مأزق السمكة التي أخرجت من الماء. فنظرت الى
أولادها كأنها تطلب منهم النصيحة والمشورة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تفَّهم الأولاد وضع والدتهم، فهذه الامرأة وبعد نصف قرن لا تجرؤ أن تعود
الى موطنها، فهناك بحر من الذكريات وكذلك هناك شعور بالعار، رغم أنها صارت
زوجة الغريب قسراً وارتدت عن دينها، هي التي كانت من جمعية شباب الكنيسة
لدى الانجيليين ومعلمة مدارس الأحد، كيف لها أن تذهب الى موطنها الأصلي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حضن تيسير والدته وقبلها من يديها وثم وجهها وتحدث اليها ولاطفها وحاول
إقناعها، فهي لم تتمكن من إتخاذ قرارها. ماذا سيقول عنها أهل كسب، وخاصة
كبار السن منهم، وعائلة “سركيس باصماجيان”. وأومأت لتأخذ بمشورة أولادها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فشجعها ابنها نجيب قائلاً: - قولي يا الله، يامو. ولا ترفضي دعوة خالو
“يرفانت”، وسيأتي معك تيسير، أتمنى أن آتي معك ولكن عندي حفلة موسيقية.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;إن دعاني خالي طبعاً أرافقك يامو، يجب أن أذهب كمرافق لك، لأنه لو سمع
ذلك الشخص “سركيس” أنك في كسب فسيأتي ليخطفك يامو..&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;استمعت “زاروهي” الى الدعابة التي أطلقها ابنها ولم ترق لها كثيراً. فإشارة
نجيب كانت كافية لكي يتيَّبس تيسير.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;البيت بيتك يا بني، أهلاً بك، لك مكانة كبيرة في قلبنا.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;استعجلت “مخلصة” إحدى البنات ووجهت سؤالها لخالها: - ونحن ؟&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;يا أولاد أختي، أنتم جميعاً على رأسي، ولكم مكانة على عيني، أهلاً
وسهلاً.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;وفي الصباح الثالث، انضمت “زاروهي” مع تيسير الى أخوتها “يرفانت” و”ديران”
و”يساي” وأخواتها “أوفسانا” و”إيفرونا”، ومضوا الى كسب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد انتشر الخبر في كسب، فانتظرها الأقرباء، وخاصة الناجون بعمر “زاروهي”
بفارغ الصبر، وفي المساء، تجمع الناس في الكاراج لرؤية أخت “يرفانت
أفاريان” المفقودة. وجاؤوا بكثرة. وانحصرت حلقة الفضوليين عندما نزل
“يرفانت” والآخرون من الباص. كان الناس يرغبون برؤية تلك الكائنة عن كثب
حيث بات ظهورها مفاجأة كبيرة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كان الزوار في الأيام التالية كثراً، وعلى الأخص الناجون منهم، وكانت
“زاروهي” تجد صعوبة في تذكر الجميع، لقد أخذ فضاء نصف قرن الكثير من وعيها.
لقد نسيت اللغة الأرمنية وكانت تتذكر اللهجة الكسبية فقط، وكانوا يروون لها
الذكريات ولا تتذكر إلا القليل. كانت تتأثر وتتأثر. وعندما جاء المدير
“جوزيف” من عائلة “باصماجيان” تعّرفت عليه “زاروك” ولم تنبس ببنت شفة…
فهو من أقرباء خطيبها السابق “سركيس” ، فكيف ستتكلم؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعندما يزدحم البيت كانت تنظر حولها وتكتشف أن الكثير قد تغير، حتى في مسقط
رأسها ولكن الطبيعة تبقى هي ذاتها. فكانت الصخور المعلقة والبعيدة عن بيتهم
واقفة في مكانها أعلى الجبل وكأنها تهدد، فلم تتدحرج ولم تسحق بيوت “الحج
أرتين” وجيرانه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كانت المقبرة مقابل بيتهم، والناس ما زالوا يواظبون على عادتهم القديمة،
فيتوقف أصحاب المأتم على الجسر وينزلون تابوت المتوفي لاستراحة قصيرة، فهذه
تكون آخر مرة يمر فيها المتوفي على الجسر. هناك، مقابل بيتهم، تتوضع
الكنيسة التي بناها “كونداكجيان” بأيديه وها هي تكتمل بعد نصف قرن. نعم،
لقد بادر صهر أخيها القسيس “أرداشيس” بالعمل. وقد اكتمل ذلك العمل في
الذكرى الخمسين للغربة القسرية والمجازر والتهجير التي مرت بها “زاروهي”
ومن أمثالها الذين لا يحصون. وهي ذاتها “زاروك” الشابة، كانت تنقل الماء
بالجرة خلال بناء تلك الكنيسة. والآن بعد نصف قرن، اكتمل البناء ولكن
“زاروهي” التي صارت “ظريفة” لا تملك حصة في ذلك البيت المقدس.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مهما كان العثور على الأقرباء والأهل المفقودين والطبيعة والذكريات رائعاً،
إلا أن مكان “ظريفة” لم يكن هناك الآن، مكانها في دمشق البعيدة، هناك حيث
صار لها بيتها القسري، وهناك أولادها وأحفادها الذين ولدوا من لحمها
ودمها..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هؤلاء الأقارب المباشرون ونسلهم من الأولاد في كسب وبيروت ودمشق وأمريكا
يتابعون روابطهم كأقرباء رغم الاختلاف الكبير في الدين واللغة والمفاهيم.
واليوم، ترقد “زاروهي” وأخواتها وأخوتها على التوالي بالموت الطبيعي، ولكن
على أفق مختلفة..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;* * *&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبعد أن علم خطيب “زاروهي” السابق “سركيس” أن حبيبته “زاروهي” صارت
“ظريفة”، ومن المستحيل أن تأتي اليه مع أولادها، لم يتحمل وتوفي ودفن في
أمريكا البعيدة وفي إصبعه محبس الخطبة من الذهب الذي ألبسته إياه “زاروك”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;* * *&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;روى لي قصة “زاروهي” “آفو دير سديبانيان” ابن “مارديروس” من مدينة “أكن”
ابن “إيفرونا”، وكذلك ابنه “مارديك” و”أرميني أفاريان” ابنة “يرفانت”.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;section&quot;&gt;تأليف جورج (كيفورك) أبيليان&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;section-1&quot;&gt;ترجمة د. نورا أريسيان&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;section-2&quot;&gt;من كتاب: شهادة مدى الحياة، عنجر - لبنان - 2006&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;موقع آزاد هاي&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-11-04T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF/</id>
			<title>مؤتمر نادي الجهاد..نسيان الماضي</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF/" rel="alternate" type="text/html" title="مؤتمر نادي الجهاد..نسيان الماضي" />
			<updated>2015-11-04T00:00:00+01:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>تحت عناوين عديدة وكثيرة عاشتها وتعيشها إدارة نادي الجهاد الرياضي، عقدت الإدارة مؤتمرها السنوي وكلها رغبة في طي ونسيان صفحة الماضي القريب الملأى بالمتاعب والمصاعب والثغرات، وبحثاً عن مستقبل أفضل، وبادر السيد وليد المحمود رئيس النادي بافتتاح المؤتمر بسرد كامل عن الأمور الإدارية والتنظيمية والإعلامية والمالية للنادي بدءاً بشرح الواقع الإداري وتوزيع أدوار العمل ومروراً بالحديث عن الواقع الفني لفريق الرجال، ومن ثمّ وقفة</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF/">&lt;p&gt;تحت عناوين عديدة وكثيرة عاشتها وتعيشها إدارة نادي الجهاد الرياضي، عقدت
الإدارة مؤتمرها السنوي وكلها رغبة في طي ونسيان صفحة الماضي القريب الملأى
بالمتاعب والمصاعب والثغرات، وبحثاً عن مستقبل أفضل، وبادر السيد وليد
المحمود رئيس النادي بافتتاح المؤتمر بسرد كامل عن الأمور الإدارية
والتنظيمية والإعلامية والمالية للنادي بدءاً بشرح الواقع الإداري وتوزيع
أدوار العمل ومروراً بالحديث عن الواقع الفني لفريق الرجال، ومن ثمّ وقفة
عن الجانب الإعلامي والذي ساهم حسب رأيه بإضفاء إشارات في غاية الأهمية
للعمل، وانتهى باقتراحات وافق عليها الجميع وتضمنت على ضرورة تأمين كادر
فني وإداري ومهني لملاعب النادي خاصة عمال الزراعة، وكذلك المطالبة الجدية
بتأمين استثمارات للنادي، ونوه أيضاً إلى تفريغ أعضاء مجلس الإدارة والكادر
الفني، ورفد مدربين وحكام لدورات مختصة وعلى نفقة المكتب التنفيذي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بدوره السيّد أحمد العلي عضو مجلس الإدارة ومسؤول الإعلام أكّد بأن مجلس
الإدارة كان متواصلاً ومتعاوناً لأبعد درجات التعاون مع وسائل الإعلام
الرسمية والمعتمدة، وقد عمل بكل شفافية مع تلك الوسائل ووقف عندها مطولاً
مع كل إشارة منها إلى واقع النادي ضمن صفحاتها، بالإضافة إلى ذلك أكّد
العلي على ضرورة تفعيل موقع النادي ليكون ناطقاً باسمه، أمّا بالنسبة
للاختلافات في عمل الأعضاء فهو الحالة الصحية تماماً، لأن الجميع يهدف إلى
خير ونجاح النادي بما في ذلك القيادتين السياسية والرياضيّة، أمّا الخلاف
وهو لمّا يخترق الصفوف فهو السلب، وهو محرم على مجلس ومحبي نادي الجهاد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا عدد من جماهير النادي فطالبت وبأصوات مرتفعة القيادة السياسية
والرياضيّة الحاضرة بالعمل من أجل وصول نادي الجهاد إلى مراكز المقدمة في
مشاركاته ومسابقاته، وطالبوا بضرورة تأمين السبل الكفيلة لذلك، ونوهوا إلى
أخطاء الماضي التي حصلت مع الفريق ورغبة الجميع في تجاوزها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والسيد مصطفى شاكردي رئيس فرع الاتحاد الرياضي بالحسكة بيّن أن جميع الآراء
كانت إيجابية وتهدف لمصلحة النادي، والفرع في جاهزية واستعداد لتلبية كل
سبل النجاح لمشاركة النادي في الدوري، وما يتطلب منّا هو التكاتف والتعاون
ليكون الجهاد ممثل ناجح للجزيرة السورية، وليعود كما كان متألقاً ورقماً
صعباً في الدوري المحلي.&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-11-04T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1/</id>
			<title>داعش تعلن مسؤوليتها عن إسقاط طائرة الركاب الروسية</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1/" rel="alternate" type="text/html" title="داعش تعلن مسؤوليتها عن إسقاط طائرة الركاب الروسية" />
			<updated>2015-10-31T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>إلى ذلك قالت مصادر طبية وأمنية مصرية،إن جميع من كانوا على متن الطائرة الروسية، وعددهم 224 شخصاً بين ركاب وأفراد الطاقم، قتلوا في حادث تحطم الطائرة في شبه جزيرة سيناء.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1/">&lt;p&gt;أعلنت “ولاية سيناء” التابعة لتنظيم الدولة الإسلامية “داعش” مسؤوليتها عن
إسقاط طائرة الركاب الروسية قرب مدينة العريش المصرية في شمال سيناء وذلك
بعد قليل من إقلاعها من مطار شرم الشيخ وعلى متنها نحو 224 راكبا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأفادت وكالة أعماق المقربة من تنظيم “الدولة الإسلامية” بأن مقاتلي
التنظيم تمكنوا صباح السبت 31 أكتوبر/ تشرين الأول 2015 من إسقاط طائرة
ركاب روسية من طراز (A321) وذلك إثر استهدافها في أجواء سيناء المصرية بعد
إقلاعها من شرم الشيخ متجهة نحو روسيا بأقل من نصف ساعة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مصدر بحسب وكالة أعماق قال “إن هذه العملية تأتي رداً على غارات الطائرات
الروسية التي تسببت بمقتل مئات المسلمين على الأراضي السورية غالبيتهم من
النساء والأطفال”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من جانبه قال وزير النقل الروسي ماكسيم سوكولوف إن الادعاء بأن إرهابيين هم
سبب تحطم الطائرة الروسية “لا يمكن اعتباره دقيقا.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقال لوكالة انترفاكس الروسية للأنباء “الآن تنتشر في عدد من وسائل الإعلام
معلومات بأن الطائرة الروسية، يفترض أن إرهابيين اسقطوها بصاروخ مضاد
للطائرات، لا يمكن اعتبار هذه المعلومات دقيقة.”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;الجميع قتلوا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;إلى ذلك قالت مصادر طبية وأمنية مصرية،إن جميع من كانوا على متن الطائرة
الروسية، وعددهم 224 شخصاً بين ركاب وأفراد الطاقم، قتلوا في حادث تحطم
الطائرة في شبه جزيرة سيناء.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفيما يعكس تضارباً حول عدد الركاب على متن الطائرة أفاد بيان أصدره مجلس
الوزراء المصري بأن الطائرة كانت تقل 214 روسياً و3 أوكرانيين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف البيان أن من بين إجمالي 217 راكباً كانت هناك 138 امرأة، و62 رجلاً،
و17 طفلاً.
&lt;img src=&quot;/images/sina-2.jpg&quot; alt=&quot;sina&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;الأخطاء البشرية مستبعدة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وكالتا أنباء روسيتان أشارتا الى أن شركة كوجاليمافيا الروسية للطيران
المالكة للطائرة المنكوبة قالت إنها لا ترى سبباً يدعو للاعتقاد بحدوث خطأ
بشري في الحادث.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ونقلت وكالتا “نوفوستي” و”إنترفاكس” عن المتحدثة باسم الشركة قولها إن
الطيار لديه خبرة تصل إلى 12 ألف ساعة طيران، وإن الطائرة خضعت لكل إجراءات
الصيانة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأفادت وكالة انترفاكس الروسية للأنباء أن هيئة روسترانسنادزور الروسية
للنقل ستجري تحقيقاً في مدى التزام شركة كوجاليمافيا الروسية للطيران
بقواعد سلامة الطيران.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ونقلت انترفاكس عن الهيئة قولها إنها وجهت مخالفات في آخر تفتيش روتيني
لإجراءات سلامة الرحلات في الشركة خلال مارس/ آذار 2014 لكنها أوضحت أن
كوجاليمافيا أصلحت المخالفات قبل حلول الموعد النهائي الذي حددته الهيئة.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;العثور على الصندوق الأسود&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;أعلنت رئاسة الوزراء المصرية العثور على الصندوق الأسود للطائرة الروسية
المنكوبة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بيان رئاسة الوزراء أشار إلى انتشال الصندوق الأسود من ذيل الطائرة، وأضاف
“جاري نقل الصندوق لتحليل البيانات الخاصة بالحادث بواسطة خبراء الطيران
المدني (المصريين) والخبراء الدوليين الروس وخبراء الشركة المصنعة للطائرة،
وذلك وفقا للاتفاقيات الدولية المتعارف عليها”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و قال رئيس الوزراء المصري شريف إسماعيل “من المستحيل تحديد سبب تحطم
الطائرة الروسية قبل فحص الصندوق الأسود” لكنه أضاف أنه لا توجد أنشطة “غير
عادية” يعتقد أنها وراء الحادث.&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-10-31T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D9%86%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9/</id>
			<title>أما أنا نصف الحقيقة!</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D9%86%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9/" rel="alternate" type="text/html" title="أما أنا نصف الحقيقة!" />
			<updated>2015-10-31T00:00:00+01:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الرحمن شرف</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>أما أنا فقد أصبحت كأغنية الريح ألتف حول الأفلاك ألامس النجوم والحجارة. أزحف بغسقٍ ناري وقلبي وكياني وجهاد نفسي وأنتفض بألمي بنصفي الباقي والنصف الآخر المهجور. أريد ما في هذه الحياة وما بعدها، وحكمتها وأزهارها وما في قممها العالية.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D9%86%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9/">&lt;p&gt;أما أنا فقد أصبحت كأغنية الريح ألتف حول الأفلاك ألامس النجوم والحجارة.
أزحف بغسقٍ ناري وقلبي وكياني وجهاد نفسي وأنتفض بألمي بنصفي الباقي والنصف
الآخر المهجور. أريد ما في هذه الحياة وما بعدها، وحكمتها وأزهارها وما في
قممها العالية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ألملم التاريخ فأرى نصف القمر في الليل ونصف الشمس في النهار، وأتأمل في
الكلام والزمان وأحمل غمامة تحمل نسمة بيضاء لا يفهمها أحد سوى الصدى وأفق
المدى.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سوى أنها تبحث عن نصف الحقيقة لتلامسها لكيلا أبقى في وحدتي وحيداً تائها
بين الرياح والفللك وبين حريتي وخيالي بل أنها تريد أن تبقى فيها بالخلود
فهي نصفها بي ونصفها الآخر غادرني وتركتني أعزف بأعماقي بإنشاء الكلمات
وخطا الزمن وأناشيد النفس.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فنصف الحياة بياض والنصف الآخر سواد، بحاضري ونصفي، وما بعدهما مرآة
النفس.\
نسير هنا إما بالوفاء والحنين والسدى أو بالاستسلام والانكسار وإما إلى أن
نجد أنفسنا بالحاضر والغد باالحلم والأشياء وإما إلى ملىء الغياب ومحتويات
الذات وصفاتها بالحقيقة والحلم الكامل بالواقع والخيال.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ذكرياتي ومكاني ومدينيتي وخيالي تلامس الكون وتسير على الدروب بخطايا وتنشر
أغنية وتكتب وتتكلم باالحيرة والاستعداد للحياة والنفي بهذا الشوق والجسد
وهذا الأنين والحنين بالمعنى والشكل والمضمون لشوق امرأة أشرقت بقلبي
وصقلتني برائحتها وغادرتني بنصفها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فهل لي بهذا أن أدرك كل الأشياء التي كانت وستكون بكياني وهل لي أن أشعر
بالوحي بمحدوديته وجزئيته بعرفه وتنبوئه بمنزلته والتشابه بالمفردات
الغامضة بكل الأنا بنصفي وكل الذي حولي بمعالم اليسر والعسر وبدقائق الأثير
وخفة الظل بالحقيقة التي أبحث عنها وأعيشها بخطوة زاحفة تتألق بالسماء
والأرض ومابينها بالصبر كصعود الجبال ودخان النار وسحاب الريح وانتظار
الموت والأبدية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فأبتعد عن نفسي وأقترب مرات أولى وثانية وثالثة خطوة خطوة؛ لأرى الشمس
والقمر بنصفهما، وأقول لهما مايدور بداخلي وبما يجول حولي بهمس شفتيَّ
وتحليق جناحي في الهواء وأنا أقتبس من سمفونية بمعاني العشق وسحرها وأريد
الحياة بأن تكون بداية وبها خمرا وبها حقيقة ليس بنصفها بل بكيانها
ومضمونها لكي أحيا واليوم والأمس بها واحدا كما أنا وهي واحد بالروح.
والهواء بها يغني ويرقص والأرض لا تكفي لي وهي تحل عليها مملكتي وعشقي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فما أنا! أنا سائر بالمحنة سائر بالليل باحثا عن كل شيء وثائرا بروحي
ومجنون بقكرتي غارق بهذا الكون بنصفي وأزلي وأجلي وقافلتي بالحياة
والأشواق.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فما أنا سوى أغنية تغني لكل مَن يولدون وسيكبرون ويحلمون بالفضاء والحياة!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما أنا! أنا شجرة بأعماق الأرض مغروسة وتعانق السماء الأزرق بثمار الآلهة
وبأغصان شائكة تحمل بأوراقها الحكمة والوداعة الجنون والثورة الموت
والحياة، يمشي تحت ظلها العشاق والمنسيون بالحنين والمنكسرون بالحب.
وترويها مياه السماء ولا يغيرها ويجمدها برد الشتاء ورياح الخريف بل تتكاثف
حولها الورود البيضاء والسوداء تحدث بعضها بصفاء الحياة وزهدها حينما تحيا
بنصف الحياة بمعالم المكان والزمان.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما أنا! أنا سأكون الكون والحياة والحب وأملا الكوكب وأعبر جزر وأبحث عن
حقيقتي بظلال حريتي وفكري وروحي وخيالي وعشقي بأغنية تحملني إلى مملكة
العشق والمجد بحضن أمرأة أكون كملوك البداية ووليس لي نهاية فكنت أعرفها
وغادرت بجسدها وبقية روحها بروحي تتحد بلهبي.\
أما أنا! أنا أخطو بها بشظايا الزمان؛ لأعيد الحياة لي مرة ثانية باحثا
عنها في كل الأشياء مارَّاً بالأزمان؛ لأبصرَ وأعانقَ كيانها ووجها ولا
أكون نصف الحقيقة بل الحقيقة كلها بكل الحياة ومابعدها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عبد الرحمن شرف&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/a-sharaf-2.jpg&quot; alt=&quot;sharaf&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-10-31T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/it/old-facebook/</id>
			<title>9 محطات زمنية لا تنسى في تاريخ فيسبوك</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/it/old-facebook/" rel="alternate" type="text/html" title="9 محطات زمنية لا تنسى في تاريخ فيسبوك" />
			<updated>2015-10-31T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>منذ انطلاق شبكة التواصل الاجتماعي فيسبوك في العام 2004، وهو يسعى إلى تطوير الخدمات التي يقدمها لجمهوره المنتشر في أنحاء العالم، فنجح بتحقيق ذلك بنسبة كبيرة ليصبح اليوم ثاني أكثر المواقع تصفحاً على مستوى العالم وفقاً لتصنيف Alexa.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/it/old-facebook/">&lt;p&gt;منذ انطلاق شبكة التواصل الاجتماعي فيسبوك في العام 2004، وهو يسعى إلى
تطوير الخدمات التي يقدمها لجمهوره المنتشر في أنحاء العالم، فنجح بتحقيق
ذلك بنسبة كبيرة ليصبح اليوم ثاني أكثر المواقع تصفحاً على مستوى العالم
وفقاً لتصنيف Alexa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبالنظر إلى مسيرة فيسبوك على مدى 11 عاماً، نلاحظ أن الموقع مرّ بالعديد
من التحولات الكبيرة، سواءً في تغيير الواجهة أو في إضافة الخصائص، أو حتى
في تعامله مع منافسيه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فما هي أهم تلك التحولات؟ وكيف وصل فيسبوك صورته الحالية؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/old-fb-2.jpg&quot; alt=&quot;old facebook&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;2004 الانطلاقة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;في 4 فبراير/شباط 2004، انطلق الموقع من جامعة هارفارد تحت اسم
Thefacebook.com، حيث كان لا يُسمح سوى لطلاب الجامعة بالاشتراك فيه، لكنه
لم يلبث هناك طويلاً، حيث انتقل في يونيو/حزيران من نفس العام إلى مركزه
الرئيسي بمدينة بالو التو - إحدى مدن مقاطعة سانتا كلارا بولاية كاليفورنيا
الأميركية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي نفس العام تم إضافة خاصية إنشاء المجموعات، وكذلك إمكانية الكتابة على
الحائط الخاص بالحساب الشخصي أو حسابات الأصدقاء، وفي نهاية 2004 وصل عدد
مستخدمي فيسبوك إلى مليون مستخدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يذكر أن سر وجود اللون الأزرق الثابت في تصميم الموقع منذ انطلاقه وحتى
اليوم هو أن مارك زوكربيرغ مصاب بعمى الألوان، ما يجعل الأزرق أكثر الألوان
وضوحاً بالنسبة إليه.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;2005 تعديل الاسم وزيادة الانتشار&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;في شهر أغسطس/آب 2005 أزيلت كلمة “The” من اسم الموقع بعد شراء النطاق
الجديد facebook.com وكلف ذلك إدارة الموقع 200 ألف دولار. وأضيفت شريحة
جديدة من الجمهور إلى الموقع بعد إصدار نسخة المدارس الثانوية في العام
2005، حتى وصل بنهاية العام 2005 إلى 5.5 مليون مستخدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن أهم التغيرات التي طرأت على الموقع إضافة تطبيق الصور، وبذلك أصبح
فيسبوك منافساً للمواقع الأخرى كفوتوباكيت وفليكر.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;2006 العام الأكثر أهمية&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;في هذه السنة فتح الموقع أبوابه أمام جميع الأفراد البالغين من العمر 13
عاماً فأكثر، وكانت تلك الخطوة بمثابة تأشيرة دخول فيسبوك إلى كل دول
العالم، وأثر ذلك بوضوح في عدد المستخدمين حيث وصل بنهاية العام 2006 إلى
12 مليون مستخدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعدها أضاف فيسبوك العديد من الخصائص الجديدة أبرزها “التغذية الإخبارية”
أو News Feed، والتي تُظهر مجموعة من البيانات في ملفات الأصدقاء، وكذلك
الأحداث المرتقبة مثل أعياد الميلاد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولم تتوقف عملية التطوير في نفس العام عند هذا الحد، إذ تم إضافة خاصية
Facebook Notes، والتي تسمح للمستخدم بالتدوين وفي نفس الوقت إضافة علامات
أو صور، وشجعت تلك الخاصية الكثير من المشتركين أن يأتوا بمدوناتهم من
مواقع أخرى.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;عام 2007: البحث عن المال&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;توصل فيسبوك إلى خاصية الهدايا، والتي تتيح للمستخدمين إرسال هدايا
افتراضية إلى أصدقائهم بدولار واحد. لكن ذلك لم يكن كافياً، إذ أعلنت شركة
مايكروسوفت Microsoft في أكتوبر 2007 أنها اشترت 1.6% من فيسبوك بـ 240
مليون دولار مقابل حقوق وضع الإعلانات الدولية على الموقع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما بالنسبة لتطوير الصفحات الشخصية للمستخدمين، فقد تم إضافة خاصية كتابة
الحالة والتي تتيح للمستخدمين أن يبلغوا أصدقاءهم بأماكنهم أو ما يقومون
به.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;2008 نقطة نظام&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;فكرت إدارة فيسبوك منذ بداية هذا العام أن تجعل استخدام موقعها أكثر سهولة،
فطرحت في البداية نسخة تجريبية قامت فيها بعملية إعادة تصميم مبتكرة
لواجهات الاستخدام، وفصلت الملفات الشخصية إلى أجزاء ذات علامات تبويب، ثم
انطلقت رسمياً في سبتمبر/أيلول 2008.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن أجل زيادة التواصل بين الأصدقاء على الموقع تم إصدار تطبيق Facebook
Chat والخاص بالرسائل الفورية.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;2009 المزيد من المميزات&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;في هذا العام تفوق فيسبوك في تقديم مجموعة من الخصائص كان أولها إمكانية
تعديل روابط صفحاتهم ليكون اسمهم ملحقاً بعد عنوان الموقع مباشرة، وتمت
إضافة أيقونة “أعجبني”، وأيضاً أصبح متاحاً لمن لديه حساب على تويتر أن
يقوم بربط حسابه بـ فيسبوك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولم يعد الدخول إلى الموقع مقتصراً على أجهزة الكمبيوتر حيث انتقل إلى
الهواتف المحمولة.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;2011 التايم لاين تحت التجربة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;في مؤتمر F8 الذي انعقد في سان فرانسيسكو، أعلن زوكربيرغ تعديلات جذرية
متوقعة في محتوى وشكل فيسبوك من خلال إضافة خاصية جديدة أطلق عليها اسم
Timeline Profile، وتعتمد على الترتيب الزمني بوضع اللحظات التي مرّ بها
الشخص في حياته موثقة بصور وفيديوهات وحالات منذ تسجيله في الشبكة.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-7&quot;&gt;2012 إطلاق تايم لاين وشراء انستغرام&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;كما ظهر تطبيق الصور الأكثر انتشاراً انستغرام بعدما اشترته فيسبوك بمليار
دولار. وفي نهاية سنة، 2012 أصبح عدد المستخدمين مليار.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-8&quot;&gt;2013 الهاشتاغ لمنافسة تويتر&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;أُتيحت في 2013 خاصية جديدة أطلق عليها اسم “غراف سيرش”، التي راهن عليها
مارك زوكربيرغ آنذاك في تغيير وجهة نظر مستخدمي فيسبوك، حول أن يصبح الموقع
مكاناً للاكتشاف والبحث، إذ تتيح هذه الخاصية البحث عن الأصدقاء والأماكن
والصفحات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما أصبح بالإمكان وضع هاشتاغ، ليقترب بذلك فيسبوك من المميزات التي كان
ينفرد بها تويتر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هافينغتون بوست عربي&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="it" />
			
			

			<published>2015-10-31T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%81%D9%84/</id>
			<title>ولادةُ عائدٍ من الأسفل</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%81%D9%84/" rel="alternate" type="text/html" title="ولادةُ عائدٍ من الأسفل" />
			<updated>2015-10-29T00:00:00+01:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>وسام فرنجية</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>هذي آخرُ الألفية ْ خذي عني قمةَ نخلِكِ ورمادي دعيني أغنّي لحني الأخيرَ وأنتهي لا تكرريني حيّا أنقذيني من النارِ فيكِ ومن عيونِك الترابيّة ْ يا كُنهَ مجهولٍ</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%81%D9%84/">&lt;p&gt;هذي آخرُ الألفية ْ\
خذي عني قمةَ نخلِكِ\
ورمادي\
دعيني أغنّي لحني الأخيرَ وأنتهي\
لا تكرريني حيّا\
أنقذيني من النارِ فيكِ\
ومن عيونِك الترابيّة ْ\
يا كُنهَ مجهولٍ !\
توقفي عن النظرْ\
أكادُ أنقضُّ، توقفي\
جوعي تضخَّمَ\
لا تخرجي النائمَ من كهفِه السقيمْ\
لا تعودي بالقميصِ إليَّ\
لا تشعلي الشررْ\
فتُحرقينْ\
لا تشعلي الشررْ\
أنا آلهةٌ منسيَّة ْ\
وخريفٌ قديمٌ قديمْ\
وأنا منذُ تعفنِ الياسمينْ\
في دمي\
أوسخُ الهواءَ وأمنعُ الربيعَ\
وأعقرُ الشجرْ\
لا تعيدي الشعرَ لأريكتي\
دعيه في بلادتِه نائماً\
لا ترجعي السهرْ\
فأسكرُ، ويسكرُ فيَّ السكرْ\
هشةٌ أنت كورقةٍ بيضاء\
وأنا قصيدة ْ\
وفي كل ِّ كلمةٍ فيَّ\
نارٌ عنيدة ْ\
وحجرْ.\
وأنا ! ما من أحدٍ سواي !\
لكـــنّي تركتُ قصرَ الأوليمب ورحتُ أحومُ في شوارع الشامْ\
أبيعُ العلكةَ والدخان ْ\
و في بيروت من وحدتي يبتاعني الضجرْ\
ما من أحدٍ سواي !\
فلا توقظي شراشفَ السريرِ المهمل\
ولا تميّعي تصلُّبَ الفخَّار\
لا تنفخي في الطينِ روحاً\
لا تضحكي الوترْ\
كيلا ألوِّنَ الريحَ، و أنهِّضَ الضبابَ\
وأعشِّقَ بالحياةِ وجهَ القمرْ\
كيلا أحدثَ غيمةً أخلِّق لها درباً طويلاً طويلا ً\
وسفرْ\
بدأتُ أعودْ !!\
أنا أنبعثُ من رمادِ الموت ِ\
أنا أسودْ\
لا، لا تتوقفي عن النظرْ\
لأغيّرَ مَجْرى الريح وأجعلَ الغيمةَ تسيرُ في الأسفلْ\
أطيلي النظرْ\
لأجعلَ الرجوعَ إلى الوراءِ أماماً، والصعودَ للأعلى نزولاً، والماضي بعدَ
المستقبلْ.\
أطيلي أطيلي النظرْ\
لأخلَّقَ في الماء شهوةَ العطشِ، وأمنحَ حبلَ المشنقةِ حياةً، فيُشنقُ
مشنوقٌ ولا يُقتلْ.\
كأني أحبُّــكِ! أطيلي النظرْ\
لأروَّضَ حاملَ السيفِ على وصلِ العنق لا قطعِه، وأجمعَ زُجاجَ الدمِ،
وأعوِّدَ الذئبَ على العشبِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأصعَّبَ الأسهلْ.\
لا بدَّ أني أحبُّــكِ، حدِّقي، أطيلي النظرْ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لأغني الفقيرَ، وأفقرَ الغنيَّ، وأقلَّبَ موازينَ الفطرةِ، وأغيّــرَ ما
كُتبَ، وأفعلَ ما لم يُفعلْ.\
كثيراً كثيراً أحبُّــكِ أمعني، أطيلي النظرْ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لأجيزَ للنصِ القديمِ أنْ ينتحرَ، وأحضَّرَ أولادَ التاريخ، ولو بالحذاء
أعلِّمَ الديكتاتور كيف يفقه معنى الحق، وعلى القذيفةِ أفرض فلسفةَ الورد،
وأحرِّضَ الثمالةَ و الجنونَ على الأعقلْ.\
أنا عُدت حقاً عُدتْ\
فعلتُ كل ما قلتِ وقلتْ\
أنا أسودْ\
تعالي أخلِّقكِ\
تعالي معي يا قمرْ\
ثمةَ جزيرةٌ لا فيها نار ولا جنة ولا قدرْ\
أحميكِ وأبكيكِ وأنشدُكِ وأرسمُـكِ وأنقشُـكِ وأنحتُـكِ\
وأكتبُكِ تفَّاحة َ خُلدٍ ونبيذاً من دفءٍ ومن وترْ\
أعلنيها مثلي لا مبالاةً على القديمْ\
نعساً وتثاؤباً وخدرْ\
لأعيدَ لأبي حيواناتِه المنويـَّــةْ\
ولأمي دمَها\
ونعود إلى الأزلِ سويـَّــةْ\
تُــقبليني وأقبلكِ\
فتنجبيني وأنجبك ِ\
ويشتعلُ الشررْ\
\&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/wissam-f.jpg&quot; alt=&quot;wissam&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-10-29T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86/</id>
			<title>نجاح لافت للاتحاد العام للمغتربين السوريين</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86/" rel="alternate" type="text/html" title="نجاح لافت للاتحاد العام للمغتربين السوريين" />
			<updated>2015-10-27T00:00:00+01:00</updated>

			
			<summary>إذا ما حاولنا أن نستعرض بعض الصور التي تقرؤها الذاكرة، فإنّها بالتأكيد كثيرة ولا يمكن الإحاطة بها، لأنه لايمكن بالإمكان أن تأخذ بها، وان تعثرت في إظهار هذه الصورة أو تلك</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86/">&lt;p&gt;تحدث السيد جورج سعيد مسؤول الثقافة والرياضة في الاتحاد العام للمغتربين
السوريين في السويد عن البطولة التي نظمها نادي فيمربي السويدي لـــ “نبض
شرقي “ قائلاً :(( بدعوة من نادي (فيمربي) السويدي تمت مشاركة الاتحاد
العام للمغتربيين السوريين في السويد ببطولة الشطرنج بثلاثة لاعبين يمثلون
الاتحاد وهم السيد جورج دوشي والسيد عبد الاحد دوشي والسيد دانيال مسعد حيث
شارك بالبطولة خمسة اندية وهي النادي المضيف نادي الجزيرة نورشوبينغ نادي
لينشوبينغ نادي الجزيرة سوديرتاليا والاتحاد العام للمغتربين السوريين في
السويد حيث شارك لاعبين من كل نادي تقريبا ،وقد احرز المركز الاول اللاعب
دانيال مسعد بعد فوزه على كل اللاعبين المشاركين ،واحرز المركز الثاني
اللاعب عبدالاحد دوشي والاثنين هم من الاتحاد ،وقد كانت المنافسة شديدة بين
اللاعبين وفي نهاية البطولة تم تقليد اللاعبين بالميداليات ،وشهادة دبلوم
من السيد حسين العبودي الاستاذ الدولي وبطل العراق السابق والمشرف على
البطولة مكلفا من قبل نادي فيمربي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/abroad-2.jpg&quot; alt=&quot;abroad&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كل الشكر لنادي فيمربي على دعوته لنا للاشتراك بالبطولة والشكر الجزيل
للذين مثلوا الاتحاد العام للمغتربيين السوريين في السويد ادارةً ولاعبين
والشكر الاكبر للاتحاد على دعمه المتواصل في كافة المجالات الرياضية
والفنية والثقافية والى بطولات قادمة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نبض شرقي - خاص&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-10-27T00:00:00+01:00</published>
		</entry>
	
</feed>