<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/atom.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/atom.css" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<id>http://nabd-sharqi.com/</id>
	<title>Nabd Sharqi</title>
	<updated>2015-08-26T03:02:51+02:00</updated>

	<subtitle>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </subtitle>

	
		
		<author>
			
				<name>Karam</name>
			
			
			
				<uri>http://phlow.de/</uri>
			
		</author>
	

	<link href="http://nabd-sharqi.com/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link href="http://nabd-sharqi.com/" rel="alternate" type="text/html" />

	<generator uri="http://jekyllrb.com" version="2.5.3">Jekyll</generator>

	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/eye-of-the-storm/</id>
			<title>في عين العاصفة ؟ </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/eye-of-the-storm/" rel="alternate" type="text/html" title="في عين العاصفة ؟ " />
			<updated>2015-08-25T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>Melkon Melkon</name>
					
					
					
						<uri>http://facebook.com/mmelkon</uri>
					
				</author>
			
			<summary> من الواضح والجلي للجميع أن القامشلي تخطو رويداً رويداً لتدخل في عين العاصفة التي لطالما حاولت تجنبها في السنوات العجاف للأزمة السورية ،وهذه المدينة المَنسية منذ عقود استطاعت أن تحمي نفسها وتحمي أبناءها وتحتضن ضيوفها السوريين من باقي المدن المنكوبة ،وبذلت الكثير من الجهد لتكون حضناً آمناً لِمن احتمى بطيبة أهلها من سعير النار التي تلتهم الأرض السورية .</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/eye-of-the-storm/">&lt;p&gt;من الواضح والجلي للجميع أن القامشلي تخطو رويداً رويداً لتدخل في عين العاصفة التي لطالما حاولت تجنبها في السنوات العجاف للأزمة السورية ،وهذه المدينة المَنسية منذ عقود استطاعت أن تحمي نفسها وتحمي أبناءها وتحتضن ضيوفها السوريين من باقي المدن المنكوبة ،وبذلت الكثير من الجهد لتكون حضناً آمناً لِمن احتمى بطيبة أهلها من سعير النار التي تلتهم الأرض السورية .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكنها مدينة موجوعة ومتألمة لانها فقدت في سبيل ذلك الكثير من أبناءها الفاعلين والمؤثرين الذين امتطوا صهوة الرحيل والهجرة بعد أن ضاقت بهم سبل العيش ،وأصبحوا تحت مرمى النار والتخوين والتكفير والإقصاء ،أما مَن بقي في المدينة فمنهم مَن دافع عن لقمة عيشهِ بشرف ونبل ودفع الثمن غالياً ،ومنهم مَن تاجرَ وأثرى على حساب أهل مدينته وباع المدينة وأهلها بثمن بخس .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لذا فمَن بقول عن الشارع بالقامشلي أنه هادىء ،فهو واهم ،ويدفن رأسه بالرمل ،لإن الأحتقان في القامشلي بلغ ذروته ومظاهر الاستفزاز والابتزاز باتت علنية وبلا أدنى
خجل .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ووسط مثل هذا الاحتقان ،والفعل والفعل المضاد ،تنبتُ الشروخ وتتعمق مع الزمن ،ويصبح جدار المحبة والالفة هشاً ،ويسهل اختراقه وتدميره ،وبالتالي نشر النار والبارود والاشلاء والموت زائراً مخيفاً على صباحات القامشلي .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذه ليست نظرة تشاؤمية ،ولا غاضبة ،ولا انفعالية بل هي وقفة مع الذات بعد أن تأكد أهل القامشلي إثر التفجير  الأخير أنهم يقفون في العراء لوحدهم ليصارعوا “ خيارات شمشون “ التي على ما يبدو ستصبح بصمة الأيام القادمة بعد أن أيقن الجميع أن هذه المدينة كانت “ أرملة المدن “ السورية ،ولن يملوا ليتركوها وحيدة كما وجدت على كتف نهرها اليتيم الجاف .&lt;/p&gt;

&lt;!-- ![في عين العاصفة](http://nabd-sharqi.com/images/eye-storm.jpg) --&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-08-25T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/two-letters/</id>
			<title> رسالتان من المهجر </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/two-letters/" rel="alternate" type="text/html" title=" رسالتان من المهجر " />
			<updated>2015-08-24T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>Silva Melkon</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary> ارتدي الامي كما ترتدي الاشجار الهواء ... لا شك ان الضجيج هنا يثير الفزع كما لو انك تركض داخل مستودع من الصفيح تركض دون ان تعلم اين النهاية لا نهاية هنا لان الناس يقولون انهم يعيشون داخل النهاية</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/two-letters/">&lt;p&gt;…ارتدي الامي كما ترتدي الاشجار الهواء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا شك ان الضجيج هنا يثير الفزع كما لو انك تركض داخل مستودع من الصفيح تركض دون ان تعلم اين النهاية لا نهاية هنا لان الناس يقولون انهم يعيشون داخل النهاية .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ارتدي قلبي هذا القلب الذي لا يتجزأ أبداً …. انه هناك و هنا و هو قلب اولئك الذين ارتبطوا باحزاني الى الابد .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قلبي وعاء ترابي لكن ….  التراب ليس دائما صوت الالام العذبة …  قد يكون الدم الذي يمشي في العروق و هذا هو الوطن …. هذا الوطن الذي شهد طفولتنا فنحن لم نكن بدائيين ابدا كنا نشبه الاشجار الملأى بالهواء …. طفولة رشيقة تحمل في ثناياها خيوطا غامضة لكأنها خيوط الازل كنا نشعر كما لو اننا موجودون منذ الازل .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نحن اقرب الى السماء و الى الارض و هنا نشعر باننا نهبط و باننا في حالة انعدام الوزن و انا ممزقة كعصفور ارتطم بالزجاج ….  لم افاجأ بناطحات السحاب في فرانكفورت فكل رجل في الوطن ناطحة سحاب و سقف العالم هناك …..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد جئت و معي الامي و جراحي التي لا تنسى و هي اكبر بكثير من البكاء التكنولوجي الذي يسمع هنا .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;….صباح الخير يا وطن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اوروبا حلم كل انسان و عندما يتحقق هذا الحلم يصبح الكل بعد فترة سراباً …. مللت الهدوء …. مللت النظام و الروتين اليومي …. مللت جمال البلدة و جمال الطبيعة …. و هانذا ابحث عن وطني حتى في وجوه الاطفال ، لكن … عبثاً فانا قد هجرته .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مناخهم رفض كل المهاجرين حيث الكل يشعر بالدوخة طول النهار …. لغتهم تعلمتها و لازلت ابحث عمن يحدثني بلغة الوطن .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عاشرتهم و شربت قهوة الصباح معهم …. و لازلت ابحث عن العشرة بلا حدود …. فهنا لكل علاقة حدود .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اتمنى ان احيا الفوضى و لو ليوم واحد و اتمنى ان اركل باب الجارة بقدمي لاقول : اين قهوة الصباح ؟ أم ان قهوة الصباح ليست في برنامجك هذا اليوم ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اجلس ساعات وحيدة … افكر … احدث نفسي و اتساءل : كيف تمضي الايام و الكل بات سراباً و كلمات على الورق …. الوالدان …. الاخوات …. الاخ و الاطفال الذين احببتهم و لازلت .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;احدث الجدران طوال النهار …. لكن يا لهذه الجدران الغبية التي تلتزم الصمت لو انها حدثتني لاحست بقصر النهار و الليل حتى … ففي جعبتي روايات …. حزن … و فرح … الطموح قُتل فما من احد يسأل : ماذا تكتبين في هذه الايام ؟ أرينا ! برافو ! … كلمات جميلة ! … انت رائعة ككتاباتك تابعي  … انا هنا قطعة اثاث قديمة و المشتري مات فقد اغتالته المسافات .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;….زنبقة حمراء انا على ضفة جدول شح فيه الماء و ما من ريح خريفية تكسرني و تطير بي الى ثرى الوطن …. عليه احيا بلا ماء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/silva-melkon.jpg&quot; alt=&quot;Silva Melkon&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-08-24T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/thomas-muller/</id>
			<title>توماس مولر</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/thomas-muller/" rel="alternate" type="text/html" title="توماس مولر" />
			<updated>2015-08-24T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>Faysal Saleh</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary> وضح نجم المنتخب الالماني ولاعب بايرن ميونيخ توماس موللر الاسباب التي دعته للقول بأنه لا يوجد في كرة القدم يستحق ان تكون قيمته المادية 100 مليون يورو,واضاف في حواره من سبورت 1 بأن احد المشجعين قد نادى عليه برجل ال100 مليون.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/thomas-muller/">&lt;p&gt;وضح نجم المنتخب الالماني ولاعب بايرن ميونيخ توماس موللر الاسباب التي دعته للقول بأنه لا يوجد في كرة القدم يستحق ان تكون قيمته المادية 100 مليون يورو,واضاف في حواره من سبورت 1 بأن احد المشجعين قد نادى عليه برجل ال100 مليون وسأله كم يساوي القميص الذي يرتديه مما دفعه للشعور بالجنون,واشار الى ان البعض من الاخبار التي يتم فبركتها او تحريفها تحاول الترويج لوجود مضاربات مليونية في سوق بورصة انتقال اللاعبين,ومن تلك الاخبار ما نشرته احدى الصحف الانكليزية في عددها الذي صدر يوم الاربعاء الماضي والذي ادعت به ان نادي مانشستر يونايتد قد عرض 100 مليون يورو مقابل انتقال اللاعب توماس موللر من نادي بايرن ميونيخ واللعب في صفوف نادي مانشستر يونايتد والذي اكدت فيه على ان توماس موللر سيستلم مليون ونصف المليون يورو من النادي الانكليزي مرتبا شهريا,بالرغم من توماس موللر اكد اكثر من مرة على انه لا يرغب او يفكر حتى في الانتقال من النادي البافاري وانه قد قرر اعتزال اللعب وهو لاعبا في صفوف بايرن,واضاف بأن الصحف الانكليزية التي تنشر مثل هذه الاخبار هي صحف لا يمكن وصفها الا بالصحف التي تنشر اخبارا كاذبة وغير حقيقية وفي احسن الاحوال تفبرك مثل هذه الاخبار,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن جهة اخرى اكد توماس موللر على ان هدف بايرن ميونيخ في هذا الموسم هو تحقيق الثلاثية التاريخية,واضاف بأن على بايرن ميونيخ في هذا الموسم هو تحقيق الفوز في جميع المباريات التي سيلعبها في هذا الموسم,واشار الى ان عدم فوز بايرن بالثلاثية سيخلق حالة من الغضب في صفوف الجمهور البافاري,الذي يتمنى ان يكون ناديه متوجا بالالقاب في هذاى الموسم ولاسيما بعد ان اخفق بايرن في تحقيق ذلك في الموسم الماضي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتطرق للاندية التي لديها القدرة على وضع العراقيل امام مسيرة بايرن نحو الفوز بالالقاب فقال ان بروسيا دورتموند سيكون العقبة الكبى امام النادي البافاري في طريق الفوز بلقبي البوندسليغا وكأس المانيا,واضاف بان ومنذ فترة ليست بالقصيرة قد اعتبر بروسيا دورتموند التحدي الاكبر لبايرن ميونيخ والمنافس الاخطر للنادي البافاري في هذا الموسم وفي المواسم الماضية,واشار الى بروسيا دورتموند,والبرغم من تراجعه المخيف في المرحلة الاولى من الموسم الماضي الا انه تفوق على نفسه واصبح احد المنافسين الاقوياء على اللقب في الموسم الماضي,الذي لم يرغب بروسيا دورتموند ان ينهيه بدون الحصول على المركز الثاني في بطولة كأس المانيا,التي خرج بايرن منها بعد خسارته مباراة الدور النصف النهائي,وأضاف بأنه يضع بروسيا دورتموند دائما في قائمة المنافسين الاقوياء لبايرن ميونيخ التي تضم الى جانبه اندية ليفركوزن,فولفسبورغ وشالكة.&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-08-24T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/syrian-club/</id>
			<title> الاتحاد العام للمغتربين السوريين بالسويد .... ضوء في ليل الغربة </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/syrian-club/" rel="alternate" type="text/html" title=" الاتحاد العام للمغتربين السوريين بالسويد .... ضوء في ليل الغربة " />
			<updated>2015-08-24T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary> يعمل الاتحاد العام للمغتربين السوريين في الفيسبوك على الوصول للجالية السورية ،والتي يتجاوز عددها 50 الخمسون ألفاً ،والإسهام في تفاعل الحضارات عبرالتوجه إلى شباب وشابات الجالية لتوعيتهم</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/syrian-club/">&lt;p&gt;يعمل الاتحاد العام للمغتربين السوريين في الفيسبوك على الوصول للجالية السورية ،والتي يتجاوز عددها 50 الخمسون ألفاً ،والإسهام في تفاعل الحضارات عبرالتوجه إلى شباب وشابات الجالية لتوعيتهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والنوادي السورية المنضوية تحت راية الاتحاد مفتوحة للجميع وهي ليست مرتبطة لا بحزب سياسي أو طائفة دينية أو مجموعة عرقية دون سواها والعمل فيها طوعي ،وتتعاون مع الجهات السويدية المختصة مثل الـ ABF وجمعية النساء العالمية في مالمو ومجلس الدول الإسكندنافية ودائرة الإندماج والمؤسسة الإجتماعية والشبكة الاوروبية للمجموعال المهاجرة, مجلس البلدية في تينستا وسبونغا, نادي المتقاعدين في هيسيلبي, بلدية سودرتالية, اتحاد الطلبة, المكتبة العالمية وغيرهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد وعى الإتحاد المشاكل التي تواجه المسنين في أرض الإغتراب من معاناة الوحدة والإتصال مع الجهات المختصة وتعلم اللغة السويدية فكان أن باشر النادي السوري في ستوكهولم منذ عام 1994 بمشروع موجه للمسنين الناطقين بالعربية هدفه كسر عزلتهم ومساعدتهم على الإتصال مع المراكز الصحية والمؤسسات وزيادة تعريفهم في المجتمع الجديد وما ذلك إلا لإيفائهم حقهم في حياة رغيدة. ولقد أثمرت جهود النادي المبذولة في وضع الخطوات الاساسية في وضع الخطوات الاولى  لمشروع دار العجزة الخاص بالمسنين في منطقة تينستا ستوكهولم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويحرص الاتحاد على المحافظة على تراث سوريا الوطني من خلال الاهتمام بالمواضيع الثقافية والعلمية والتراثية ،وتقديم سنضل الإبداع السوري في كل المجالات،عبر المحاضرات الثقافية والعلمية من خلال محاضرين سوريين وسويديين وعرب ،والمعارض الفنية وتعليم الفلكلور والرقص الشعبي الذي يعكس صورة واضحة لحضارة سوريا القديمة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويفتح النادي السوري في ستوكهولم أبوابه في أيام السبت للطلاب الراغبين في تعلم العربية في مدرسة بها نخبة من العاملين في هذا المجال الذين يعملون بجد ونشاط لتعليم من يحتاج لهذه الخدمات بوضع مناهج تشويقية علمية لتعليم اللغة العربية وتاريخ وثقافة سوريا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما يسعى إلى تقوية وتطوير الجيل الصاعد وذلك من خلال خلق أجواء مناسبة لهم بلقاءاتهم المتكررة وإقامة الحفلات والمخيمات والرحلات الجماعية ومحاضرات وأفلام لصقل سلوكهم وإبعادهم عن العادات السيئة والإنحراف،وبالأخص لتوعية شابات الجالية عن الحرية والحقوق والواجبات والتفاعل الأمثل في المجتمع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعلى الصعيد الرياضي يقيم الدورات الرياضية في كرة القدم والسباحة وغيرها،ومسابقات الشطرنج والبليارد وكرة الطاولة&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-08-24T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/it/selfie/</id>
			<title>قريباً... السيلفي لدفع الفواتير وتحويل الأموال </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/it/selfie/" rel="alternate" type="text/html" title="قريباً... السيلفي لدفع الفواتير وتحويل الأموال " />
			<updated>2015-08-24T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary> تُجري شركة ماستر كارد  تجارب على الدفع بواسطة الصور الشخصيّة السيلفي</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/it/selfie/">&lt;p&gt;تُجري شركة “ماستر كارد” تجارب على الدفع بواسطة الصور الشخصيّة “السيلفي”. وفي بيان أصدرته “ماستر كارد” وتحالف الائتمان الفدرالي في الولايات .المتحدة،تعمل الشركتان على خطوةٍ جديدة، تُعتبر تحولاً تكنولوجياً مهماً، إذ تعمل على تجارب للدفع بواسطة التعرّف على الوجوه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على سبيل المثال، إن كان الشخص يشتري عبر هاتفه الذكي، ستعمل “ماستر كارد” على التعرف على وجهه، والتأكّد من أنّه الشخص الحقيقي، عبر النظر إلى وجه .المشتري، ومقارنته مع الصورة المرفقة في ملفّه لدى الشركة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.كذلك تعمل الشركة على إطلاق خدمة التحقق من المستخدم عبر بصمة اليد، والتي توفّرها الهواتف الذكيّة حالياً&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="it" />
			
			

			<published>2015-08-24T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/art/rhino-season/</id>
			<title>Rhino Season - موسم وحيد القرن</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/art/rhino-season/" rel="alternate" type="text/html" title="Rhino Season - موسم وحيد القرن" />
			<updated>2015-08-24T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>Rinaz Sino</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>يستمد المخرج بهمن قبادي قصة فلمه من حياة الشاعر صادق كامنجار الذي أمضى حوالي 27 سنة من عمره في سجون وأقبية  جمهورية إيران الإسلامية ،لا يغطي الفلم في طرحه الجانب الشخصي لسيرة شاعر سجين فحسب بل يغطي سيرة مجتمع عانى جميع أنواع القهر والاستبداد.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/art/rhino-season/">&lt;p&gt;يستمد المخرج بهمن قبادي قصة فلمه من حياة الشاعر صادق كامنجار الذي أمضى حوالي 27 سنة من عمره في سجون وأقبية  جمهورية إيران الإسلامية ،لا يغطي الفلم في طرحه الجانب الشخصي لسيرة شاعر سجين فحسب بل يغطي سيرة مجتمع عانى جميع أنواع القهر والاستبداد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يبدأ الفلم بمشاهد عن خروج الشاعر (ساحل فرزان) من السجن في خريف 2009 بعد أن نال منه العمر والشيب ، يمضي ساحل بعد خروجه إلى المكان الذي كان يلتقي فيه مع زوجته (مينا دارخشتاني) قبل ثلاثين عاماً، وتقوم بدور هذه الشخصية الممثلة الإيطالية مونيكا بيلوتشي ، فينتقل الفلم في مشاهده إلى حقبة السبعينيات و تصبح الأحداث أكثر وضوحاً بظهور شخصية السائق (أكبر رضاي) الذي كان يعمل لدى والد مينا، حيث يقع هذا السائق في حب مينا حباً جنونياً يصل إلى حد الهوس بها وهذا ما يبدو جلياً عندما نراه يلتهم أحمر شفاهها وهو يبكي في مشهد أثبت فيه الممثل يلماز أردوغان مدى براعته في تجسيد هذا الدور أما دور الشاعر الكردي ساحل فيجسده الممثل بهروز وثوقي .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تتصاعد الأحداث في سياقها الدرامي حينما يعترف السائق أكبر رضاي بمشاعره لمينا التي رفضته تماماً بل وأخبرت والدها عن الأمر مما جعل الأخير يصفعه ويهينه ومن ثم يلقيه تحت أرجل حراسه الذين انهالوا عليه بالضرب دون رحمة أو شفقة ،بعد ذلك بفترة ليست بطويلة تبدأ الثورة الإيرانية وينتهي حكم الشاه لتعود شخصية أكبر رضاي بالظهور كأحد أهم الرجال الذين ساهموا بالثورة  فينتقم من كل الذين تسببوا بذله في عهد الشاه حيث يتسبب بسجن ساحل لمدة ثلاثين سنة بتهمة كتابة أشعار سياسية ضد الثورة الإسلامية ولا ينتهي الأمر هنا إذ يتسبب بسجن مينا أيضاً لمدة عشر سنين وذلك بتهمة تعاونها مع زوجها ساحل .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يعرض أكبر على مينا الخروج من السجن إلا أنها تطالب برؤية زوجها ، وبالفعل يتمكن لما له من نفوذ وسلطة في ترتيب لقاء يجمع مينا بزوجها ساحل ضمن ظروف تمنعهما من التحدث و رؤية بعض نتيجة الغطاء الذي كان يغطي رأسيهما كل ذلك كان تحت اشراف ورؤية أكبر رضاي الذي لم يحتمل المشهد الحميمي الذي جمع بينهما مما جعله يبعد ساحل ويبدأ هو باغتصابها  لتكون ثمرة هذا الاغتصاب انجاب مينا لطفلين وهي في السجن . بعد تلك الحادثة بفترة وجيزة تخرج مينا من السجن ومن ثم تتلقى خبر وفاة زوجها الوهمي فتمضي إلى قبره الذي تم تدبيره من قبل الحكومة لتيأس بعد ذلك وتقرر الرحيل إلى اسطنبول ممتهنة رسم الوشوم كعمل يساعدها على إعانة أولادها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يرحل ساحل إلى اسطنبول بحثاً عن زوجته ليعرف بعد جهد أحد أصدقائه مكان إقامتها فيستمر بالتردد إلى ذلك المكان الذي يتعرف فيه على ابنة مينا التي تعمل في البغاء مع أحدى صديقاتها ، يساعد ساحل الفتاة وصديقتها في شجار وقع في الشارع ومن ثم يعود بهما إلى منزله، لتوحي المشاهد بعد ذلك بطريقة رمزية ممارسته للجنس وهو ثمل مع ابنة مينا التي وشمت إحدى عباراته على كتفها  لينهار أمام حقيقة كون مينا والدة هذه الفتاة و لكن الصدمة تجاوزت الحد المتوقع حينما قالت على تلك العبارات  ((هذا كل ما تركه لي والدي)) وبناء على رغبة ساحل تأتي مينا لكي تكتب وشما على ظهره لكنه لا يكشف لها عن هويته  بل يبقى صامتاً كعادته وهو يخفي وجهه .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بطريقة ما يستطيع ساحل معرفة عنوان أكبر رضاي ومن ثم إحضاره إلى سيارته التي يقودها حتى تسقط في البحر ليقدم على الانتحار وفي ذات الوقت يقتل غريمه الذي كان وراء مأساته ومأساة زوجته في مشهد يترافق مع غرق حيوان الكركدن في عمق البحر .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتخطى الفلم الرتم الواقعي في كثير من الأحيان وهذا ما نلتمسه في مشهد هطول السلاحف من السماء وما جعل الأمر أكثر روعة هي موسيقا الملحن (كايهان كالهور) التي بدت كأنها قطعة غير منفصلة عن جميع مجريات القصة.&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="art" />
			
			

			<published>2015-08-24T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/it/new-facebook/</id>
			<title>هذا هو التصميم الجديد لـ فيسبوك على الموبايل</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/it/new-facebook/" rel="alternate" type="text/html" title="هذا هو التصميم الجديد لـ فيسبوك على الموبايل" />
			<updated>2015-08-24T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>تستعد شركة فيسبوك لتغيير تصميم صفحة المستخدمين على الهواتف النقالة </summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/it/new-facebook/">&lt;p&gt;تستعد شركة “فيسبوك” لتغيير تصميم صفحة المستخدمين على الهواتف النقالة. إذ تنتقل الصورة الشخصية في التصميم الجديد إلى منتصف الشاشة، مع تقلص حجم الـ .Cover Photo، وكتابة الاسم تحت الصورة الشخصية. وقد يبدو التصميم الجديد مألوفاً للمستخدمين، إذ يشبه كثيراً تصميم +Google&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/facebook-redesign.jpeg&quot; alt=&quot;new facebook&quot; style=&quot;width: 350px; margin-right:25%;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويقول المتحدث الرسمي باسم “فيسبوك”، لموقع The Next Web، إن “فيسبوك تختار تصميماً جديداً، للصفحات الشخصية على الهواتف النقالة، تظهر فيها المعلومات .بشكل أفضل”&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="it" />
			
			

			<published>2015-08-24T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/management/</id>
			<title> دور الإدارة المعرفية في الحفاظ على الهوية الإرثية للمغترب </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/management/" rel="alternate" type="text/html" title=" دور الإدارة المعرفية في الحفاظ على الهوية الإرثية للمغترب " />
			<updated>2015-08-24T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>Michael Sabbagh</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary> يقول الدكتور حنا فرج في تعريفه للمعرفة هي القيام بسلوك محدد لإنجاز عمل ذهني أو مادي بناءا على معلومات سابقة من خلال ما تعلمه الفر, وممارساته الاعتيادية  </summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/management/">&lt;p&gt;يقول الدكتور حنا فرج في تعريفه للمعرفة “هي القيام بسلوك محدد لإنجاز عمل ذهني أو مادي بناءا على معلومات سابقة من خلال ما تعلمه الفرد, وممارساته الاعتيادية “&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتقسم المعرفة حسب هذا المفهوم إلى معرفة ظاهرة تُستَمد من التعلّم ومعرفة ضمنية تُستَلهم من الخبرات والمهارات الفردية التي لا يمكن تدوينها في كتب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هنا يأتي دور الإدارة المعرفية لتزيد من سوية الأداء في التجمعات سواء كانت سكانية (أفراد ـ عائلات ـ ملل ـ عشائر ـ طوائف…). أو منظمات (شركات ـ مؤسسات ـ جمعيات…). وغالبا ما يجمع هؤلاء الأفراد فكرة معينة (مهنية ـ تاريخية ـ جغرافية ـ سياسية …). تشكّل رافعة معرفية تؤدي إلى زيادة الإنتاج المعرفي من خلال أفراد مُبتكِرين لما هو مشترك بينهم. والسعي نحو امتلاك هذه المعرفة بشكل قانوني. لتتمتع بحق الحماية, وتجديدها, وتطويرها, لمواءمتها مع تطور عقول الأفراد والظروف. وتخزينها بطريقة تكفل دوامها بعد تصنيفها بحسب طبيعتها واستخداماتها وأهدافها لحفظها من الضياع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويتم ذلك من خلال تذليل وسائل تكنولوجيا المعلومات والاتصال بالإضافة للموارد البشرية أو ما يسمى راس المال الفكري والمعرفي بغية التقاط المعرفة وإنتاجها ونقلها. وخلق وعي جمعي يقبل الإنضواء تحت ذلك الفكر. ويسعى للحصول على القبول القانوني في البيئة التي يعيش أو يهدف العيش فيها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هنا يتحول ذلك المجتمع الصغير إلى مجتمع معرفي يقبله الآخر وتصبح المعرفة الاجتماعية مكوناً رئيساً من مكونات الشخصية الثقافية المتعددة المحاور كما يقول الدكتور نبيل طعمة “يهدف المجتمع المعرفي إلى تطوير الحس المعنوي والمادي والحفاظ عليه، من أجل تقديم صورة اجتماعية تليق بفرد اجتماعي، وبمجتمع ينتمي إلى جغرافية تتمتع بصورة وطن يختص بأمة افتقدنا معناها نتيجة تسطُّح مجتمعات دول العالم الثالث بأكملها، وتداخلها بالتكاثف الهائل، بعد أن كانت أهم نجاحاتها الإنسانية، قد قامت على أسس اللهفة والمحبة والاحترام والإحساس بالآخر، وتقدير الاحتياجات المادية والمعنوية”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويتمتع الفرد في مجتمع أو بيئة أو جغرافية ( أوروبا, أميركا, وآسيا ..) بالقدرة الإبداعية الخلاقة، بعد تأكده بأنه مقبول من بقية الأطراف قانونيا. وكمثال حيّ على ذلك هناك إشكالية كيفية الحفاظ على الشخصية الثقافية للفرد السوري الذي تمتد جذوره موغلة في القدم من الحضارات السومرية, الأكادية, الآشورية, الفينيقية, الفراعنة أو الوافدة كحضارة الإغريق, الرومان, الحثيين, الحروب والغزوات, المغول, التتار والصليبيين ألخ. والذي يحمل في عمقه خليط إحدى أو بعضا من هذه الموروثات الثقافية والفكرية. كيف له أن يقدم نفسه ضمن مجموعة تشكل مجتمعا صغيرا في محيطها بغير تبني الفكر الناضج معرفيا بنقاط ارتكاز قوته وتمكينها لتوليد الشعور الانساني بالتواصل بالاتجاهين سواء كان البيئة الحاضنة له أو البيئة القادم منها .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومع الأخذ بعين الاعتبار ان المجتمعات الأوروبية اعتمدت على أسس المجتمع المعرفي للحفاظ على التنوع الثقافي لديها وبالتالي هنا توجد تربة خصبة للابتكار النوعي للمعرفة لتبدأ ذاتيا وتستخرج لطبيعتها المضمرة في العقل البشري والعمل على نقلها وتعميمها وتعزيزها ذاتيا لحفظها من الزوال وتطويرها وجعلها تراكمية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالنهاية لابد لنا من تحمل مسؤولياتنا كفئات شبابية قادمة حديثا والاستفادة من حداثة أدوات التفاعل الاجتماعي المستخدمة من قبل دول الاغتراب للقضاء على حالة الفوضى الفكرية وعيوب التفكك الأسري التي ألمًّت بمجتمعاتنا علاوة على أهمية المجتمع المعرفي في إعادة التوازن لحياتنا وحضارتنا وثقافتنا وإصلاح الخلل إن وجد .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/michael-sabbagh.jpg&quot; alt=&quot;Michael Sabbagh&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-08-24T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/lonely-nights/</id>
			<title>!ليالي الغربة </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/lonely-nights/" rel="alternate" type="text/html" title="!ليالي الغربة " />
			<updated>2015-08-24T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>Hasan Shahoot</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary> في ليالي الغربة الملوثة, والقلوب المحترقة بنارِ الحنين ثَمّة فتاة ترسل لي صورها يومياً وأغاني الفتاة التي تحب الشوكولاتة والحياة تحدثني كثيراً عن البردِ والحبّ</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/lonely-nights/">&lt;p&gt;في ليالي الغربة الملوثة, والقلوب المحترقة بنارِ الحنين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثَمّة فتاة ترسل لي صورها يومياً وأغاني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الفتاة التي تحب الشوكولاتة والحياة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تحدثني كثيراً عن البردِ والحبّ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عن أحلامها حين تغفو على صدرِ القصيدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عن طفلٍ يضحك أمهر مما ضحكت&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عن روحها المعلقة بمساميرِ الصور&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقلبها المليء بأغاني العشاق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عن الحربِ التي لم تلقِ أوزارها بعد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تحدثني كثيراً… كثيراً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتخاف أن تقول لي أحبُّك!!.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;في الحربِ المجردةِ من أخلاقها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثَمّة جنود يقتلون أطفالنا هنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويلاعبون أطفالهم هناك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جنود يصنعون من أشلائنا ألعابا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لوقتِ فراغهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جنود يبكون في أحضانِ زوجاتهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويضحكون في ساحةِ المعركة!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثَمّة رجال يرتدون قمصانا رسمية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفانيلات قطنية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يلتهمون أصابع حبيباتهم النحيفة كحزِ برتقالة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويشربون نهودهن كعسلٍ فاتر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويتحدثون عن الجوع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ الجوع_ ( أن تخبركَ زوجتك, أن أطفالك البارحة شربوا دموعهم وناموا متوسدين جوعهم)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثَمّة مذيعة أخبار, تطل كلّ صباح&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بفستان مشجر, وأحمر شفاه باهظ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تتفن في نقل أخبارنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولا تدرك, أن أوراقها المتناثرة فوق ظهر الطاولة, أصغر من أن تحتوي آلامنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا غرابة في الأمر في زماننا هذا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;زمان البشر الملوثين للغاية!!.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;في زماننا هذا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الزمان المليء بالناس المطليّين بألوان الحياة المزيفة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;زمان القبلات المتبادلة عبر ( الوتس أب)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والعبور في ثقوب الجينز الأسود&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;زمان الكلام المعاد, التواضع الكاذب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و الابتسامة المنحنية أمام الوظيفة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;زمان الشعراء والشياطين والنساء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;زمان الحرب وقطع الرؤوس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ما من أحد يتكهن بما كان يفكر الرأس المقطوع!!.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;هنا بيروت&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في غرفةٍ  دائمة الفوضى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثَمّة أنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أشعلُ سيجارتي بقداحةِ CLIPPEBR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأكتب للفتاةِ التي تخاف أن تقول لي أحبُّك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كل الذين قتلوا بالحرب شهداء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إلاّ أنا!!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/hasan-shahoot.jpg&quot; alt=&quot;hasan shahoot&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-08-24T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/abroad/lives-and-places/</id>
			<title> أسفار وحياة وأماكن</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/abroad/lives-and-places/" rel="alternate" type="text/html" title=" أسفار وحياة وأماكن" />
			<updated>2015-08-24T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>Abdalkareem Alblekh</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>  المكان هو الحياة بالنسبة للإنسان. فالمكان الذي تعيش فيه هو حياتك، وهو حدود دنياك، فإنَّ دنياك تكون أكبر وأوسع، وكلّما كان محيط الأرض التي يعيش عليها الإنسان أكبر، كانت حياته أكبر وأشمل، وكلما وسّع أفقه، وزادت مداركه. والأسفار هي التي تحقق هذه المعادلة</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/abroad/lives-and-places/">&lt;p&gt;المكان هو الحياة بالنسبة للإنسان. فالمكان الذي تعيش فيه هو حياتك، وهو حدود دنياك، فإنَّ دنياك تكون أكبر وأوسع، وكلّما كان محيط الأرض التي يعيش عليها الإنسان أكبر، كانت حياته أكبر وأشمل، وكلما وسّع أفقه، وزادت مداركه. والأسفار هي التي تحقق هذه المعادلة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صحيح أنه ليس كل مسافر يمكنه أن يستفيد من تجارب وخبرات السفر، لكنها تبقى حالات فردية لا يمكن القياس عليها، فتغيير المكان بالنسبة للإنسان أمر غير مألوف في حياتنا المعاصرة، فكل إنسان تربطه روابط خفية بالمكان الذي ولد وعاش طفولته فيه، ولم يصل العلماء إلى تفسير هذه الحالة على وجه التحديد، إلاّ أننا يمكن أن نصنفها مجازاً تحت إحساس ما يُسمى بالحنين، ولذلك تجد أن معظم هواة الأسفار دائماً ما يحطون في أوطانهم، ويتحركّون في كل الاتجاهات من هذه النقطة، كذلك تجد أن أغلب المهاجرين يتمنون ألا تنتهي حياتهم ويلاقوا ربهم إلاّ من المكان الذي نشأوا منه، بالرغم من طول حياتهم وارتباطهم !بالمكان الذي عاشوا فيه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.أما أنا فلدي حنين بكل مكان يرمز لي القدر فيه برمز، سعيداً كان أو حتى حزيناً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالأماكن بالنسبة لي هي تاريخي، وتاريخي هو حياتي وشخصيتي، لذلك كلّما زرت مكاناً جديداً تفحّصت علاماته ومعالمه، وقبل أن أترك هذا المكان أودع هذه العلامات والمعالم، وأسأل نفسي: هل سيكتب الله لي رؤية هذه الأماكن مرةً أخرى؟ واتركها وكلّي أمل في العودة إليها مرةً ثانية، وعندما يكتب الله لي العودة إلى نفس المكان، أشعر بالسعادة البالغة وأنا أعانق أجواءه، وأمليِّ نظري منه، وتداعبني الذكريات الجميلة والحزينة، فأشكر الله على كليهما، .وادعوه أن أعود إليها من جديد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والحنين معنى من المعاني الكثيرة التي نعرفها جيداً، ولكننا قد لا نستطيع أن نفهمها، إحساس نشعر به ولكننا لا نستطيع تفسيره، وعندها فقط نقول .لأنفسنا أن ذلك من طبائع الأشياء، ومن المسلمات، وإذا كان الحنين للبشر أمراً يبدو طبيعياً كون الإنسان كائناً اجتماعياً لا يستطيع العيش بمفرده&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يظل الحنين للمكان، ربما يكون أمراً عجيباً، من الصعوبة بمكان على صاحبه المقدرة على تفسيره. فما تفسير أن يحنّ إنسان لبيت قديم، أو مكان به شجرة !!?عتيقة، أو لشاطئ معين يظهر البحر من زاوية بشكل خاص، أو حتى لوحة مرسومة لمكان خيالي لا يعرفه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;البعض يقول أنَّ للأماكن شخصيات تنادي على بعض الناس، نتأثر بها وننجذب إليها، نفعل في مكان ما لا نستطيع أن نفعله في مكان آخر، نذهب لمكان ونحدّثه بصوتٍ عالٍ، نصرخُ فيه ونضحك ونقهقه.
.أمر عجيب يقودني لفكرة أعجب، وهي أنَّ للأماكن حياة، وإن كانت من نوع آخر، تشدّنا إليها، وتربط مشاعرنا بها، وتجعلنا ِنحنٌّ إليها كلّما بعدنا عنها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن هنا ندرك تمام الإدراك أن الالتصاق بالمكان، ليس من السهولة أن نتناساه بالأمر اليسير. ومن هنا يظل ارتباطنا بالمكان الذي ولدنا وترعرعنا فيه، وعشنا فيه أيام الطفولة والصبا، يظل من الصعوبة أن نبعده عن مخيلتنا، أو نتجاهله، بل أنه يفرض علينا… لأن تأثيره في النفس الإنسانية كبير وكبير جداً.. وما استعراضنا إلى بعض الأماكن التي سبق وأن زرناها طوال حياتنا التي عشناها، والعودة إليها من جديد بعد فترة مبعدة من الوقت، يبقى لها شأنها .في دخيلة ذاتنا، ومن هنا، من المحال أن نتناساها، أو تجاوزها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالأسفار والحياة والأماكن، مجتمعةً، يكون إشراقها مفعماً بالحب، والراحة النفسية في حال العودة إليها، والاستظلال بفيئها، ولا نقول التباكي عليها، فإنّها بحق ترمز إلى كثير من الدوافع الذاتية التي تربطنا بالمكان، وتدفع بنا إلى أن نخلّد المكان الذي طبع في مخيلتنا ولا يمكن له أن يمحى من الذاكرة .التي احتفظت به، مهما كانت المبررات، وهذا سرّ الهي، ولايمكن أن يكون هناك أي تدخل لأي جهة ما من أن تمارس أي ضغوطات عليه لتخيله، أو الاحتفاظ به&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/abdalkareem-alblekh.jpg&quot; alt=&quot;Abdalkareem Alblekh&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="abroad" />
			
			

			<published>2015-08-24T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
</feed>