<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/atom.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/atom.css" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<id>http://nabd-sharqi.com/</id>
	<title>نبض شرقي</title>
	<updated>2015-10-20T22:24:48+02:00</updated>

	<subtitle>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </subtitle>

	
		
		<author>
			
				<name>Karam</name>
			
			
			
		</author>
	

	<link href="http://nabd-sharqi.com/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link href="http://nabd-sharqi.com/" rel="alternate" type="text/html" />

	<generator uri="http://jekyllrb.com" version="2.5.3">Jekyll</generator>

	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/%D9%85%D9%86%D8%AC%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%87%D8%A8/</id>
			<title>منجم المواهب في مونديالات الناشئين</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/%D9%85%D9%86%D8%AC%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%87%D8%A8/" rel="alternate" type="text/html" title="منجم المواهب في مونديالات الناشئين" />
			<updated>2015-10-20T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>عشرات النجوم الذين تألقوا على صعيد الكبار إما على صعيد منتخبات بلادهم وإما على مستوى الأندية بدؤوا مشوارهم في مونديال الناشئين حيث الخامات الواعدة التي يجري صقلها فيما بعد والبقية تعود إلى اللاعبين أنفسهم أو إلى المدربين الذين يديرونهم كل حسب مستوى ومدى فعاليته وإمكانياته أو مدى تأقلمه على حياة النجوم والأضواء، ومقابل النجوم الذي الذين سطروا أول ظهور لهم في البطولة هناك الكثيرون من اللاعبين الذين برعوا في بطولات مونديال الناشئين لكنهم خبوا فيما بعد.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/%D9%85%D9%86%D8%AC%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%87%D8%A8/">&lt;p&gt;عشرات النجوم الذين تألقوا على صعيد الكبار إما على صعيد منتخبات بلادهم
وإما على مستوى الأندية بدؤوا مشوارهم في مونديال الناشئين حيث الخامات
الواعدة التي يجري صقلها فيما بعد والبقية تعود إلى اللاعبين أنفسهم أو إلى
المدربين الذين يديرونهم كل حسب مستوى ومدى فعاليته وإمكانياته أو مدى
تأقلمه على حياة النجوم والأضواء، ومقابل النجوم الذي الذين سطروا أول ظهور
لهم في البطولة هناك الكثيرون من اللاعبين الذين برعوا في بطولات مونديال
الناشئين لكنهم خبوا فيما بعد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رونالدينيو الأبرز&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يعتبر البرازيلي رونالدو دي أسيس المعروف برونالدينيو أشهر من خرجوا من
البطولة ذلك أنه الوحيد الذي توج بلقبها وبكأس العالم للكبار، ففي مصر 1997
كان أحد نجوم صغار السامبا قبل أن يشارك السيليساو نيل بطولة 2002 وقد نجح
في تسجيل اسمه بين كبار اللعبة، وقد مثل منتخب الناشئين في 6 مباريات سجل
خلالها هدفين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كتيبة اللاروخا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن اللاعبين الذين برزوا في مونديال الناشئين لاعبو اللاروخا الإسباني مثل
الحارس إيكر كاسياس وتشافي هيرنانديز وقد برزا في بطولة 1997 وأندريس
إينيستا وفرناندو توريس وظهرا بمونديال 2001 وسيسك فابريغاس وديفيد سيلفا
وقادا منتخب 2003 إلى النهائي وهؤلاء الستة كانوا ضمن الفريق الذهبي
للاروخا المتوج بكأس أوروبا 2008 و2012 وكأس العالم 2010 ولعل أبرزهم في
مونديال الصغار فابريغاس الذي توج بجائزتي الكرة والحذاء الذهبيين في
فنلندا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أبطال ومتألقون&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في تاريخ البطولة تألق بعض نجومها ثم واصل قلة من هؤلاء مسيرتهم داخل دائرة
النجومية وصنعوا وسطروا أمجاداً في كرة القدم، وهناك بعض النجوم الذين
بصموا في مونديال الصغار ثم ناموا أو تاهوا في زحام الأضواء أو ارتضوا
أدواراً صغيرة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ونبدأ بالشق الأول فلاعب مثل لويس فيغو تألق في اسكتلندا 1989 وقاد
البرتغال إلى المركز الثالث ثم قاد منتخب الشباب إلى بطولة العالم 1991 قبل
أن يصبح أحد نجوم الليغا سواء مع برشلونة أو ريال مدريد وكذلك إحدى
العلامات في تاريخ منتخب بلاده الأول.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/ronaldinho.jpg&quot; alt=&quot;Ronaldinho&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حاضرون على الساحة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في الوقت الحاضر هناك البلجيكي إيدين هازار نجم تشيلسي الذي مرّ مرور
الكرام على عرس الصغار عام 2007 وزميله في منتخب بلجيكا بينتكي ومثله
الإنكليزي داني ويلبيك وكذلك الكولومبي جيمس رودريغيز صاحب الهدف الأجمل في
مونديال 2014 وأحد نجوم ريال مدريد حالياً وتألق يومها الإسباني بويان
كركيتش إلى جانب الفرنسي مامادو ساخو.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي بطولة 2003 برز الكولومبي فريدي غوارين والحارس الكوستاريكي كيلور
نافاس (حارس عرين ريال مدريد حالياً) والنيجيري جون أوبي مايكل البرتغالي
موتينيو والكاميروني ألكسندر سونغ، وفي بطولة 2001 ظهر الكرواتي وثنائي
البطل الفرنسي يومها سيناما بونغولي وأنتوني لوتاليك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي مونديال 2005 سطر الرباعي المكسيكي هيكتور مورينو وجيوفاني دوس سانتوس
وكارلوس فيلا وإيفرين غواريز مجداً رائعاً بقيادتهم التريكولور الصغير إلى
اللقب، وهناك برز كذلك التركي نوري شاهين.&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-10-20T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%83%D8%A9/</id>
			<title>طلبة الحسكة..ملوا الاجتماعات و وعودها</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%83%D8%A9/" rel="alternate" type="text/html" title="طلبة الحسكة..ملوا الاجتماعات و وعودها" />
			<updated>2015-10-20T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>تستقبل كليات الحسكة بين الحين والآخر زيارة لوفد أو وفود له ولها كامل الصلاحيات والقرارات، وآخرها وخلال الساعات القليلة الماضية تمثلت بزيارة الدكتور علي العلي رئيس جامعة الفرات، وتوجّها باجتماع مطوّل مع عمداء كليات الحسكة للوقوف عند مطالبهم واحتياجات كلياتهم، وتصدرت كلية التربية الواجهة من حيث همومها ومطالبها كونها كانت من الكليات الأشد ضرراً من هجمة الإرهابيين على المحافظة قبل أسابيع مضت وانقضت، وطالب الدكتور إسماعيل</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%83%D8%A9/">&lt;p&gt;تستقبل كليات الحسكة بين الحين والآخر زيارة لوفد أو وفود له ولها كامل
الصلاحيات والقرارات، وآخرها وخلال الساعات القليلة الماضية تمثلت بزيارة
الدكتور علي العلي رئيس جامعة الفرات، وتوجّها باجتماع مطوّل مع عمداء
كليات الحسكة للوقوف عند مطالبهم واحتياجات كلياتهم، وتصدرت كلية التربية
الواجهة من حيث همومها ومطالبها كونها كانت من الكليات الأشد ضرراً من هجمة
الإرهابيين على المحافظة قبل أسابيع مضت وانقضت، وطالب الدكتور إسماعيل
العمري عميد التربية بالحسكة سرعة تأمين مقاعد دراسيّة لثمان قاعات صفيّة
في المعهد التجاري، بالإضافة لتجهيز أربع مكاتب إدارية ضمن المعهد المذكور
بالتجهيزات والأثاث، فالمكاتب المطلوب نقلها من التربية إلى المعهد التجاري
تمّ حرقها بالكامل خلال هجوم المسلحين، ومما تمّ حرقه أيضاً مكتبة الكلية
والتي يشترك فيها طلاب كلية الآداب، بالإضافة لمخبر الحاسوب الخاص بطلاب
كلية التربية، وهذه الأمور كما بينها عميد الكلية بحاجة إلى سرعة كبيرة في
تنفيذها وتلبيتها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أصوات مستاءة!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عديد اللقاءات التي جمعتنا مع طلبة كليات الحسكة عبّرت عن استيائها من
التأخير المبالغ في تنفيذ الوعود، والذين ملّوا منها كثيراً، فقد أكّد ووجه
السيد وزير التعليم العالي خلال زيارته الأخيرة للمحافظة بضرورة تامين
المقاعد المطلوبة لكلية التربية ومع ذلك يبقى الصوت الدائم هو المقاعد،
وحاجة الكلية لها، وكأن التطنيش هو العنوان الأبرز (حسب تعبير الطلبة)،
وأشار طلبة التربية إلى معاناة مضاعفة ستواجههم هذا العام ويتمنون علاجاً
لها وهي احتراق المسلحين للمكتبة بالكامل، وكان الاعتماد عليها في إنجاز
حلقات بحثهم وموادهم العملية، فكان مطلب الغالبية إلغاء الجانب العملي
والتعويض عنه بسؤال نظري.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تنفيذ في غير وقته!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تتجه أصوات القيادة المعنية على فرع جامعة الفرات بالحسكة بالعمل على ترميم
الأضرار التي أصابت كلياتها والتي ارتكبها الإرهابيون خلال هجومهم على
المحافظة، وقد شكّل صدمة لدى الطلبة، والذين أشاروا إلى أن العام الدراسي
الجديد قد بدأ، ويعني ان الآلاف من الطلبة ستتواجد ضمن كلياتها، وهمسوا
علانيّة إلى التغيّب الذي كان حاصلاً طوال الفترة الماضية، واستفسروا عن
عدم التوجه لترميم الأضرار خلال الفترة الماضية، وإذا بدا العمل مع فترة
الدوام الجامعي فأن خللاً كبيراً سيحصل لدى الطرفين، سواء لدى الكلية
وطلبتها وإدارتها، أو عند الجهات المنفّذة للعمل أيضاً!!!!!!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يذكر أنّ الأستاذ الدكتور علي يوسف العلي وخلال زيارته للحسكة تفقد سير
العملية الامتحانية لامتحانات الدورة الإضافية لبرنامج الدراسات القانونية
التعليم المفتوح في كلية الحقوق وشملت جولة على القاعات الامتحانية
والاطمئنان على حسن سير العملية الامتحانية واستمع إلى مشاكل ومعانات
الطلبة وأثنى على الجهود التي بذلت وكانت سبباً رئيسياً في توفير الأجواء
الامتحانية الآمنة والمناسبة لأداء الامتحانات رغم الظروف التي مرت بها
المحافظة وقد أكد على حرص الجامعة لتنفيذ الامتحانات بجودة عالية وقمع جميع
المخالفات الامتحانية للوصول بالكليات إلى المستوى العلمي المطلوب&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-10-20T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF/</id>
			<title>!!!رحيل جماعي للاعبي الجهاد</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF/" rel="alternate" type="text/html" title="!!!رحيل جماعي للاعبي الجهاد" />
			<updated>2015-10-20T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>لم تمض ساعات على تعيين رئيس لنادي الجهاد الرياضي، والذي كثّف من الاجتماعات مع مجلس إدارته ومع المحيط الرياضي المقرّب والقريب منه بالدرجة الأولى، ولم يشفع له تفاؤله ووعوده وكثرة اجتماعاته، فقد وجد لاعبو فريقه لفئة الرجال وممن بقي ضمن الفريق ينهارون بلحظة خاطفة، فأكثر من أربعة لاعبين وهم الركيزة سافروا مع بعثة نادي الجزيرة إلى العاصمة دمشق بهدف إجراء معسكر تدريبي مع النادي المذكور، وليس بصفة التجريب والترفيه عن</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF/">&lt;p&gt;لم تمض ساعات على تعيين رئيس لنادي الجهاد الرياضي، والذي كثّف من
الاجتماعات مع مجلس إدارته ومع المحيط الرياضي المقرّب والقريب منه بالدرجة
الأولى، ولم يشفع له تفاؤله ووعوده وكثرة اجتماعاته، فقد وجد لاعبو فريقه
لفئة الرجال وممن بقي ضمن الفريق ينهارون بلحظة خاطفة، فأكثر من أربعة
لاعبين وهم الركيزة سافروا مع بعثة نادي الجزيرة إلى العاصمة دمشق بهدف
إجراء معسكر تدريبي مع النادي المذكور، وليس بصفة التجريب والترفيه عن
النفس، إنما بصفة إبرام عقود معهم وبقلب مدينة القامشلي وبالخفاء بعيداً عن
أنظار إدارة الجهاد وجماهيره، وبطريقة اعتبرها الشارع الرياضي لنادي الجهاد
بأنها لم تكن لائقة بالجار والقريب، بل وجدوا في ذلك انتهاك لحرمة الرياضة
عامة، وهناك من حمّل إدارة الجهاد المسؤولية لأنهم فضلوا اجتماعاتهم على
تسوية أمور لاعبيهم، فكان ما جرى وحصل، ويؤكد المقربون من نادي الجهاد بأن
نبرة ولغة التفاوض مستمرة مع من بقى من المتميزين من لاعبي نادي
الجهاد،فرغبة الجار بالحصول عليهم أيضاً قبل نهضة إدارته والاستيقاظ من
سباته العميق!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;العناوين كلّها تشير إلى فوضى فنية يعيشها فريق الجهاد الآن، بعد أشهر من
الفوضى والفراغ الإداري، ومع ذلك هناك من يتسلح بنغمة الأمل ويطالب بروح
التحدي والاستمرار في مسيرة الدفاع عن مسيرة ورحلة نادي الجهاد العريقة، بل
ويأمل أن تزداد عزيمة الإدارة واللاعبين رغم جميع الظروف الصعبة التي
انهالت عليهم، وأقساها من الجار!!&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-10-20T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D9%86/</id>
			<title>ذكرى ونسيان</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D9%86/" rel="alternate" type="text/html" title="ذكرى ونسيان" />
			<updated>2015-10-20T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>مدين المحميد</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary> كمْ أشتاقُ لليلٍ غابَ عن الذّاكرة
إنْ نسيتُ بكيتُ ، وإنْ تذكرتُ ضحكتُ</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D9%86/">&lt;p&gt;كمْ أشتاقُ لليلٍ غابَ عن الذّاكرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إنْ نسيتُ بكيتُ ، وإنْ تذكرتُ ضحكتُ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أبكي متذكراً وطني، روحي _كجاهليّةِ امرئ القيس وعنترة_ مليئةٌ بالحنين،
أنا من أنا؟ أنا ابنُ الثرى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;روحي هالةُ غيّبها الغمامُ، تارةً تهجعُ ،وطوراً تتفلّتُ باضطرام، شاعرٌ
أطلقَ العنانُ لنفسِه روحي”حلمٌ من الكلماتِ صنع”.فرحُ ، وطنُ ، حريّةٌ .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على سبيلِ التّمني _ لعلّي أجدُ ملهاتي الشارده_ إذا أمكن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ربّما تتلاشى رويداً رويداً، وعلى سبيلِ التّقليلِ قد تموت .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكن للمستقبلِ البعيد،سوفَ أحققُ ما أردت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالمناسبة أنا تائِهٌ بين لعناتِ الحاضرِ المدمي، وسخطِالماضي المزري،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حدثوني عن الشّباب قائلين: جنّةٌ ، وفرحٌ ، وماردٌ يوهبُكَ ما تتمناه‪.‬&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صدقوا إنْ كذبوا، رأيتُ شبابي _فوقَ خشبةٍ_ مصلوباً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على مفترقِ طرق، ينهشُهُ غرابٌ ، وماردٌ ألقاني في بئرٍ عميقةٍ عميقة ،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والذئبُ في الأسفلِ يتربصُ بي؛ ليأكلني‪.‬&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قالوا: الفرحَ تمرداً على الأحزان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أيُّ فرحٍ؟ وجدتُ الفرحَ جفوناً من دونِ بصرٍ، وليلٍ من دونِ قمر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أنا ابنُ الغربةِ والنّسيان، فرعونٌ لعينٍ يشقُّ ليلي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مومياءٌ أنا ملفلفٌ بورقِ النّسيان، كهانُهُ قيّدوني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بأفاعيهم، طواني الزّمانُ، وعقاربُ الوقتِ تحاصرُني، روحي تعجُّ بالمكانِ،
تحتضنُ فُتاتَ الذّكرى، ضحكُها خطيئة ، وصوتُها ندمٌ ، ووجُهها سكينُ تحزُّ
عنقي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أنا ابنُ الشوقِ والحرمان، جسدٌ _أبي _مأسورٌ بحضرةِ الغيابِ، أراهُ فلا
أبصرُه، أحدّثُهُ فلا يسمع ذهاباً و إياباً روحي ،إنْ غبتُ حضر، وإن جئتُ
ذهب، من يأبه لقلبٍ يكتظُّ بالحنين؟ ،لا أحد سوى دموعُ الليل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‪ ‬القرار الأخير جئتُ راكضاً فوقَ الماءِ، اعترضني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حوتٌ، وقرشٌ ،وقرصانٌ ،وصلتُ ولم يعد فيّ إنسانٌ، أريدُ المشيَ إلى الوراء،
وأخافُ من حوتٍ ربّما سيأكلني، أو من قرصانٍ يتقرّبُ بيّ إرضاءً للموج&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لن أكترثَ، فأنا ابنُ التشّردِ ، والمنفى ،والضّياع، والبؤس، والشّقاءِ،
اعتدتُ هذا الموتَ و اعتادني، أحببتُه وأحبني فلن أكترث&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-10-20T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7/</id>
			<title>...لم يشهد التاريخ مثل ألمنا</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7/" rel="alternate" type="text/html" title="...لم يشهد التاريخ مثل ألمنا" />
			<updated>2015-10-20T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الرحمن شرف</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>نحتضر بأنفسنا وترسباتها وتشاطرنا جراحاتنا كل يوم لنحتال على هذه الحياة وعلى حقيقتنا كبشر .</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7/">&lt;p&gt;نحتضر بأنفسنا وترسباتها وتشاطرنا جراحاتنا كل يوم لنحتال على هذه الحياة
وعلى حقيقتنا كبشر .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فأين نحن ؟وأين أصبحنا ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وماذا نعد لمستقبلنا ولأجيالنا القادمة؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المتاهات والعقائد والمصالح تكبلنا وتعقدنا وتزيد واقعنا اختناقاً .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فنبقى بسبات الموت الذي لا نعرف متى نستفيق منه .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عنف البشر والسلاح ولغة النار والحديد ولغة الجاهلية وخطاباتها والأنانية
تشوهنا وتشوه طبيعتنا وحقيقتنا وتبعدنا عن كامل حقوقنا وعن سعينا نحو
كمالنا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تتهجر النساء وتغتصب . تتشرد الأطفال وتجوع وينتحر الشباب والبحر يأكل من
الأجساد والأرواح .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يصفقون ويغنون بالنصر ويعدوننا بالنصر . فيحطموا أمامنا كل الأشياء ويزداد
الدم والشراسة في القتل .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أصبحنا أمة لا ينبثق منها ذات جديدة وتزداد أشلائنا بالموت والأندثار ونحطم
بعضنا البعض .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم يعد لدينا عزم ودافع إلى الأمام ففي القلوب أصبح جوع وعطش وشوق إلى الدم
والقتل وزيادة المعاناة .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فحياتنا أصبحت معاناة هائلة يجرها موكب من الألام إلى الوراء .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برائحة الدماء والقتل والجهل التي أصبحت تبتكر بأشكال مختلفة ورهيبة بأرواح
وأجساد الناس .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقد جردوا الواقع من نسمة الحياة ونسمة الله إلى لغة اللعنة وصراع ظاهر
ومخفي وصراع دائم بالألم والمأساة .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقد أصبحنا ليس فقط في حالة تشوش ماضي بحاضر بل أصبحنا خراب واضمحلال وملل
ومعاناة .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقد أصبحنا قريبين من خاتمتنا ونهايتنا وأنهينا جمال الحياة بنا .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فلم نعد أبناء الوطن بالجسد بل أصبحنا أبناء لوطن بمعاناة الروح وسحق الجسد
.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومهملين ومحتقرين بعجائب الأمم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فهذه الحياة أصبحت مجردة من الحب ويطفو عليها معاناتنا وجشعنا بغرائزنا .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وننسج العواصف بأيدينا ونعاتب الألهة ونجدف عليها .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وننسى طريق السلام والحب الذي يصنعه الله في القلب .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالنواميس والأديان والأنظمة تحارب الله وتحارب الأنسان وتحارب الحق لتأخذ
الحياة والأنسان إلى الظلام .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فلم يعد بيننا سياسي ينفع أمته ولا رجل دين يرضي الله ولا حتى رجل صالح
يؤمن بكيانه وصلاحه .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالكل أصبح يبيع روحه وجسده ويبيع فكرته لينشد ضلاله وأضمحلال واقعنا
بالانانية المفرطه .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أصبحنا واحة في صحراء مقحلة وأصبحنا كلنا كفرة وملحدين نستحق لعنة الله
علينا ونحن ندمر الأنسان وجمال الحياة ونزيد من المعاناة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقد كنا عبيد في الأمس ومازلنا عبيد في الحاضر ومازلنا في منحدرات الظلمة .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحولنا الحياة لقبر وقيود تجرنا ونجرها وأبتعدنا عن صوت الحرية والحب في
الحياة .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لنبقى بالحياة نعيش بالوحدة والأنفراد بظلمات أنفسنا ومعاناتنا بواقعنا
وعبثيته بالماضي والحاضر&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="culture" />
			
			

			<published>2015-10-20T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/episodes/qamishly-4/</id>
			<title>//4// القامشلي 1925 – 1958 </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/episodes/qamishly-4/" rel="alternate" type="text/html" title="//4// القامشلي 1925 – 1958 " />
			<updated>2015-10-20T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>أنيس حنا مديواية</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>اما وقد رأينا كيف بنيت ،ومن هم الذين دكوا مداميك مبانيها وشيدوا عمرانها ،فليس لنا إلا أن نوجه التحية لكل هؤلاء الابطال الاوائل،وقد اثمرت ثمارها اليانعة في هذا الانجاز الكبير ،حيث انطلقت على الاثر حينذاك حركة بناء واسعة النطاق شملت العديد من ارجاء البلدة الصغيرة وكانت حركة بطيئة المسار في بادىء الامر غير انها انتعشت وتصاعدت في السنوات المتتالية وتخطت كافة مساحات المربعات المفتوحة .</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/episodes/qamishly-4/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/qamishly.jpg&quot; alt=&quot;qamishly&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;من ذاكرة أنيس حنا مديواية – شاهد على العصر&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;بناء المدينة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;اما وقد رأينا كيف بنيت ،ومن هم الذين دكوا مداميك مبانيها وشيدوا عمرانها
،فليس لنا إلا أن نوجه التحية لكل هؤلاء الابطال الاوائل،وقد اثمرت ثمارها
اليانعة في هذا الانجاز الكبير ،حيث انطلقت على الاثر حينذاك حركة بناء
واسعة النطاق شملت العديد من ارجاء البلدة الصغيرة وكانت حركة بطيئة المسار
في بادىء الامر غير انها انتعشت وتصاعدت في السنوات المتتالية وتخطت كافة
مساحات المربعات المفتوحة .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولم تمضِ عقود زمنية قليلة من الجهود و التضحيات التي بذلها هؤلاء النازحون
الابطال حتى بدت للعيان مدينة زاهرة مزدهرة باسم “قائممقامية القامشلي” في
أول الامر واصبحت هي محط انظار المسؤولين بالنسبة للامكانات الزراعية التي
برزت فيها و انتجت محاصيل زراعة الحبوب ،على اختلاف انواعها و الاقطان فيما
بعد اذ كان ما اعتبر يومها رقماً من الارقام القياسية في المنتوج السوري
العام .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحريٌ بنا ايضا ان نأتي على ذكر زراعة الارز التي ظهرت آنذاك بشكل واسع مما
حدا بمديرية المال في القامشلي الى تشكيل شعبة خاصة لجباية الرسوم المترتبة
على محاصيل الارز ويذكر ان المزارع السيد فيكتور خباز الذي كان يطلق عليه
اسم “ملك الرز” هو اول من استورد في عام 1940 حصادة حديثة لحصاد مزروعاته
من الحبوب .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما لا يسهو عن بالنا أن نذكر “مطحنة مانوك “ الشهيرة التي انشأها صاحبها
مانوك خجادوريان والتي اعطت الدليل الساطع على طموحات ابناء القامشلي
ونشاطاتهم اللافتة و التي زودها صاحبها باحدث الالات الاوتوماتيكية والتي
سدت فراغا كبيرا كانت تشكو منه مدينة القامشلي ونشير هنا وبالاسف الشديد
بان الاصلاح الزراعي اصابها في الصميم وقطع اوصالها ودمر ريادتها وعنفوانها
.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من شعارات قانون الاصلاح الزراعي الغاشم وما تبعه من تشريعات التأميم
التعسفي المقيت ،ذاك الذي يقول :”الاستيلاء على الارض وما عليها “اي ربما
الاستيلاء على الانسان ايضا ،وهذا زيف في النفاق الديمقراطي بعينه ،وشعوذة
متفوقة في الاشتراكية الكاذبة ،ولا نعجب من ذلك اذا كان رافع الشعارات هذه
هو السيد اكرم الحوراني الذي عُين في غفلة من الزمن نائباً لرئيس الجمهورية
اثر قيام الوحدة المصرية السورية وصاحباه مصطفى حمدون وزير الاصلاح الزراعي
و عبد الحميد السراج رئيس الشعبة الثانية في الجيش ،ذلك السفاح الذي عمل
على تذويب المعتقلين السياسيين بالاحماض “الاسيد “ ،وبئس الرجل الذي ترك
وصمة عار في تاريخ الحياة السياسية السورية .&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="episodes" />
			
			

			<published>2015-10-20T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%87%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%A8%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%89/</id>
			<title>هاني أبو الهدى ... من الفرات السوري إلى الوصل الإماراتي</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%87%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%A8%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%89/" rel="alternate" type="text/html" title="هاني أبو الهدى ... من الفرات السوري إلى الوصل الإماراتي" />
			<updated>2015-10-18T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد الكريم البليخ</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>الحديث عن خبراتنا الرياضية الوطنية المهاجرة إلى الدول الشقيقة، يظل حديث ذو شجون. هذه الخبرات التي بتنا نفتقدها في أحلك الأوقات، لازال لها وقعها في النفس، ولا يمكن بحال نسيانها أو تناسيها.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%87%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%A8%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%89/">&lt;p&gt;الحديث عن خبراتنا الرياضية الوطنية المهاجرة إلى الدول الشقيقة، يظل حديث
ذو شجون. هذه الخبرات التي بتنا نفتقدها في أحلك الأوقات، لازال لها وقعها
في النفس، ولا يمكن بحال نسيانها أو تناسيها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هاني أبو الهدى، واحد من الطيور المهاجرة، لاعباً في نادي الفرات سابقاً،
ومدرباً لفريق كرة اليد فيه، ويعملُ حالياً مدرباً لنادي الوصل الرياضي في
دولة الإمارات العربيّة المتحدة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تمكّن المدرب هاني أبو الهدى من تكوين مجموعة كبيرة من النجوم الذي لاينسون
له جميله الذي منحهم إياه، من خلال التمرين والتوجيه والإرشاد الحسن الذين
خرجوا ـــ بالتالي ـــ لاعبون يستحقون لقب هذه التسمية، بكل ما تعنيه من
معنى.. وأعطى لمدينة الرقّة العديد من النتائج الجيدة في هذه اللعبة، ولا
تحتاج إلى أدلّة، والكل في الرقّة لاينكرون جميله.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لعب في صفوف نادي الفرات منذ العام 1967، وتدّرج بفرق النادي من الأشبال
وحتى الرجال. وفي العام 1970 لعب دولياً، ولأوّل مرّة، في صفوف منتخب سورية
بكرة اليد، حتى العام 1979، وحقّق مع زملائه المركز الأوّل في بطولة الدورة
العربية الخامسة التي احتضنتها دمشق عام 1976، وأثناء ذلك، كان يشرف على
تدريب فرق النادي لفئتي الناشئين والصغار.. وبعد أن ترك اللعب في العام
1979، أشرف على تدريب فريق الرجال، واتبع العديد من الدورات التدريبية،
ومثالها: في البحرين، ألمانيا الغربية، ايطاليا، ناهيك بدورات الاتحاد
العربي، ودورة التضامن الأولمبي في الشارقة عام 1980. كما اختير كمدرب
لمنتخب سورية للناشئين، وفي نفس العام عُين عضواً في لجنة المدربين العليا
في الاتحاد السوري للعبة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي العام 1981 أشرف أيضاً على تدريب فريق رجال القطر، الفريق الأول،
بمساعدة مدرب ألماني. وفي العام نفسه سافر إلى دولة الإمارات العربية
المتحدة، وتعاقد مع نادي دبا الحصن، وأسس فريقاً لكرة اليد هناك من الصفر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أشرف المدرب هاني أبو الهدى على تدريب فرق نادي الفرات من الصغار، وحتى
الرجال.. بالإضافة إلى جميع لاعبي النادي الذين سبق وأن أشرف على تدريبهم،
وجلبهم للانضمام للنادي، وقد وصل البعض منهم إلى القمّة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما أشرف على تدريب منتخب المدارس ومنتخبات المحافظات، لجميع الفئات،
بالإضافة إلى تدريب فريق نادي الشباب والعمّال، وتدريب منتخب سوريا
للناشئين، والفريق الأول.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إنَّ واقع لعبة كرة اليد في دولة الإمارات العربيّة المتحدة تتطور بشكلٍ
كبير عن السابق، وهذا يعود لعدّة أسباب، كما يؤكد أبو الهدى، وأهمها:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ــــ الإمكانات المتوافرة للعبة، واستمرارية الدوري العام للدرجات الثلاث،
وإقامة المعسكرات المكثّفة التي تتيح للاعبين التألّق، وهذا يزيده،
بالتأكيد، الخبرة، ثم المشاركة في جميع البطولات الخليجية والعربية
والقارية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ـــ توافر المدرب الكفؤ والقادر على العطاء.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/hani.jpg&quot; alt=&quot;hani&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*وعن انضمامه لنادي “دبا الحصن”.. ولماذا نادي دبا الحصن بالذات، يشير:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ـــ الحقيقة ليست هناك أيّ قصّة، ولكن سافرت لكي أؤمن لقمة العيش التي لم
استطع تأمينها لأسرتي في سوريا بلدي الحبيب، إضافة لذلك، كانت هناك أمنية،
والحمد لله تحققت. وقد ارتحت كثيراً عندما علمت بأن نادي “دبا الحصن”، الذي
قمت بتدريب لاعبيه، ليس لديه القاعدة الصحيحة للعبة، وعدم تواجد أي مدرب
أشرف على تدريب فرقه من قبل، وهذا ينعكس أهميته على اللاعب بالدرجة الأولى،
والمدرب بالدرجة الثانية، لأن هذا يساعد، وبقدر كبير على تفهّم اللاعب
للمدرب، وأيضاً ليتعلم طريقة خاصة بالتدريب لكي لاتختلف من مدرب لآخر. وبعد
فترة من العمل الشاق كوّنت مجموعة كبيرة من اللاعبين، وهي بحاجة إلى مزيدٍ
من الوقت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*وعن رأيه بمستوى كرة اليد الخليجية، وأيهما الأفضل على الساحة الرياضية
الآن؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ـــ بالتأكيد، كرة اليد الخليجية متطورة جداً على مستوى الوطن العربي،
وآسيا. ونجدها في الإمارات العربية، الكويت، والبحرين والسعودية، في تلك
الدول توجد كرة صارت تنافس العديد من الأندية العريقة في هذه اللعبة، وكذلك
الحال بالنسبة لكرة اليد القطرية، والتي نافست أقوى الدول التي تهتم
باللعبة على بطولة كأس العالم بكرة اليد، وحقّقت المركز الثاني، بعد أن
سحقت أعتى الفرق، بفوزها في الدور الأول على البرازيل 28 ــــ 23، وعلى
تشيلي 27 ـــ 20، وعلى سلوفينيا 31 ـــ 29 ، وعلى بيلارسيا 26 ـــ 22.
وفوزها في دور الــــ 16 على النمسا 29 ـــ 27 ، وفي دور الربع النهائي على
ألمانيا 26 ـــ 24، وفي دور نصف النهائي بفوزها على بولندا 31 ـــ 29
هدفاً، وخسارتها أمام اسبانيا في الدور الأول بفارق 3 أهداف 28 ـــ 25، وفي
المباراة النهائية أما فرنسا بفارق ثلاثة أهداف 25 ـــ 22 هدفاً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن كرة اليد السورية، وأين يكمن موقعها من بين الكرات العربية، قال:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الموقع الحقيقي لكرة اليد السورية يأتي بين الـــ 12 ـــ 15. هذا موقعنا
الحقيقي بين أشقائنا العرب، وهذا لاجدال فيه. وقد قسنا مستوى اللعبة في
السبعينات، ونجدها أفضل بكثير عمّا عليها اليوم. وان عدم استمرارية الدوري،
وبصورةٍ منتظمة، وعدم وجود دورات تدريبية بشكلٍ دائم، وعدم إرسال مدربين
إلى الخارج، وقلّة الدعم، وفقدان القاعدة، كل هذه الأسباب أثّرت، وبشكلٍ
كبير على مستوى اللعبة، ما أدى إلى هذا التراجع المخيف.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهل من تعليق على الدوري السوري؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ـــ ليس هناك دوري في العالم يتوقف ثلاثة أشهر، وفي أثناء توقيفه يقوم
اتحاد اللعبة بإجراء نشاط بطولة المحافظات للرجال.. وهذه مشكلة لدينا في
سورية. ونجد فريق الشباب يلعب بطريقة التجمّع، وهذا هو الخطأ بعينه. ويجب
أن يلعب فريق الشباب بطريقة الدوري ذهاباً وإياباً مثله مثل الرجال
والناشئين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما بالنسبة للتحكيم الجديد فقد دخل القطر في موسم العام 1983 ـــ 1984
بينما نجده في باقي الدول الأخرى دخل عليها منذ عامين، والتحكيم الجديد
وطرقه الحديثة لم يعلم به أحد إلاّ من خلال الدوري، إن كان لاعباً أم
مدرباً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكان يجب على اتحاد اللعبة أن يستدعي جميع الحكّام الموجودين في القطر قبل
أشهر على أقل تقدير من بدء انطلاقة الدوري العام لكرة اليد، لكي يشرحوا لهم
مفهوم التحكيم الجديد، أو حتى كان من الممكن أن تقوم اللجنة الرئيسية
للحكّام بجولة في المحافظات لشرح التعديل الذي طرأ على قانون اللعبة
الجديد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن أفضل لاعبي كرة اليد السوريين اللذين عاصرهم، قال:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ـــ عبّود شعيب، المرحوم صلاح فرواتي، تحسين مصارع، فادي توما، المغفور له
بسام رجب، تمّام علواني، عماد عوير، عامر وردة، تمّام السيد أحمد، عبد
الستار ديواني، فهد أبو الهدى، نزار الملك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن الأندية التي لاقت إعجابه:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ـ أهمها أندية الوصل الإماراتي، الزمالك المصري، نفط وهران الجزائري،
الفرات السوري، الوحدة البحريني، الترجّي التونسي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أيّ مدرسة من مدارس الكرة العالمية تشد إعجابك؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ــــ بالتأكيد كرة اليد الغربية، أفضل من الشرقية، لأن الشرقيين يعتمدون
على القوّة والجسم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن أهم أسس التألق اليوم لأي لاعب كرة يد يريد الشهرة، والدخول إلى مجتمع
النجوم في نظره؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ـــ الالتزام بالتدريب وعدم الغرور والتكبّر، وإطاعة المدرب والإدارة،
والابتعاد كلية عن المشروبات الصحيّة والسّهر، والتعاون مع زملائه، وهذه
أهمّها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/hani-2.jpg&quot; alt=&quot;hani&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-10-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%83%D8%A9/</id>
			<title>!تجاهل لشركاء العمل في منتخب الحسكة للناشئين</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%83%D8%A9/" rel="alternate" type="text/html" title="!تجاهل لشركاء العمل في منتخب الحسكة للناشئين" />
			<updated>2015-10-18T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>عبد العظيم العبد الله</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>عبّر مجلس إدارة نادي الجهاد الرياضي عن استغرابه من التجاهل الذي حصل لهم من قبل تعيينات منتخب الحسكة للناشئين بلعبة كرة القدم، والذي يشارك في البطولة المقامة حالياً في العاصمة دمشق، وكما كان معروفاً لدى الجميع بأن تنسيقاً وترتيباً شارك به نادي الجهاد منذ فترة بهدف الحصول على منتخب يمثل الحسكة من اللاعبين والكوادر الفنية والإداريّة، وعندما جدّ الجد وحلّت</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%83%D8%A9/">&lt;p&gt;عبّر مجلس إدارة نادي الجهاد الرياضي عن استغرابه من التجاهل الذي حصل لهم
من قبل تعيينات منتخب الحسكة للناشئين بلعبة كرة القدم، والذي يشارك في
البطولة المقامة حالياً في العاصمة دمشق، وكما كان معروفاً لدى الجميع بأن
تنسيقاً وترتيباً شارك به نادي الجهاد منذ فترة بهدف الحصول على منتخب يمثل
الحسكة من اللاعبين والكوادر الفنية والإداريّة، وعندما جدّ الجد وحلّت
ساعة السفر لملم عدد من الرياضيين أنفسهم ووزعوا المهام والمناصب ونسقوا مع
اللاعبين دون الرجوع إلى نادي الجهاد في مسألة اللاعبين أيضاً الذين
يمثلونه، علماً هم لا يتجاوزن أصابع اليد الواحدة ممن رافق المنتخب، فكان
الاستغراب ونبرة الاشمئزاز من الرياضيين جميعاً بمدينة القامشلي، وأكّدوا
بأنهم عندما ينسقون مع لاعبيهم خفية فهو دليل على فوضى العمل لدى القائمين،
وتساءل آخر كيف لعضو اللجنة الفنية أن يرافق بعثة المنتخب ويترك عديد
الأعمال الموكّلة إليه مع رجال الجزيرة وضمن اللجنة الفنية نفسها، وعلامة
الاستغراب الحقيقية كانت بتجاهل من كان يعنى بالفئات العمرية في ناديي
الجزيرة والجهاد منذ سنوات طويلة، فما كانت من الأصوات الغاضبة إلا بتقديم
شكوى شفهيّة على وجه السرعة لفرع الاتحاد الرياضي بالحسكة، والذي بدوّره
طالب بشكوى كتابيّة لتتم معالجة الأمور، وقد تبين في نهاية المطاف وبعد
الاستماع إلى كلّ الجهات الرياضية بأن الهدف من المشاركة كانت برحلة
ترفيهية للفريق الفني والإداري أكثر من الاهتمام بالنتائج واختيار العنصر
المناسب ضمن المنتخب..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سيكون للحديث بقيّة بعد انتظار نتائج تحقيق فرع الحسكة.&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-10-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%AA%D8%B2/</id>
			<title>مدرب الميرنغي بينيتيز:لســت غبيــاً كــي أضــع كريستيانــو فــي !الاحتيــاط</title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%AA%D8%B2/" rel="alternate" type="text/html" title="مدرب الميرنغي بينيتيز:لســت غبيــاً كــي أضــع كريستيانــو فــي !الاحتيــاط" />
			<updated>2015-10-18T00:00:00+02:00</updated>

			
			<summary>بالفعل، أنا واثق من قدرة بن زيمة على تسجيل ذلك الكم من الأهداف في وجود كريستيانو رونالدو، لأنني بكل بساطة لما صرحت وقلت إن بن زيمة قادر على تسجيل 20 إلى 25 هدفا كان لدي دافع الثقة التي منحتها لـ كريم، على كل أرغب في أن يتألق ثلاثي الهجوم في كل المباريات ليكون هناك توازن داخل المجموعة.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%AA%D8%B2/">&lt;p&gt;مدرب الميرنغي بينيتيز:لســت غبيــاً كــي أضــع كريستيانــو فــي
الاحتيــاط&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدرب ريال مدريد رافاييل بينيتيز تحدث لإذاعة “كادينا سير” الإسبانية،
بحوار مطول تحدث فيه عن الكثير من الأمور التي تخص فريقه، حيث اكد أنه غاضب
من بعض اللاعبين بعد فقدان الفريق لنقطتين ثمينتين امام اتليتكو ،فضلاً عن
عدة مواضيع شيقة نترككم تطالعونها في هذا الحوار.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;* دار كلام كثير حول كريم بن زيمة ورفضه تغييرك له، خاصة في مباراة الفريق
أمام أتلتيكو مدريد؟&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;علاقتي ببن زيمة ممتازة، أنا أؤكد أنه على جميع لاعبي الفريق احترام
قراراتي، وأنا واثق من وجود احترام كبير بيني وبين اللاعبين،بن زيمة لاعب
ممتاز ولديه مؤهلات كبيرة كما يتمتع بالكثير من القدرات المميزة على مستوى
خط الهجوم، تمكن من توقيع الهدف الأول وكان له دور كبير في تحقيق الفريق
للتعادل على ملعب “كالديرون”، أطلب من جميع اللاعبين أن يتفهموا قراراتي،
لا أريد أن أظلم أي لاعب، لكن في نفس الوقت أريد منح الفرصة للبعض من أجل
كسب أكبر عدد من اللاعبين القادرين على منح الإضافة اللازمة للفريق.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;* راهنت عليه وأكدت في وقت سابق أنه قادر على تسجيل 20 إلى 25 هدفا في
وجود كريستيانو رونالدو، هل سينجح في مهمته؟&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;بالفعل، أنا واثق من قدرة بن زيمة على تسجيل ذلك الكم من الأهداف في وجود
كريستيانو رونالدو، لأنني بكل بساطة لما صرحت وقلت إن بن زيمة قادر على
تسجيل 20 إلى 25 هدفا كان لدي دافع الثقة التي منحتها لـ كريم، على كل أرغب
في أن يتألق ثلاثي الهجوم في كل المباريات ليكون هناك توازن داخل المجموعة.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;* كريستيانو وبعد أن تفنن في تسجيل الأهداف عجز عنها في مباراة الأتلتيكو،
ما رأيك؟&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;كريستيانو رونالدو لاعب كغيره من اللاعبين، لكني شخصيا أعتبره اللاعب
الأفضل في العالم دون منازع، لا أقوم باستبداله كثيرا لأنني أعلم وزنه في
التشكيلة، هذا لا يعني أن بقية اللاعبين ليس لهم وزن، وإنما أستطيع أن أؤكد
لك أن وجود “الدون” فوق أرضية الميدان يمنح رفقاءه المزيد من الثقة، لكنه
رغم ذلك بحاجة للراحة قليلا ليكون جاهزا لمباريات الفريق التي تنتظرنا في
منافسة دوري أبطال أوروبا أو حتى منافسة الدوري.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;* هل سيكون كريستيانو يوما ما حبيس مقاعد البدلاء وبينيتيز مدرب لـ
الريال؟&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;هذا لن يحدث لسببين، الأول أن كريستيانو ليس من نوع اللاعبين الذين
يفتقدون لمستوياتهم في كل مباراة، هو لاعب يتمتع باستمراريته في الاداء
المميز وقادر على منح النقاط الثلاث للفريق من نصف فرصة، يسجل الكثير من
الأهداف ويصنع أخرى لزملائه، السبب الثاني يعود لكونه يلعب دون كرة، فوجوده
-كما سبق وأشرت- حافز معنوي لرفقائه، فكيف لمدرب أن يجبر أفضل لاعب في
العالم على الجلوس في مقاعد البدلاء وهو قادر على تسجيل أكثر من هدف وتحقيق
الانتصارات للفريق، هذا أمر لا يصدق، بعبارة أخرى لست غبيا لكي أضع
كريستيانو رونالدو في الاحتياط.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;* هل ترى أن الريال يمر بأفضل حالاته هذا الموسم؟&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;نحن نسير في الطريق الصحيح، نملك مجموعة جيدة جدا وأنا متفائل بكوننا
قادرين على حصد الألقاب.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>

			
				<category term="fields" />
			
			

			<published>2015-10-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%86/</id>
			<title>(رأس العين (مملكة ريش عينو </title>
			<link href="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%86/" rel="alternate" type="text/html" title="(رأس العين (مملكة ريش عينو " />
			<updated>2015-10-18T00:00:00+02:00</updated>

			
				
				<author>
					
						<name>هدى ملكون</name>
					
					
					
				</author>
			
			<summary>تقع رأس العين في الشمال الشرقي على الحدود التركية .تشتهر بينابيعها الكثيرة والمتنوعة حيث أن بعضها مياهه كبريتية ومعدنية تصل درجة حرارة هذه المياه الى 42 مئوية ومن المفروض ان تكون هذه المنطقة مصحاً وموقعاً سياحياً لأهميتها وجمالها ومنها تشكّل نهر الخابور الذي جفت مياهه مؤخراً بسبب الاستجرار الجائر للمياه الجوفية.</summary>
			<content type="html" xml:base="http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%86/">&lt;p&gt;تقع رأس العين في الشمال الشرقي على الحدود التركية .تشتهر بينابيعها
الكثيرة والمتنوعة حيث أن بعضها مياهه كبريتية ومعدنية تصل درجة حرارة هذه
المياه الى 42 مئوية ومن المفروض ان تكون هذه المنطقة مصحاً وموقعاً
سياحياً لأهميتها وجمالها ومنها تشكّل نهر الخابور الذي جفت مياهه مؤخراً
بسبب الاستجرار الجائر للمياه الجوفية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طالتها يد الحرب وبشكل شرس وغير مبرر وطواها النسيان فلم تحظ باهتمام
الاعلام …نزح سكانها الأصليون وأُغلقت الكنائس والمدارس الخاصة
والمنتزهات الرائعة وهي الآن تحت سيطرة قوات الحماية الكردية واسمها الآن (
سري كانيه ).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قبل ان يندثر اسمها الأصلي وتاريخها القديم للأبد سأقدم لكم لمحة موجزة عن
تاريخ هذه المملكة( مملكة ريش عينو )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رأس العين هي امتداد لتل حلف الأثري الذي يقع على بعد2 كم جنوب غربها وقد
كشفت الحفريات في التل آثار تعود ما قبل التاريخ وآثار تعود الى القرن
السادس قبل الميلاد ويُعتبرالحكم الآشوري بمراحله الثلاث من أطول العهود في
التل وقد كشفت الحفريات عن خمس طبقات واضحة المعالم في تل حلف تضم العصر
القديم ثم العصر الآرامي يليه العصر الآشوري وبعده اليوناني ثم العربي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من أهم مكتشفات هذا التل العظيم تلك التماثيل الكبيرة التي تزيّن واجهة
متحف حلب الوطني .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;السريان أطلقوا عليها اسم (ريش عينو) وأسموها الرومان ( فونس شابوريا )أي
نبع الخابور ولا نعرف زمن نشوئها في موقعها الحالي غير أنّ الوثائق تشهد
على قدمها .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد تعرضت هذه المنطقة للغزو والخراب من قبل الفرس والرومان وبقيت على
خرابها حتى أعاد بنائها الامبراطور الروماني (ساوديسيوس الكبير الذي حكم من
379 حتى سنة 395 م وسمّاها على اسمه(ساودوسيو بوليس ) حيث أصبحت بعدها
منطقة صراع بين الفرس والرومان .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كانت أيضاً مركز اسقفيةالكنيسة السريانية ولعبت دوراً هاماً في تاريخ
الكنيسة حيث عقد فيها مجمعان كنسيان الأول في ( سنة 684 م ) والثاني في (
سنة 755 م )وكانت تفتخر بمدارسها الذائعة الصيت والتى بقيت مزدهرة حتى
القرن السابع الميلادي حيث كانت تحوي 21 مدرسة كل منها متخصصة بمواد مختلفة
وقد نبغ فيها الكثير من رجالات الفكر والفلسفة والمؤرخين وأحبار الكنيسة
كالقديس مار آحو الذي ولد فيها عام 420 م من أبوين وثنيين . والفيلسوف
والمترجم والكاتب سركيس الرأسعيني والطبيب السرياني دانييل بن الحطاب في
القرن الثالث عشر . انتشرت حولها أديرة عديدة وكانت تحتوي على مكتبات تحوي
كتباً في سائر العلوم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كانت رأس العين في القرن السابع مدينة دفاعية ومحصنة مما جعلها تستعصي على
العرب المسلمين في المعركة الأولى أما في الثانية وبعد أسر خالد بن الوليد
فيها سقطت بحيلة عسكرية تشبه حصان طروادة في عام 943 م واستردها الرومان من
العرب ثم دخلها الصليبيون في عام 1129 م&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتحدث الجغرافيون والرحالة العرب عن ميزات وخصائص هذه المدينة ومنهم ياقوت
الحموي والادريسي وابن حوقل .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عاشت المدينة رخاءاً الى أن داهمها المغول عام 1395 ودمروها وأصبحت تلالاً
من خراب كما فعلوا في كل منطقة دخلوها فزال مجدها وبعد فترة من الزمن عادت
اليها الحياة وكان ذلك في أواخر العصر العثماني عبر ثكنة عسكرية اقيمت في
تل الفخيرية قرب رأس العين ويدعى الآن تل عين الحمام . وبدأ بعدها توافد
الهاربين من مجازر 1915 وكان اول من سكنها من السريان سعيد حنا شيلازي
وبنوا كنيستهم الاولى من اللبن الترابي عام 1920 وعادت المدينة تأخذ شكلها
الجديد الى أن جاءت الحرب السورية بعد مئة عام لتصب عليها الويلات وها هي
تودع ساكنيها مرة أخرى وتتساءل ….الى اين ؟؟؟؟&lt;/p&gt;
</content>

			
				<category term="east-west" />
			
			

			<published>2015-10-18T00:00:00+02:00</published>
		</entry>
	
</feed>