<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/rss.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/rss.css" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>نبض شرقي</title>
		<description>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </description>
		<link>http://nabd-sharqi.com/</link>
		<atom:link href="http://nabd-sharqi.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>من دفاتر ساحرة</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/culture/%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%AA%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%B1%D8%A9/</link>
				<pubDate>Thu, 15 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h3&gt;
&lt;p dir=&quot;rtl&quot;&gt;
تلك الساحرة.. في إحدى مخطوطاتها لم تُدوّن هذا ..هي فقط رسمت ملامح وجه
أعرفه جيداً.. أخْفَتْ وراء ظلّه بعض من كلمات:
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في تيهٍ أبحث عن ما يخالجني من حاجةٍ لك وربما ليس لك بل لسواك ولكنك
أحياناً أحقّ من سواك كونك الحاضر أبداً، وتارةً.. أَقلّه شأناً لغيابك
دهراً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نفسي تؤلمني .. ما بين ذكريات ومجهولين اثنين أحدهما أنت، أنت الذي
تساهلْتُ بوجوده حد الخسارة لفرط ما غمرتني به من ثبات رغبتك بي.. والآخر
هو الذكرى الضائعة الذي تعلقتُ به حد التنسّك لفرط ما تخليتُ عنه ومضى ..لا
أدري .. إن كنت واهمة أو حالمة..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمسكت بريشتي وشرعتُ بما ستقرأه هي ذات يوم مما سأدوّنه في المخطوط نفسه..
لم أكتب أي شيء.. فقط ابتسمتُ بسخرية مَن أدركَ نفاق الطبيعة البشرية،
ورسمتُ ملامح وجه تعرفه هي جيداً.. ومضيت ..&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h3&gt;

&lt;p dir=&quot;rtl&quot;&gt;
للنجوم عادات غريبة .. تلمع صدفةً ..
&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;rtl&quot;&gt;
ثم تغيب عقوداً ..
&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;rtl&quot;&gt;
يغلبها النعاس في موعد اليقظة ..
&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;rtl&quot;&gt;
تنام لتنسى أنها لمعت ذات يوم ..
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;###3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في مكان ما من الذاكرة سحرٌ قديم يلقي تعويذته الصباحية، الأبدية لحظة حب
.. وفي مكان آخر من الواقع قيلت ذات الكلمات لأحدهم وبمعانٍ مختلفة لا تخلو
من التصنّع ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تلك الكلمات كانت قد مرّت من هنا أيضاً يوماً ما .. كمرور قطار تقصّد سائقه
المزاجي التأخير عنوة ليسلب حقوق تذكرة ثمينة لراكب وحيد كان منتظراً في
تلك المحطة المظلمة فيفقده قيمتها وصلاحيتها ..حيث يجبره أن يستقل قطاراً
غيره والى وجهة مجهولة هو الآخر ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تكلّمَ بما فيه الكفاية حتى كاد صوته يقتله..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صمتَ بما فيه الكفاية أيضاً حتى كاد صمته يقتله..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عندما لم يستطع إلا وأن يبعث لها بعضاً من روح تأرجحت في ذكرى هائمة عنيفة
الى أن بلغت المدى.. تراءت له أنها اتحدت بحزن عينيه معلنة حبه من جديد ..
ولكن ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على أرجوحة من طفولة احتضرت بقايا ذكرى..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/milad-bahe.jpg&quot; alt=&quot;milad&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/culture/%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%AA%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%B1%D8%A9/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>معرض منزلي من عبق الماضي لأندراوس شاب</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%8A/</link>
				<pubDate>Thu, 15 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;معرض منزلي من عبق الماضي لأندراوس شابو&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أندراوس شابو أثبت حبه العملي والفعلي للتراث والتاريخ العريق للجزيرة
السورية،فأسس معرضاً نادراً وفريداً من نوعه في مدينة القامشلي والذي يضم
مئات القطع والأدوات القديمة، التي تتجاوز أعمار بعضها مئات السنين، وقد
قام بجمعها وشرائها والحفاظ عليها حتّى يومنا هذا، وهو يؤكد بأن ذلك الحب
وهبه من والده المرحوم يوسف ملكي شابو، فأكثر من خمسين عاماً وهو يلملم
ويجمع القطع التي يحصل عليها، والتي يجدها أثرية وتاريخيّة، وبعد فراقه
للحياة قبل 15 عاماً، حافظ أندراوس على الأمانة، وتابع عملية الجمع والتقصي
عن أي معلومة تصله إلى قطعة أثرية مهما كانت في منطقة بعيدة، ومن أجل تلك
الهواية والحفاظ على تراث الماضي قطع مرات عديدة السير إلى قرى وبلدات
ومناطق، ولا مانع لديه من تقديم أي مبلغ مالي في سبيل الحصول على قطعة ما،
وحصل على قطع من باقي المحافظات أيضاً، فقد اشترى “الجاروشة” من منطقة
عفرين، ودلّة للقهوة من حماة، وبعض القطع التي اشتراها أو حصل عليها كلفته
جهداً كبيراً ورقماً مالياً عالياً، لكن الأهم النجاح في شراء ما يسعى
إليه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/home-museum.jpg&quot; alt=&quot;museum&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وليس له همّ أو تفكير في الحياة إلا هذا الموضوع، بل لا تهمه ملذات الحياة
وشراء الملابس الخاصة بقدر تفكيره في كسب أداة من أدوات الماضي
التراثيّة،ولذلك فتح معرضاً تراثياً جميلاً ضمن منزله،وبدأ الأهالي ومن كل
الأنحاء والمناطق زيارته،وضمن المعرض أدوات عمر بعضها تتجاوز الـ100
عام،ومن الأدوات الموجودة: (المحراث القديم، الجاروشة، الملاعق الخشبية،
سراج الخيل، السرير الخشبي، الفوانيس، وغيرها الكثير وخاصة ما يتعلق بالرعي
والزراعة وصناعة القهوة العربيّة).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد عُرضت على السيد أندراوس شابو مبالغ كبيرة من أجل بيع قطع منها لكنه
رفض.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/home-museum-3.jpg&quot; alt=&quot;museum-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%8A/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>عبد الله الجبر .. شهامة وأصالة وتحدّي</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D8%B1/</link>
				<pubDate>Thu, 15 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;إذا ما حاولنا أن نستعرض بعض الصور التي تقرؤها الذاكرة، فإنّها بالتأكيد كثيرة ولا يمكن الإحاطة بها، لأنه لايمكن بالإمكان أن تأخذ بها، وان .تعثرت في إظهار هذه الصورة أو تلك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وسبق وان خضنا تجارب استعراض لبعض الشخصيات، وإلقاء الضوء عليها، من باب تعريف القارئ بها، وكذلك إعطاء دور محايد للشخصية التي نحاول أن نلقي .الضوء عليها، وليس  من باب الترويج لها، وإظهار ما يلفت، حتى تكون موضع اهتمام الآخرين. بالتأكيد لا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن الوجوه التي فرضت نفسها، وحاولت تكريس ما تعلّمته، وبرزت، وبكل تحدٍ، ونجحت ـ بالتالي ـ في الوصول إلى تحقيق رغبتها على الرغم من كل .الصعاب التي واجهت طريقها منذ أن قررت أن يكون لها مكانتها وموقفها في هذا المحطة التي نحن بصدد الحديث عنها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي ولاية لويزيانا الأمريكية، أخذ الأخوة العرب بالتحلّق في أركانها، والتسابق إليها، وأتوا إليها من كل حدب وصوب، والأسباب بالتأكيد بات يعرفها الكل، وفي مقدمتها طبيعة الطقس الذي تتحلى به، وأسعار المواد الاستهلاكية المقبولة قياساً بغيرها من الولايات الأمريكية الأخرى.. ووجود العرب هناك شكل أعداداً ليس بالهينة، وتجمّعهم وصل إلى أعداد كبيرة.. ومن بين هؤلاء برزت شخصية اليوم، التي يمكن أن نطلق عليها شخصية الموسم، .ليس من باب التمجيد بها، وإنما فرضت نفسها بنفسها، وشقت طريقها، وبكل تحدٍ ثقة بالنفس نحو تحقيق أهداف مرسومة كانت قد وضحت معالمها فيما بعد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مغامرة عبدالله الجبر “أبو أحمد” في هذه الولاية، ومكوثه فيها يعود ذلك إلى أكثر من خمسة وأربعين عاماً ونيّف، أمضاها بالجهد والمثابرة، وتمكن أخيراً من تحقيق الطموح والهدف المرسوم، فأصبح، وبجهوده، من الشخصيات البارزة والمعروفة التي يشهد لها الآخرون بالحنكة والصبر والدراية والمعرفة، وهذا بالطبع نتيجة الجهد والمتابعة الحثيثة والاهتمام والنشاط غير المسبوق الذي كرّس لهذا النجاح المتفرّد، وهذا الصعود الذي بات .علم على رأسه نار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهو في قرارة نفسه، استطاع أن يكسر حاجز الصمت، بإقدامه وشهامته، والأصالة التي يتحلى بها، وبالخبرة والشجاعة التي ميزته عن بقية أبناء جيله .من الشباب العرب الذين نجحوا في هذا المضمار، وهم كثر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إنَّ النجاح الذي أثمر نتائج يحسد عليها كانت بمثابة وسام يعلّق على صدر عبد الله الجبر الذي، وكما ذكرنا، استطاع تحقيق رغبة، وهذه الرغبة .تحوّلت مع مرور الوقت إلى مردود يباغت البعيد والقريب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي العودة، إلى ثمانينات القرن الماضي، فان ظهور هذه الشخصية على الساحة كانت نتيجة إصرارها، وتأكيدها على تحقيق رغبة طالما رسمت الطريق، مشوار الألف ميل الذي بدأ بخطوة .. وبدت الخيوط تمد حبالها، وكسب المال والشهرة لم يأتِ من فراغ، إنما نتيجة المتابعة والجهد والمثابرة .والنشاط الدؤوب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهذه الصورة تحولت مع مرور الوقت إلى حدث آخر بات أنموذجا يحتذى. أنموذج حياة بالنسبة لهذه الشخصية التي كرّست جل وقتها في العمل، لاسيما وأن العمل كما يقول أبو أحمد: “هو مقياس التقدم والنجاح لأي إنسان يريد الوصول إلى ما يريد”. كما أنه يؤمن بالكثير من المقولات، والتي شكلت مفتاح نجاحه وتفوقه، ومنها: “سر النجاح هو أن تسير إلى الأمام”. “لاتيأس.. عندما لايتحقق لك أمراً حاول مراراً وتكراراً  فقطرة المطر تحفر الصخر ليس .”بالعنف.. ولكن بالتكرار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.”ومن أهم ما تعلّمه في الحياة، يؤكد: “إحسان الظن بالناس كأنهم كلهم خيراً، واعتمد على نفسك كأنه لاخير في الناس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا بعضاً من المقولات، أو يمكن أن نقول عنها حكم من الحياة، تعلمها وبات يؤمن بها عبد الله الجبر، الذي سبر غور هذه الدنيا، بحلوها ومرها، ولم يتنكر لجميل أحد، بل كان حضوره في أغلب المناسبات يُعد مفتاح خير للناس، وبصورةٍ خاصة بين أصدقاؤه وأقاربه، وهو الذي دائماً يجمع شملهم في بلاد الاغتراب، باحتضانهم وتقديم ما يحتاجون، وهو كريم بطبعه، سخي ومنفتح على الناس، وطالما يُسرع في تقديم يد العون لأي عربي محتاج.
والكل يعلم أنَّ أبو أحمد، طيب القلب، وبسيط في تعامله، يحترم مواعيده، ومتسامح مع الآخرين، وله مساهماته في تقديم ما يمكن من مساعدة، إرضاء .لذاته أولاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي إحدى المرات، وهذه شهادة، رواها لي بعضهم، أنه قام بخدمة أحد الأشخاص، بنقل ما يحتاجه من أمتعة إلى حيث يقيم، وبسيارته الخاصة، أضف إلى أنه كثير العطاء، ومساهماته الخيرية لمدرسة بيت عنان، في فلسطين، ومكتبتها المدرسية، في مسقط رأسه خير مثل في ذلك، وغيرها من المساهمات الخيرية، والتي تسجل بطاقة شكر لهذا الإنسان الذي نذر نفسه في خدمة أبناء بلده، أضف إلى الكثير من الشباب العرب حيث أسهم في مساعدتهم ومد يد .العون لهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولايمكن أن يغيب عن ذكرنا، في هذه الإطلالة، هو مدى الحب والاهتمام والفضل الكبير الذي كان يُعد من أولى اهتماماته الشخصية التي طالما يحاول العمل بها بعيداً عن أي اعتبارات أخرى، وهذا الاهتمام عائد لشخصيته التي تحمل الكثير من بذورة المحبة والطيبة، وهو الشهم في مبدأه، المنصف في .تعامله، الخلي من صور الحقد، واستطاع، وبرغم كل الظروف، أن يصل إلى الهدف الأسمى الذي رسمه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا جزء يسير من شخصية عبد الله الجبر”أبو أحمد”، ولا زال هناك الكثير من الصور التي لا زالت بحاجة للوقوف عندها وتعريف الآخرين بها.. ونكتفي بهذه الصور التي تغني معارفنا، وليدركها الآخرون، وليأخذ من يأخذ بها.. لأنها لم تأت من فراغ وإنما نتيجة سهر وتعب واجتهاد ومتابعة حثيثة .أثمرت، وعلى مدى أكثر  من خمسة وأربعين عاماً ما تحقق على أرض الواقع هنا في لويزيانا، وفي المكان الذي ولد وترعر فيه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/a-jaber-2.jpg&quot; alt=&quot;Abdalla Jaber&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D8%B1/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>سلامات لعبد العظيم عبدالله</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA/</link>
				<pubDate>Thu, 15 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;زميلنا النشيط ،الدمث الاخلاق ،والشفاف … عبد العظيم عبدالله ،اقترب
الخطر من سور منزله بالقامشلي قبل ايام في التفجير بدراجة نارية بالقرب من
منزله ،والحمدلله لم يتعرض هو وعائلته لاي أذى .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سلامات لاخينا “ عبد العظيم “ وتمنياتنا بالامن و الامان له و لعائلته و
لكل اهل القامشلي الطيبين .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نبض شرقي&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>القامشلي ذاكرة وطن</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%B4%D9%84%D9%8A/</link>
				<pubDate>Thu, 15 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;يأتي إسمها من قامش اوكامش يعني مكان تجمع القصب تقع على الحدود التركية
يقابلها من الجانب التركي مدينة نصيبين .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تم تخطيط المدينة من قبل الملازم الفرنسي تيريه (1921 م ) قائد الحامية
الفرنسيةالمتواجدة هناك لأهمية الموقع الإستراتيجية حيث خط السكة الحديدية
الواصل بين نصيبين وحلب .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أول من سكنها السريان والأرمن الهاربين من مجازر السيفو (1915 م ) ثم
تواصلت إليها الهجرة من الريف إلى المدينة بفعل جفاف المواسم فسكنها
الأكراد والعرب وبعض الأقليات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أن تكتب عن مدينة القامشلي فذلك يعني أن تكتب عن كل سورية بجميع أطيافها
وعاداتها الإجتماعية والسياسية والإقتصادية . حيث كان لها حضورها الافت في
كل المجالات حيث يشكل النسيج الإجتماعي فسيفساء من كل اطياف المجتمع السوري
.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ساعد وجود المدينة على منفذ حدودي مباشر مع تركية وقربها من منفذ حدودي أخر
هو العراق على إزدهار النشاط التجاري&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وساعد وجود نهرها المتجوسق والممتد من أعالي جبال طوروس رافداً نهر الخابور
ومن ثم الى الفرات على إنتشار الزراعة حيث توجد المساحات الواسعة الصالحة
لجميع المحاصيل الزراعية،يمكنك وأنت تتنقل في المدينة أن تلاحظ بساطة
تصميمها حيث أول ما بني بها القشلة أوالثكنة ،أي مكان تواجد الجيش الفرنسي
والتي اصبحت دار الحكومة بعد الإستقلال أم أسواقها القليلة وأهمها سوق
العطارين حيث بيع المنتجات القادمة من الأرياف وسوق القماش الذي يفخر بجميع
انواع الأقمشة وسوق الصاغة وبعض الحرف اليدوية كما تم بناء العديد من
الكنائس والجوامع .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتذكر اهل القامشلي ايام زمان كيف كانت دور العرض السينمائيه منتشرة تنافس
مدينة حلب اذا ما قلنا ان عدد صالات العرض تبلغ اكثر من خمسة صالات .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المدينة الأن تختلف كثيراً حيث التوسع الكبير في البناء والعمار على الطراز
الحديث وفتحت الاسواق الكبيرة ،وشقت الطرقات الواسعة كما بنيت المدارس
والمعاهد والعديد من المشافي الخاصة والعامة وكذلك احدثت المصارف والبنوك
وتم توسيع مطارها الصغير ليصبح مستعد لاستقبال اكبر الطائرات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كان التعايش السلمي لجميع المكونات الإثنية في هذه المدينة سمة رائعة حيث
تسود الحبة بين الجميع ،ولأكتب عن القامشلي أحتاج الكثير الكثير ولكني
إكتفيت بنزر يسير من تاريخها العريق تلك مدينتي القامشلي .&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%B4%D9%84%D9%8A/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>!الغزالة الشاردة</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A9/</link>
				<pubDate>Thu, 15 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;في الحوار الأخير الذي دار بيننا، استمتعتُ بحديثها المشوّق الذي هيّج
أشجاني، وأعادني إلى الوراء كثيراً، لأنه نابع من الصميم.. واستنجدت بها،
في وقتها، لأنها عازمة على الرحيل إلى حيث حضن الوطن الدافئ، والواسع
للجميع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وسأبقى هناك وحيداً في بعدك عني، هنا في بلاد الاغتراب. غريب القلب، واليد،
واللسان، وأنتِ التي عشت أيام وحدتي، وقاسيت معاناتي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكانت الأيام التي تعّرفنا بها على بعض، في أوجها، كانت بلسماً داوى
جراحنا، وفتح أمامنا طريق السعادة، والهناء والراحة الأبدية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبمجرّد تعارفنا، شدّني إليك حديثك الليّن، وكلماتك الذهبية المعبّرة،
والمشعّة كاشراقة شمس الظهيرة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حديثك الذي يموجُ مع سرعة الرياح العاتية، ويغنّي للأمل، ويرفع راية
الانتصار، ويشفي العليل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حديثك الذي أينعَ خضرةً، وأبصر النور، بعد أن فقدتك، في زمن الضياع،
والنرجسية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لن أطيل..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فأنتِ كالشمس والقمر في مخدعهما.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأنتِ الأمل، وبِذَرة الطيب، والهدوء الصامت الذي غلّبني بحبك، وكبرياؤك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأنتِ الحياة، ودنياها التي تتلاعب بخصلات شعرك القرمزي.. وطولك الفارع،
وفمك الذي يقطرُ شهداً، وشفتاك التي تملأ القلب إمتاعاً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إليك أنتِ ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أيتها الغزالة الشاردة، في رقّتها، وفي عطفها، وفي مخدعها..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واليك أيتها الغريبة، في بلاد الاغتراب، تعانين ما تعانين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واليكِ أنتِ أيها االبنفسجية الحالمة بالوداع، وبكِ أشرقت شمس الحرية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويكفي أنك أملي، وحياة، العشق الذي انتظرناه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فأنتِ فتحتِ أمامي أشرعَة الفرح من جديد، بعد أن كانت مغلقة، وبعد أن
أعياها الجهد، وأطفأها الحزن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهاهو اليوم يُلّح باشراقة جديدة.. مزهرةً، فرحة، يحتفي بالعيد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي يومك هذا..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أرسل إليك باقات ورود عطرة فوّاحة..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حبيبتي..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أيتها الرائعة بروحها المرحة، والغزالة الشاردة بعفويتها، والعظيمة
بتاريخها، والمتزنة بخطواتها، والمعطرة بأطيب ماركات العطور، وألوانها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقربك مني حمَل أبهى صور الفرح والمودة، وفي بعدك عنّي أشعرني أنَّ الحياة
مريرة، لا طعم لها، ولا لون، ولا رائحة. وبعدك هو إسفين معلن بالنسبة لي..
ولن يَعرفُ قلبي الفرح، وعيوني لن تعرف طعم النوم، ما دمت بعيدة عني!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أسعدُ دائماً برؤاك، وبحديثك الممتع المشوّق، والليّن، الذي كسرَ حواجز
الصمت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أنت أيتها الفطينة.. الرائدة بإحسانك المتواضع..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أيتها الأنيقة، في ارتداء ثوبها الكستنائي المطرّز، بأفضل أنواع الخيوط
الحريرية، وعباءَتها السوداء التي تُثير الفرح، والشوق، وتهيّج مشاعر
الأحلام.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واللطيفة في معشرها.. والمبهجة في أيامها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أيتها الحبيبة..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عشقتُ فيكِ النهار، والليل لأجل خاطر عيونك العسلية، ووجنتيك الموردة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ودمتِ، أيتها العاشقة، زاهية بحسنك، ومهيبة بخطواتك، وبطلتك الواثقة،
وبعطرك الفوّاح.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالله عليك.. فأنتِ، ما أنت!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/a-blekh-2.jpg&quot; alt=&quot;blekh&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A9/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>ابنُ والطريقِ والغرق</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82/</link>
				<pubDate>Thu, 15 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;أنا ابنُ الماءِ حينَ ركبتُ البحرَ فرحاً،مركبٌ يشقُّ الطريقَ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نحو عتبةِ الحلمِ، قلبٌ يكتظُّ بالأمنياتِ ،ووجّهٌ أدركَ المستقبلَ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والسّعادةَ العمياءِ، بين مدٍّ وجزٍّ أعزفُ سيمفونيةَ الضّياعِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الآخير، وأودّعُ بؤسَ الشّرقِ الكئيب، حلمٌ تبددَ عندَ أوّلِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الغرق، تصرخُ امراةٌ يالله؛ ينشجُ طفلٌ يا أبي، صعوداً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نزولاً الماءُ يكبّلُ أقدمَنا،رويداً رويداً راحَ مركبُ الأحلامِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يخسفُ في البحرِ، نبحثُ عن أملٍ النّجاةِ في ملابسِنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نغرفُ الماءَ علّنا نؤجلُ ساعةَ الغرقِ،فتارةً نسرعُ وطوراً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ندركُ اليأسَ،وأصبحنا نرددُ الكلمةَ الآخيرة، ونحتضنُ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الهواءَ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فجأةً يعودُ الأملُ _مع عبابِ البحرِ _حاملاً زورقَ الحياةِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فأنا ابنُ السّماءِ والنّجاة، لم أدركْ أنّهُ موتٌ بشكلٍ آخر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صوتُ رصاصٍ يعلو في سكونِ البحر، قرصانٌ مقنعٌ يتكئُ على بندقيةٍ ، واحداً
واحداً صعدَ بنا على مرِكبِهِ، كنعاجٍ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في مزادٍ علنيّ، راحوا يسرقونَ أغراضنا دون مقاومةٍ ،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بندقيةٌ موجّهةٌ على صدري، صراخُ شابٍ ضاعَ دهساً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بين أقدامِهم، خجلٌ امراةٍ راحوا يعبثونَ بجسدها بحثاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عن مالٍ، عيونُ أخي تخاطبُني بخوفٍ ؛يريدُ المساعدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سرقوا كلَّ شيءٍ ،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أنا ابنُ الحياةِ، حينما رجعتُ سالماً، ابن الطريق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عندما رجعتُ وليس معي إلاّ ثياباً ارتديها ،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفردةُ حذاءٍ أبتْ أن تتركني&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>ماذا يعني التدخل الروسي في سورية لأسواق النفط؟</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%88-%D8%A7%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7/</link>
				<pubDate>Thu, 15 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;كان التدخل العسكري الروسي في سورية بمثابة تصعيد كبير للحرب الدائرة في
البلاد، والتي تعيش شهرها الرابع والخمسين تقريباً، وحولت موقفا معقدا
بالفعل الى موقف أكثر تعقيدا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن يراقب المشهد يلاحظ أن العديد من اللاعبين المشاركين بشكل مباشر وغير
مباشر في النزاع السوري هم من أكبر منتجي النفط في العالم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولذلك يستحق الأمر الأخذ في الاعتبار ما يعنيه التدخل الروسي في الحرب
الأهلية السورية بالنسبة لمنتجي الطاقة، وكذا بالنسبة لأسعار النفط
العالمية. وهو ما فعلته رئيسة استراتيجيات السلع العالمية ببنك «أر بي سي
كابيتال ماركتس» الاستثماري الكندي، هاليما كروفت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ففي مذكرة أعدتها لعملاء البنك، ذكرت كروفت، أن هناك أمرين مهمين يستحقان
الملاحظة: ما يعنيه التدخل الروسي بالنسبة للعلاقات السعودية - الروسية،
ومدى تأثير ذلك في الشؤون المالية المتعثرة بالفعل الخاصة بالسعودية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تقول كروفت في مذكرتها: «إن النزاع المتصاعد يمكن أن يصعب الأمر أمام الروس
ومسؤولي (أوبك) من أجل الوصول الى أي اتفاق حول خفض متوافق في إنتاج النفط
في المستقبل القريب. ونعتقد أن واحدا من أهم المضامين النفطية في مغامرة
بوتين في سورية هو أن تدخله قد يجبر الرعاة الأجانب للحرب- خصوصاً منتجي
الطاقة في الخليج- على مضاعفة دعمهم لحلفائهم السوريين، وزيادة الضغط على
ميزانياتهم المثقلة أصلا “.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في الوقت نفسه، وبعد عام من تدني أسعار النفط، فقد بدا وكأنه ظهر بعض من
بوادرالتعاون بين السعوديين والروس.فقد زار ولي ولي العهد السعودي، محمد بن
سلمان آل سعود، روسيا مرات عدة خلال الصيف، للتنسيق حول القضايا الاقتصادية
والأمنية مع روسيا، وذكر السعوديون مرات عديدة أنهم سيخفضون انتاجهم النفطي
إذا قامت روسيا بالمثل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهنا تستدرك كروفت قائلة: «لكن التنسيق السعودي - الروسي قد يواجه صعوبات
بسبب سورية، ويجعل من الصعب على أكبر مُنْتِجَين للنفط في العالم الوصول
الى اتفاق حول مسألة خفض انتاجهما النفطي”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتضيف: «وحتى إذا أراد بوتين البحث عن مخرج من مسألة تدني الأسعار، بقبول
عرض باتخاذ إجراء مشترك نحو خفض الانتاج النفطي، فربما لم يعد العرض
متوافرا بعد تدخله في سورية. وحتى إذا ظل العرض قائما، فسيتطلب الأمر براعة
ديبلوماسية من الجانبين ليقوما بخوض حرب في سورية، والتنسيق حول سياسة
نفطية واحدة في الوقت نفسه”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكن تصعيد النزاع السوري قد يفرض مزيدا من الضغط على الميزانية السعودية
المجهدة أصلا. ورغم أن تدني أسعار النفط وافق الى حد ما هوى السعوديين في
البداية، حيث إنهم كانوا قادرين على استغلال مواردهم بشكل مناسب. لكن الآن،
فقد بدأوا يشعرون بالإجهاد بسبب الإنفاق المتزايد في العام الماضي، نتيجة
حملاتهم العسكرية، ورفع المستوى المعيشي للمواطن السعودي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبالطبع، فإن الدعم المالي والعسكري المتزايد للنزاع السوري سيضيف بالتأكيد
أعباء على الميزانية السعودية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تقول كروفت: «كانت السعودية واحدة من أكثر المنتقدين للهجوم الروسي، وهناك
إشارات على أن المملكة تستعد لزيادة دعمها المالي والعسكري للمتمردين، كجزء
من حملة أوسع تهدف لردع النفوذ الإيراني.» لكن مع اقتراب الحملة العسكرية
السعودية في اليمن من شهرها السادس، فقد تكون الجبهة السورية مكلفة للغاية
وتأتي وسط مؤشرات متزايدة على الأزمة المالية التي تعاني منها المملكة، كان
آخرها سحب ما يزيد على 70 مليار دولار من صناديق استثمار مما وراء البحار”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تقول كروفت كملحوظة أخيرة في تقريرها:«مما يستحق ذكره هو أن أسعار النفط قد
تزيد على خلفية احتمال حدوث مواجهة عرضية بين القوات الأميركية والروسية
المشتركة في العمليات الجوية في سورية”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهكذا فلعل ارتفاعا في أسعار النفط قد يحمل في نهاية الأمر، أنباء طيبة
لروسيا التي يعتمد اقتصادها على النفط، والتي ظلت تعاني من تدني أسعاره
خلال العام المنصرم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عن”بزنس إنسايدر&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%88-%D8%A7%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>نوبل للسلام لوسطاء الحوار الوطني لتونس</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85/</link>
				<pubDate>Sun, 11 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;أعلنت لجنة نوبل الجمعة 9 أكتوبر/ تشرين الأول 2015، فوز رباعية الحوار الوطني التونسي بجائزة نوبل للسلام لإسهامها في بناء الديمقراطية بعد .2011 ثورة الياسمين عام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتتألف اللجنة الرباعية من الاتحاد العام التونسي للشغل، كبرى نقابات البلاد، والاتحاد التونسي للصناعة والتجارة، ممثل رجال الأعمال وأرباب العمل، والرابطة التونسية للدفاع عن حقوق الإنسان، وهيئة المحامين التونسيين، صيف 2013 بينما كانت عملية الانتقال إلى الديموقراطية تواجه .مخاطر نتيجة اغتيالات سياسية واضطرابات اجتماعية على نطاق واسع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.جاء في إعلان اللجنة أن منح الجائزة للجنة الحوار الوطني في تونس لجهودها في ضمان أن يظل مسار الربيع العربي سلمياً وديمقراطياً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.”وذكرت اللجنة أن الوساطة الرباعية “أطلقت عملية سياسية بديلة وسلمية في وقت كانت فيه البلاد على شفير حرب أهلية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ووصفت هذه الوساطة بأنها كانت “حيوية” وأتاحت لتونس الغارقة في الفوضى “إقامة نظام حكم دستوري يضمن الحقوق الأساسية لجميع السكان بدون شروط .”تتصل بالجنس والأفكار السياسية والمعتقد الديني&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;رسالة أمل&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وفي أول تصريح على الفوز بالجائزة، قال حسين العباسي الأمين العام للاتحاد العام للشغل “هذه رسالة أمل للمنطقة بان الحوار يمكن أن يؤدي للطريق .”الصحيح وهو رسالة بأن التوافق يكون بالحوار وليس بالسلاح&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف “بالحوار الذي أطلقناه وأخذ وقتا طويلا وصل الفرقاء من إسلاميين وعلمانيين إلى توافق وهذا ما نأمل أن نراه أيضا في منطقتنا وانا فخور “ومنبهر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقالت وداد بوشماي رئيسة اتحاد الصناعة والتجارة “التتويج فخر لتونس فعلا ورسالة بأن الحوار هو الطريق الوحيد للوصول إلى نتيجة مهما كانت “العقبات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وأضافت “اليوم نتلقى الرسالة بفخر وبمسؤولية بأن نواصل بناء بلادنا وأن ننهض باقتصادنا في الفترة المهمة من تاريخ بلادنا&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>اريوس اسمر يوضّح  أساس فكرة نظريته </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%83%D8%B1%D8%A9/</link>
				<pubDate>Sun, 11 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;نموذج مركزية الشمس القائم على أن الشمس مركز الكون مما يجعل هذا النموذج محط كثير من التساؤلات أهمها أن الشمس ليست مركز الكون ونموذجه لا يتطرق إلى مسألة وجود كواكب تدور حول محورها بعكس عقارب الساعة واُخرى تدور معها. وهو أيضاً لا يتطرق إلى الحركة التراجعية المباشرة للأجرام السماوية بحيث أن الجرم يدور بعكس اتجاه دوران الجسم المركزي. وهناك إشارات استفهام حول الحركة الارتدادية كما يحصل عند مشاهدة حركة رجوع .المريخ على سبيل المثال ومن ثم توجهه نحو الامام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فعلى سبيل المثال أننا نعرف أن الأرض تدور عكس عقارب الساعة حول محورها بينما كوكب الزهرة يدور مع عقارب الساعة كما نراها من أعلى النظام الشمسي. فباعتقادي أن زاوية ميلان الكوكب هو الذي يقرر جهة دورانه حول محوره فمثلا إن جميع الكواكب في نظامنا الشمسي التي تدور بعكس اتجاه عقارب الساعة لها زاوية ميلان أقل من الزاوية القائمة أما البقية التي تدور مع عقارب الساعة فزاوية ميلانها هي أكبر من الزاوية القائمة. فإذا ما شبهنا دوران الكواكب حول محورها ببقع ضوء لونها أزرق وأحمر فإن كل كوكب ندفعه على حدا إلى إحدى هذه الجهات سيضيء بلون. فعلى سبيل المثال فإن الكواكب التي تدفع إلى اليمين ستضيء باللون الأزرق دائما وإذا دفعناها إلى الجهة المضادة فإنها ستضيء باللون الأحمر دائماً حتى في حال إذا ما جمعناهم وقلبناهم رأساً على عقب فإن الكواكب في الجهة اليمنى ستضيء باللون الأزرق والأخرى ستضيء اللون الأحمر. مما نستنتج أن عملية قلب .الكواكب أو ارتطامها بالشهب كما يفسر البعض سبب اختلاف جهة دوران الكواكب ليس له بالضرورة علاقة بجهة الدوران&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن هنا فإذا ما خلقنا الجهة اليمنى فإننا في عين الوقت نخلق الجهة المضادة (اليسرى في هذه الحال.) وبهذا نستطيع استنتاج أن الكوكب يدور عكس ومع عقارب الساعة في عين الوقت فهو يخلق اتجاهين معاكسين فمثلاً هناك أجرام سماوية تدور حول الجسم المركزي بعكس جهة دورانه كما يلاحظ في أقمار كوكب المشتري الستة والثلاثون المعروفة حتى الان والتي البعض منها يدور باتجاه جهة دوران المشتري والبعض الاخر بعكسه. فزاوية الميلان تحدد جهة الدوران إن كانت من ٠ - ٩٠درجة فهي تدور مع اتجاه الكوكب وإن كانت من ٩٠-١٨٠ درجة فهي تدور عكس اتجاهه. وكمثال أوضح لو أخذنا الأرض وقمرها فهو يدور حولها في جهة دورانها من الأعلى لان زاوية ميلان القمر هي بين ٠-٩٠ درجة. فَلَو وضعنا قمراً آخر في زاوية ميلان ٩٠-١٨٠ درجة لدار بعكس .جهة دوران الأرض حول نفسها. وهذه الملاحظات تنطبق على جميع الأجرام السماوية التي تدور حول أجسام مركزية حتى المذنبات حول الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهذا كله يعود إلى الحقل المغناطيسي الذي يشكله كل جسم مركزي من حوله حيث يخلق له حيزاً في الكون. على أساس أنه ليس هناك حيزاً مطلقاً. فكل جسم مركزي له حيزه الخاص به. فمثلاً الأرض موجودة في حيّز الشمس ومتأثرة به إلا أنها في الوقت نفسه لها حيزها الخاص بها يؤثر بالقمر الموجود في حيزها بذلك لا يتأثر القمر بحيز الشمس ومن هنا تكون سرعة الأجرام تناسبية. فمثلاً كوكبي عطارد والزهرة هما الوحيدان اللذان ليس لديهما أي قمر في نظامنا الشمسي. فهذا يعود باعتقادي إلى أنهما لا يدوران حول نفسهما وبذلك لا يستطيعان خلق حيّز يدور حولهما ليس كما يحاول علماء الفلك اليوم أن يفسروا هذه الحالة بكبر حجم الكوكب. فباعتقادي أن الحجم ليس هو السبب لعدم وجود أقمار حول الكوكبين. فبلوتو لم يعد يعتبر كوكباً بسبب صغر حجمه إلا أنه لديه خمسة أقمار مكتشفة حتى الان تدور حوله. وهناك أمثلة عديدة على هذه الظاهرة. وباعتقادي فإن ذلك يعود إلى دوران بلوتو حول نفسه مما خلق له حيزاً تدور بدوران الكوكب. ومن الحالات التي تسترعي الانتباه حالة دوران كوكب أورانوس حول محوره حيث أنه يدور حول نفسه بشكل أفقي تقريبا نحو الأمام (مثل دوران الدولاب إلى الأمام.) فإننا نلحظ أن جميع أقمار هذا الكوكب تتبع دورانه حول نفسه. نستنتج هنا أيضاً أن .الحيّز الذي خلقه أورانوس حول نفسه مرتبط بدورانه. فبالتالي فإن دوران الشمس حول نفسها يجعل من جميع الأجسام التي في فلكها تدور حولها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذه العلاقة بين دوران الأجرام المركزية حول نفسها ودوران الأجرام حولها لم يأخذه أي من علماء الفلك بعين الاعتبار حتى الآن في شرح نموذج .النظام الشمسي اليوم. فهذه النظرة هي نظرة رياضية تغطي حاجتنا الضرورية لكن ليس بالضرورة أن تكون الواقع نفسه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وما يقدمه الكتاب من الجديد أيضاً هو تفسير لانحراف مسار الأجسام التي تدور حول الأجرام المركزية وعلى سبيل المثال مسار دوران الكواكب حول الشمس. فليس هناك كوكب أو أي جسم سماوي آخر يدور حول الشمس دون أن يقطع خط استوائها. فبما أن الشمس تدور حول نفسها باتجاه عقارب الساعة وعكسها في آن واحد فإنها تَخَلَّق حيزين مضادي الاتجاه مع وعكس اتجاه عقارب الساعة فوق خط استوائها وتحته. وهذا ما يفسر لنا عدم إمكانية دوران .الأجسام في نصفها العلوي أو السفلي دورة كاملة ولذلك فهي مجبرة على سلوك مسار منحرف يقطع خط الاستواء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأيضاً فبما أن الشمس ليست مركزاً للكون فهي أيضاً تدور في مسار خاص بها حول مركز مجرة درب التبانة. وهذا يجعلنا أن نعتقد بأن الكواكب لا تستطيع أن تدور دورة كاملة حول الشمس بسبب تحركها في مسارها. فبرأيي فهي تدور حول الشمس في مسارين نصف دائريين في الجهة نفسها التي تتحرك .الشمس بها. وهذا يفسر ظاهرة الأنالما بشكل أفضل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;//أريوس أسمر//&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%83%D8%B1%D8%A9/</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
