<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/rss.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/rss.css" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nabd Sharqi</title>
		<description>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </description>
		<link>/</link>
		<atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>زبالة ماري انطوانيت </title>
				<link>/newspapers/trash/</link>
				<pubDate>Wed, 26 Aug 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/duha-shams.jpg&quot; alt=&quot;duha shams&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شو مالك؟ عم تضحكي؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..ما شفت الاعلان؟ هلق بعدو مارق ع الاخبار.. يحرق عرض هالبلد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اي اعلان؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(تضحك وتمسح دموعها) تبع الزبالة. قال عم يوعونا كيف لازم نفرز الزبالة من المصدر. ايه.. قال هيك: لازم نحط الزبالة العضوية، يعني تبع الاكل والخضرة وهيك اشيا بكيس بلاستيك اسود ،والكرتون والورق بكيس اصفر، اما الازاز والمعادن فمحلها بالكيس الزهري.. انو ما فقعني شي الا الكيس الزهري. زهري يا الله! انت بتعرف وين في اكياس زهرية؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شو هالمشكلة؟ الا ما يكون في اكياس زهرية، اكيد ما عم يحكوا من فراغ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;استغفر الله.. بس انو كتوعية يعني ومهتمين بالبيئة، صار عنا مصروف بلاستيك اكتر من الاول ولا انا غلطانة؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ليه بقى؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولو حبيبي؟ وين بتحطوا الزبالة انتو بالبيت؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!بالتنكة وين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ايه بعرف بالتنكة، بس انو مش دغري بالتنكة! يعني الا ما تحطوا فيها كيس ما هيك؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..صحيح، بس الوالدة إدارية، يعني ما بتشتري اكياس زبالة، بتجمع الاكياس تبع التعاونية، وبتحط الزبالة فيهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يعني امك موفرة ع البيئة ع القليلة وحسب الاعلان التوعوي، 3 اكياس زبالة ع القليلة. مين احسن؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.هلق ما تكوني كتير حنبلية.. نحنا بأزمة ولازم نتعاون&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انا حنبلية؟ طيب . انت شفت هيديكي الست اللي كانوا عاملين معها مقابلة ع اساس عندها طريقة لتاخذ الزبالة المفروزة من البيت؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!وين؟ لا ما شفتها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.عادي! ما انت حتى لو شفتها ما ح تفهم، واذا فهمت يمكن تقدر ويمكن لأ.. حسب امكانياتك الثقافية والمادية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.فسري .. طبقتيلي قلبي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سلامتك من الطبقان .. كانوا عم يعملوا معها مقابلة ع التلفزيون ع اساس عندها جمعية ومبادرة للحل. اولا بكل المقابلة يمكن قالت كلمتين او تلاتة بالعربي، عامة قالت كلمة «يعني»، بس ع طريقة كارلوس اده، حبيبنا. وتاني شي فهمنا انو عم تحكي عن «أبليكايشن» بتنزلها على «اي باد» او شي هيك تبع «الجينريشن» الاخير من التلفونات. يعني بتحط اول شي «دكة» مصاري حق تلفون «ذكي»، وبعدين بتنزل «الابليكيشن» تبع الزبالة، وتالت شي بتفرز الزبالة من بعد ما تكون اشتريت 3 ربطات اكياس بلاستيك، واحد منها زهري (اوعا تنسى) وبعدين بتكبس ع ..الابليكايشن، بيعرفوا انت وين، بيقوموا بيجوا وبياخدوا زبالتك. دليفري يعني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..يضحك” هلق فهمت عليكي. طيب ع القليلة عم يفكروا بحل”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يا خيي ما هيدا اللي بيقهر! انو يفكروا بالعربي اولا، وتانيا يفكروا بقدرة الناس المادية. اصلا بفرنسا مثلا، وهونيك معهم مصاري اكيد اكتر من برج حمود او الكرنتينا، الناس ما بتستعمل اكياس بلاستيك الا للزبالة العضوية لانها بتتفاعل. وحتى يقللوا استخدام هالاكياس، حتى بالسوبر ماركت، الناس بتاخد معها سلة تحط اغراضها فيها، واذا مصرين بدهم اكياس بلاستيك، بيدفّعوهم حق كل كيس ما يعادل 500 ليرة باللبناني على ما اذكر، هاي من جهة، ثانيا الدولة او متعهد الزبالة، هوي اللي بيحط بكل شارع، مكبات كبيرة كل واحد منها مخصص لشي: ..للمعادن والازاز.. بتلاقي المواطن جارر السلة وراه بيوصل ع المكب وبيفضي القناني الازاز بواحد، والكرتون بالتاني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لك شو عم تحكي.. هيدي البلاد اللي فيها عالم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ليه نحنا مش عالم؟ هياه اقليم الخروب ما احلاه.. احلى عالم والله. يعني الناس بس بتشوف انو في دولة مهتمة وحاطة خطة (اشحطلي خطين بالاحمر .تحت كلمة خطة) منها لحالها بتصير .. او خلينا نقول الاغلبية، بتصير تتجاوب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.يمكن ايه ويمكن لا.. ما بعرف&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طيب بما انو الناس عنا بعدها طيبة: ليه ما منحكيهم بلغة الانسانية؟ يعني مش كل الوقت منقول لما نشوف اللي عم يفتشوا بالزبالة، انو يا حرام، وكيف بيقدروا يفتشوا بهالروائح والتلوث؟ وكمان بينبشوا الزبالة اضرب من البسينات وبيفلشوها حول المكب بشكل فظيع؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ايه؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خلينا نقول احتراما منا لهدول الناس المضطرين لهالشغل، انو هني على شو بيدوروا بالزبالة؟ ع المعادن والتنك والازاز، ما هيك؟ عال. حطلهم اياهم بكيس لوحدن، كيس التعاونية. هيدا مش مساعدة لهدول اللي بيعيشوا من الزبالة واحترام لانسانيتهم؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.دخيلك انت.. صحيح متل ما قال المتل: الناس بالناس والقطة بالنفاس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صحيح. بس في متل تاني يمكن ازبط على جماعة زبالة ماري انطوانيت، بقصد الزبالة بالكيس الزهري، هوي المتل ما بينقال بالاماكن العامة.. بس .اكيد بتعرفو&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..اياه؟ قولي قولي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بصوت واطي “الف.. ع المتكي.. هين”!. عفوا يعني، بس انو هيدا من الادب الشعبي. يعني كتير معبّر ما هيك؟&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">/newspapers/trash/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>!!نبض شرقي ترصد أحوال القامشلي تحت رحمة التجار وغضب الإرهاب</title>
				<link>/east-west/terrorism-in-qamishly/</link>
				<pubDate>Wed, 26 Aug 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;//خاص بنبض شرقي//&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عانت وذاقت مدينة القامشلي بكل ألوانها وأطيافها وأجناسها وألوانها، أنين الأزمة وأوجاعها، وحلّت عليها متاعب مصاعب تهدّ الحيل والجبال، والمعاناة الأكثر قساوة والتي لم تفارقها منذ ولادة الأزمة نيران أسعار المواد الغذائية والتموينية والتي باتت  تحت تأشيرة ورحمة البائع، والرحمة بالمطلق غائبة عن النسبة المطلقة إلا ما رحم ربي، والإشارة إلى المواد الأكثر طلباً وشراءً، فالفواكه والألبسة والحلي والذهب باتت للمناسبات القاهرة فقط، حتّى لو كانت مناسبات الزفاف، وخلال استطلاعنا على نخبة كبيرة من أبناء مدينة القامشلي من الريف والمدينة كلهم اشتكى وشكا على من بيده قوت المواطن، ويحتكر السعر بالطريقة التي يريدها، فقد بيّن (( علي سيد خالد )) بأن الأسعار تختلف من محل لآخر، وهو دليل قطعي على الاحتكام والاحتكار،مستغرباً من بيع الأدوية بالسعر المزاجي والكيفي، فكيف لمن أدى قسم اليمين أن يتاجر بالدواء .والعلاج، والكثير منهم يفضل عدم شراء الوصفة لعدم قدرته عليها، والكثير يفضل البقاء تحت رحمة وشفاء رب العباد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا الحاجة ((خولة السعد)) فعبّرت عن غضبها من التصرف اللامسؤول من أصحاب حافلات النقل بكل أشكالها ومقاساتها بالسعر الذي يتم تحديده من قبلهم، وأكّدت بأن الذهاب والإياب إلى أقرب نقطة من مدينة القامشلي تكلف ال500 ليرة سورية تسعيرة النقل فقط، علماً أن أسعار المحروقات هي .أرخص من جميع المحافظات الأخرى ومتوفرة، ومع ذلك جشع الغالبية هو الواضح والفاضح في مص دماء المواطنين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا الشاب ((طوني حنّا)) من طلاب الشهادة الثانوية ،فنوّه إلى أن الغوص في سوق مدينة القامشلي يعني أن الشخص بحاجة لأموال باهظة ليستطيع شراء قطعتين أو ثلاثة من الألبسة، وطوال فترة الأزمة ونحن نجد بأن الأسعار ولجميع المواد والأصناف في تصاعد بصعود العملة الأجنبية ومع .هبوطها أيضاً، فالتجار يرفعون الأسعار بمجرد سماعهم ارتفاع سعر الدولار، ولكنهم يتجاهلون الأصوات المطالبة بانخفاض الأسعار مع هبوطه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأكّد طوني بأن طلاب المدارس يعانون كثيراً في تأمين المستلزمات المدرسية لأن أسعار بعض احتياجاتها تدخل في قائمة الأسعار الخيالية، .ولذلك طالما المدارس ستقلع خلال أيّام قليلة فيأمل طوني وجميع الأسر التي أبنائها في المدارس بأن تكون الرحمة حاضرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا الشابة ((نيركز سعود)) فيبقى وجعها جرائم الإرهاب وانفجاراتهم التي تضرب المدينة وأهلها الآمنين بين الحين والآخر، ولا تفرق بين غني أو فقير ولا بين مسلم أو مسيحي، والكل ضحية إجرامهم الطفل والضرير وكبير السن، ومع ذلك صمود المدينة حاضر وجمالها بكل ألوانها باق، فجميع .الدماء تختلط عند الشهادة فتزداد المدينة قوة ومنعةً&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">/east-west/terrorism-in-qamishly/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>مؤشر بلومبرغ: أثرياء العالم يفقدون 182 مليار دولار في أسبوع </title>
				<link>/newspapers/stock-market/</link>
				<pubDate>Wed, 26 Aug 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;خسر أغنى 400 شخص حول العالم نحو 182 مليار دولار من مجموع ثرواتهم خلال الأسبوع الماضي فقط بعد التراجع الحاد في الأسواق العالمية بحسب .مؤشر بلومبرغ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وذكرت مصادر، أن هذا التراجع الأسبوعي هو الأضخم في قائمة بلومبرغ لأثرياء العالم منذ سبتمبر 2014، بعدما تم توسيعها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ووفقا لمؤشر بلومبرغ فإن أثرياء العالم فقدوا في عام 2015 أكثر من 74 مليار دولار حتى الآن، ليصل مجموع ثرواتهم حاليا 3.98 تريليونات .دولار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكان يوم الجمعة الماضي هو الأكثر فداحة بالنسبة للأثرياء الذين فقدوا في هذا اليوم فقط 76 مليار دولار، مع إغلاق مؤشر ” إس وبي 500” .للأسهم الاميركية على أسوأ أسبوع له منذ 2011&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وكان مؤسس فيسبوك مارك زوكيربرغ هو الأكثر تعرضا للخسارة بعدما فقد من 1.9 مليار دولار من ثروته، لتنخفض إلى 37.8 مليار دولار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واستطاع 11 ثريًا حول العالم أن يزيدوا من ثرواتهم خلال الأسبوع “الأسود”، وكان أكثرهم استفادة الثري الهندي “ديليب شانجافي” رقم 39 عالميًا، حيث تمكن من زيادة ثروته 467 مليون دولار، بإجمالي ثورة 18.9 مليار دولار. فقد أغنى رجل في آسيا ورئيس مجلس إدارة واندا جروب  وانغ جيان لين 3.6 مليارات دولار ،وهي الخسارة الأكبر بين مليارديرات العالم – مع تسجيل الأسهم الصينية أكبر تراجع منذ عام 2007 وموجة .بيعية اجتاحت العالم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتراجعت قيمة حصة وانغ جيان لين في داليان واندا كومرشيال بروبرتيز بقيمة 2 مليار دولار، وفقاً لمؤشر بلومبرغ للمليارديرات، بعدما .تراجعت شركة التطوير العقاري المدرجة في بورصة هونغ كونغ 17% لأدنى مستوياتها منذ الاكتتاب العام في ديسمبر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما خسر وانج أيضاً نحو مليار دولار من شركته التي تتداول في بورصة شنتشن واندا سينما لاين التي تراجعت 10% أمس، وبعد تلك التراجعات .بلغت قيمة ثروته 31.2 مليار دولار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وقال محللون إن الغزو الروسي لشبه جزيرة القرم، والمخاطر الجيوسياسية والتي تهدد النمو الاقتصادي، عصفت بالأسواق أمس بشكل كبير&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;// جريدة الشاهد الكويتية //&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">/newspapers/stock-market/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>!!!لا تبحث عني </title>
				<link>/culture/qamishly-1/</link>
				<pubDate>Wed, 26 Aug 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/nidal-jeje.jpg&quot; alt=&quot;nidal jeje&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأعزف حزني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قصائد فرح&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.لعينيك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إن كنت تتقن الضياع فيي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.فلا تبحث عني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأسقط نفسي سهوٱ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بين مفاصل أصابعك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.العشرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا تبحث عني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فأنا لم أمارس ضياعي في عينيك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.منذ زمن طويل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لذا أحتاج لألف عام من العزلة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لأفهم صمتك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأفك عنك حصار الوقت&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بسيف أشواقي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لأعد للقائي بك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;موكبٱ مهيبٱ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.يستحقه قلبك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فأنا مازلت أتوق لممارسة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.طفولتي معك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقد تعودت حضورك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.نبضاً لا يغادر القلب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لذا لا تبحث عني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأمنحك خريطة عشق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا تعنيها الفصول&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولا تغيير المناخات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقط إن كنت تتقن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..الضياع فيي&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">/culture/qamishly-1/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>في عين العاصفة ؟ </title>
				<link>/east-west/eye-of-the-storm/</link>
				<pubDate>Wed, 26 Aug 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;من الواضح والجلي للجميع أن القامشلي تخطو رويداً رويداً لتدخل في عين العاصفة التي لطالما حاولت تجنبها في السنوات العجاف للأزمة السورية ،وهذه المدينة المَنسية منذ عقود استطاعت أن تحمي نفسها وتحمي أبناءها وتحتضن ضيوفها السوريين من باقي المدن المنكوبة ،وبذلت الكثير من الجهد لتكون حضناً آمناً لِمن احتمى بطيبة أهلها من سعير النار التي تلتهم الأرض السورية .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكنها مدينة موجوعة ومتألمة لانها فقدت في سبيل ذلك الكثير من أبناءها الفاعلين والمؤثرين الذين امتطوا صهوة الرحيل والهجرة بعد أن ضاقت بهم سبل العيش ،وأصبحوا تحت مرمى النار والتخوين والتكفير والإقصاء ،أما مَن بقي في المدينة فمنهم مَن دافع عن لقمة عيشهِ بشرف ونبل ودفع الثمن غالياً ،ومنهم مَن تاجرَ وأثرى على حساب أهل مدينته وباع المدينة وأهلها بثمن بخس .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لذا فمَن بقول عن الشارع بالقامشلي أنه هادىء ،فهو واهم ،ويدفن رأسه بالرمل ،لإن الأحتقان في القامشلي بلغ ذروته ومظاهر الاستفزاز والابتزاز باتت علنية وبلا أدنى
خجل .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ووسط مثل هذا الاحتقان ،والفعل والفعل المضاد ،تنبتُ الشروخ وتتعمق مع الزمن ،ويصبح جدار المحبة والالفة هشاً ،ويسهل اختراقه وتدميره ،وبالتالي نشر النار والبارود والاشلاء والموت زائراً مخيفاً على صباحات القامشلي .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذه ليست نظرة تشاؤمية ،ولا غاضبة ،ولا انفعالية بل هي وقفة مع الذات بعد أن تأكد أهل القامشلي إثر التفجير  الأخير أنهم يقفون في العراء لوحدهم ليصارعوا “ خيارات شمشون “ التي على ما يبدو ستصبح بصمة الأيام القادمة بعد أن أيقن الجميع أن هذه المدينة كانت “ أرملة المدن “ السورية ،ولن يملوا ليتركوها وحيدة كما وجدت على كتف نهرها اليتيم الجاف .&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">/east-west/eye-of-the-storm/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title> رسالتان من المهجر </title>
				<link>/abroad/two-letters/</link>
				<pubDate>Mon, 24 Aug 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/silva-melkon.jpg&quot; alt=&quot;Silva Melkon&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…ارتدي الامي كما ترتدي الاشجار الهواء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا شك ان الضجيج هنا يثير الفزع كما لو انك تركض داخل مستودع من الصفيح تركض دون ان تعلم اين النهاية لا نهاية هنا لان الناس يقولون انهم يعيشون داخل النهاية .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ارتدي قلبي هذا القلب الذي لا يتجزأ أبداً …. انه هناك و هنا و هو قلب اولئك الذين ارتبطوا باحزاني الى الابد .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قلبي وعاء ترابي لكن ….  التراب ليس دائما صوت الالام العذبة …  قد يكون الدم الذي يمشي في العروق و هذا هو الوطن …. هذا الوطن الذي شهد طفولتنا فنحن لم نكن بدائيين ابدا كنا نشبه الاشجار الملأى بالهواء …. طفولة رشيقة تحمل في ثناياها خيوطا غامضة لكأنها خيوط الازل كنا نشعر كما لو اننا موجودون منذ الازل .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نحن اقرب الى السماء و الى الارض و هنا نشعر باننا نهبط و باننا في حالة انعدام الوزن و انا ممزقة كعصفور ارتطم بالزجاج ….  لم افاجأ بناطحات السحاب في فرانكفورت فكل رجل في الوطن ناطحة سحاب و سقف العالم هناك …..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد جئت و معي الامي و جراحي التي لا تنسى و هي اكبر بكثير من البكاء التكنولوجي الذي يسمع هنا .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;….صباح الخير يا وطن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اوروبا حلم كل انسان و عندما يتحقق هذا الحلم يصبح الكل بعد فترة سراباً …. مللت الهدوء …. مللت النظام و الروتين اليومي …. مللت جمال البلدة و جمال الطبيعة …. و هانذا ابحث عن وطني حتى في وجوه الاطفال ، لكن … عبثاً فانا قد هجرته .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مناخهم رفض كل المهاجرين حيث الكل يشعر بالدوخة طول النهار …. لغتهم تعلمتها و لازلت ابحث عمن يحدثني بلغة الوطن .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عاشرتهم و شربت قهوة الصباح معهم …. و لازلت ابحث عن العشرة بلا حدود …. فهنا لكل علاقة حدود .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اتمنى ان احيا الفوضى و لو ليوم واحد و اتمنى ان اركل باب الجارة بقدمي لاقول : اين قهوة الصباح ؟ أم ان قهوة الصباح ليست في برنامجك هذا اليوم ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اجلس ساعات وحيدة … افكر … احدث نفسي و اتساءل : كيف تمضي الايام و الكل بات سراباً و كلمات على الورق …. الوالدان …. الاخوات …. الاخ و الاطفال الذين احببتهم و لازلت .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;احدث الجدران طوال النهار …. لكن يا لهذه الجدران الغبية التي تلتزم الصمت لو انها حدثتني لاحست بقصر النهار و الليل حتى … ففي جعبتي روايات …. حزن … و فرح … الطموح قُتل فما من احد يسأل : ماذا تكتبين في هذه الايام ؟ أرينا ! برافو ! … كلمات جميلة ! … انت رائعة ككتاباتك تابعي  … انا هنا قطعة اثاث قديمة و المشتري مات فقد اغتالته المسافات .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;….زنبقة حمراء انا على ضفة جدول شح فيه الماء و ما من ريح خريفية تكسرني و تطير بي الى ثرى الوطن …. عليه احيا بلا ماء&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">/abroad/two-letters/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>توماس مولر</title>
				<link>/fields/thomas-muller/</link>
				<pubDate>Mon, 24 Aug 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;وضح نجم المنتخب الالماني ولاعب بايرن ميونيخ توماس موللر الاسباب التي دعته للقول بأنه لا يوجد في كرة القدم يستحق ان تكون قيمته المادية 100 مليون يورو,واضاف في حواره من سبورت 1 بأن احد المشجعين قد نادى عليه برجل ال100 مليون وسأله كم يساوي القميص الذي يرتديه مما دفعه للشعور بالجنون,واشار الى ان البعض من الاخبار التي يتم فبركتها او تحريفها تحاول الترويج لوجود مضاربات مليونية في سوق بورصة انتقال اللاعبين,ومن تلك الاخبار ما نشرته احدى الصحف الانكليزية في عددها الذي صدر يوم الاربعاء الماضي والذي ادعت به ان نادي مانشستر يونايتد قد عرض 100 مليون يورو مقابل انتقال اللاعب توماس موللر من نادي بايرن ميونيخ واللعب في صفوف نادي مانشستر يونايتد والذي اكدت فيه على ان توماس موللر سيستلم مليون ونصف المليون يورو من النادي الانكليزي مرتبا شهريا,بالرغم من توماس موللر اكد اكثر من مرة على انه لا يرغب او يفكر حتى في الانتقال من النادي البافاري وانه قد قرر اعتزال اللعب وهو لاعبا في صفوف بايرن,واضاف بأن الصحف الانكليزية التي تنشر مثل هذه الاخبار هي صحف لا يمكن وصفها الا بالصحف التي تنشر اخبارا كاذبة وغير حقيقية وفي احسن الاحوال تفبرك مثل هذه الاخبار,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن جهة اخرى اكد توماس موللر على ان هدف بايرن ميونيخ في هذا الموسم هو تحقيق الثلاثية التاريخية,واضاف بأن على بايرن ميونيخ في هذا الموسم هو تحقيق الفوز في جميع المباريات التي سيلعبها في هذا الموسم,واشار الى ان عدم فوز بايرن بالثلاثية سيخلق حالة من الغضب في صفوف الجمهور البافاري,الذي يتمنى ان يكون ناديه متوجا بالالقاب في هذاى الموسم ولاسيما بعد ان اخفق بايرن في تحقيق ذلك في الموسم الماضي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتطرق للاندية التي لديها القدرة على وضع العراقيل امام مسيرة بايرن نحو الفوز بالالقاب فقال ان بروسيا دورتموند سيكون العقبة الكبى امام النادي البافاري في طريق الفوز بلقبي البوندسليغا وكأس المانيا,واضاف بان ومنذ فترة ليست بالقصيرة قد اعتبر بروسيا دورتموند التحدي الاكبر لبايرن ميونيخ والمنافس الاخطر للنادي البافاري في هذا الموسم وفي المواسم الماضية,واشار الى بروسيا دورتموند,والبرغم من تراجعه المخيف في المرحلة الاولى من الموسم الماضي الا انه تفوق على نفسه واصبح احد المنافسين الاقوياء على اللقب في الموسم الماضي,الذي لم يرغب بروسيا دورتموند ان ينهيه بدون الحصول على المركز الثاني في بطولة كأس المانيا,التي خرج بايرن منها بعد خسارته مباراة الدور النصف النهائي,وأضاف بأنه يضع بروسيا دورتموند دائما في قائمة المنافسين الاقوياء لبايرن ميونيخ التي تضم الى جانبه اندية ليفركوزن,فولفسبورغ وشالكة.&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">/fields/thomas-muller/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title> الاتحاد العام للمغتربين السوريين بالسويد .... ضوء في ليل الغربة </title>
				<link>/abroad/syrian-club/</link>
				<pubDate>Mon, 24 Aug 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;يعمل الاتحاد العام للمغتربين السوريين في الفيسبوك على الوصول للجالية السورية ،والتي يتجاوز عددها 50 الخمسون ألفاً ،والإسهام في تفاعل الحضارات عبرالتوجه إلى شباب وشابات الجالية لتوعيتهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والنوادي السورية المنضوية تحت راية الاتحاد مفتوحة للجميع وهي ليست مرتبطة لا بحزب سياسي أو طائفة دينية أو مجموعة عرقية دون سواها والعمل فيها طوعي ،وتتعاون مع الجهات السويدية المختصة مثل الـ ABF وجمعية النساء العالمية في مالمو ومجلس الدول الإسكندنافية ودائرة الإندماج والمؤسسة الإجتماعية والشبكة الاوروبية للمجموعال المهاجرة, مجلس البلدية في تينستا وسبونغا, نادي المتقاعدين في هيسيلبي, بلدية سودرتالية, اتحاد الطلبة, المكتبة العالمية وغيرهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد وعى الإتحاد المشاكل التي تواجه المسنين في أرض الإغتراب من معاناة الوحدة والإتصال مع الجهات المختصة وتعلم اللغة السويدية فكان أن باشر النادي السوري في ستوكهولم منذ عام 1994 بمشروع موجه للمسنين الناطقين بالعربية هدفه كسر عزلتهم ومساعدتهم على الإتصال مع المراكز الصحية والمؤسسات وزيادة تعريفهم في المجتمع الجديد وما ذلك إلا لإيفائهم حقهم في حياة رغيدة. ولقد أثمرت جهود النادي المبذولة في وضع الخطوات الاساسية في وضع الخطوات الاولى  لمشروع دار العجزة الخاص بالمسنين في منطقة تينستا ستوكهولم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويحرص الاتحاد على المحافظة على تراث سوريا الوطني من خلال الاهتمام بالمواضيع الثقافية والعلمية والتراثية ،وتقديم سنضل الإبداع السوري في كل المجالات،عبر المحاضرات الثقافية والعلمية من خلال محاضرين سوريين وسويديين وعرب ،والمعارض الفنية وتعليم الفلكلور والرقص الشعبي الذي يعكس صورة واضحة لحضارة سوريا القديمة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويفتح النادي السوري في ستوكهولم أبوابه في أيام السبت للطلاب الراغبين في تعلم العربية في مدرسة بها نخبة من العاملين في هذا المجال الذين يعملون بجد ونشاط لتعليم من يحتاج لهذه الخدمات بوضع مناهج تشويقية علمية لتعليم اللغة العربية وتاريخ وثقافة سوريا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما يسعى إلى تقوية وتطوير الجيل الصاعد وذلك من خلال خلق أجواء مناسبة لهم بلقاءاتهم المتكررة وإقامة الحفلات والمخيمات والرحلات الجماعية ومحاضرات وأفلام لصقل سلوكهم وإبعادهم عن العادات السيئة والإنحراف،وبالأخص لتوعية شابات الجالية عن الحرية والحقوق والواجبات والتفاعل الأمثل في المجتمع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعلى الصعيد الرياضي يقيم الدورات الرياضية في كرة القدم والسباحة وغيرها،ومسابقات الشطرنج والبليارد وكرة الطاولة&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">/abroad/syrian-club/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>قريباً... السيلفي لدفع الفواتير وتحويل الأموال </title>
				<link>/it/selfie/</link>
				<pubDate>Mon, 24 Aug 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;تُجري شركة “ماستر كارد” تجارب على الدفع بواسطة الصور الشخصيّة “السيلفي”. وفي بيان أصدرته “ماستر كارد” وتحالف الائتمان الفدرالي في الولايات .المتحدة،تعمل الشركتان على خطوةٍ جديدة، تُعتبر تحولاً تكنولوجياً مهماً، إذ تعمل على تجارب للدفع بواسطة التعرّف على الوجوه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على سبيل المثال، إن كان الشخص يشتري عبر هاتفه الذكي، ستعمل “ماستر كارد” على التعرف على وجهه، والتأكّد من أنّه الشخص الحقيقي، عبر النظر إلى وجه .المشتري، ومقارنته مع الصورة المرفقة في ملفّه لدى الشركة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.كذلك تعمل الشركة على إطلاق خدمة التحقق من المستخدم عبر بصمة اليد، والتي توفّرها الهواتف الذكيّة حالياً&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">/it/selfie/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Rhino Season - موسم وحيد القرن</title>
				<link>/art/rhino-season/</link>
				<pubDate>Mon, 24 Aug 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;يستمد المخرج بهمن قبادي قصة فلمه من حياة الشاعر صادق كامنجار الذي أمضى حوالي 27 سنة من عمره في سجون وأقبية  جمهورية إيران الإسلامية ،لا يغطي الفلم في طرحه الجانب الشخصي لسيرة شاعر سجين فحسب بل يغطي سيرة مجتمع عانى جميع أنواع القهر والاستبداد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يبدأ الفلم بمشاهد عن خروج الشاعر (ساحل فرزان) من السجن في خريف 2009 بعد أن نال منه العمر والشيب ، يمضي ساحل بعد خروجه إلى المكان الذي كان يلتقي فيه مع زوجته (مينا دارخشتاني) قبل ثلاثين عاماً، وتقوم بدور هذه الشخصية الممثلة الإيطالية مونيكا بيلوتشي ، فينتقل الفلم في مشاهده إلى حقبة السبعينيات و تصبح الأحداث أكثر وضوحاً بظهور شخصية السائق (أكبر رضاي) الذي كان يعمل لدى والد مينا، حيث يقع هذا السائق في حب مينا حباً جنونياً يصل إلى حد الهوس بها وهذا ما يبدو جلياً عندما نراه يلتهم أحمر شفاهها وهو يبكي في مشهد أثبت فيه الممثل يلماز أردوغان مدى براعته في تجسيد هذا الدور أما دور الشاعر الكردي ساحل فيجسده الممثل بهروز وثوقي .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تتصاعد الأحداث في سياقها الدرامي حينما يعترف السائق أكبر رضاي بمشاعره لمينا التي رفضته تماماً بل وأخبرت والدها عن الأمر مما جعل الأخير يصفعه ويهينه ومن ثم يلقيه تحت أرجل حراسه الذين انهالوا عليه بالضرب دون رحمة أو شفقة ،بعد ذلك بفترة ليست بطويلة تبدأ الثورة الإيرانية وينتهي حكم الشاه لتعود شخصية أكبر رضاي بالظهور كأحد أهم الرجال الذين ساهموا بالثورة  فينتقم من كل الذين تسببوا بذله في عهد الشاه حيث يتسبب بسجن ساحل لمدة ثلاثين سنة بتهمة كتابة أشعار سياسية ضد الثورة الإسلامية ولا ينتهي الأمر هنا إذ يتسبب بسجن مينا أيضاً لمدة عشر سنين وذلك بتهمة تعاونها مع زوجها ساحل .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يعرض أكبر على مينا الخروج من السجن إلا أنها تطالب برؤية زوجها ، وبالفعل يتمكن لما له من نفوذ وسلطة في ترتيب لقاء يجمع مينا بزوجها ساحل ضمن ظروف تمنعهما من التحدث و رؤية بعض نتيجة الغطاء الذي كان يغطي رأسيهما كل ذلك كان تحت اشراف ورؤية أكبر رضاي الذي لم يحتمل المشهد الحميمي الذي جمع بينهما مما جعله يبعد ساحل ويبدأ هو باغتصابها  لتكون ثمرة هذا الاغتصاب انجاب مينا لطفلين وهي في السجن . بعد تلك الحادثة بفترة وجيزة تخرج مينا من السجن ومن ثم تتلقى خبر وفاة زوجها الوهمي فتمضي إلى قبره الذي تم تدبيره من قبل الحكومة لتيأس بعد ذلك وتقرر الرحيل إلى اسطنبول ممتهنة رسم الوشوم كعمل يساعدها على إعانة أولادها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يرحل ساحل إلى اسطنبول بحثاً عن زوجته ليعرف بعد جهد أحد أصدقائه مكان إقامتها فيستمر بالتردد إلى ذلك المكان الذي يتعرف فيه على ابنة مينا التي تعمل في البغاء مع أحدى صديقاتها ، يساعد ساحل الفتاة وصديقتها في شجار وقع في الشارع ومن ثم يعود بهما إلى منزله، لتوحي المشاهد بعد ذلك بطريقة رمزية ممارسته للجنس وهو ثمل مع ابنة مينا التي وشمت إحدى عباراته على كتفها  لينهار أمام حقيقة كون مينا والدة هذه الفتاة و لكن الصدمة تجاوزت الحد المتوقع حينما قالت على تلك العبارات  ((هذا كل ما تركه لي والدي)) وبناء على رغبة ساحل تأتي مينا لكي تكتب وشما على ظهره لكنه لا يكشف لها عن هويته  بل يبقى صامتاً كعادته وهو يخفي وجهه .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بطريقة ما يستطيع ساحل معرفة عنوان أكبر رضاي ومن ثم إحضاره إلى سيارته التي يقودها حتى تسقط في البحر ليقدم على الانتحار وفي ذات الوقت يقتل غريمه الذي كان وراء مأساته ومأساة زوجته في مشهد يترافق مع غرق حيوان الكركدن في عمق البحر .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتخطى الفلم الرتم الواقعي في كثير من الأحيان وهذا ما نلتمسه في مشهد هطول السلاحف من السماء وما جعل الأمر أكثر روعة هي موسيقا الملحن (كايهان كالهور) التي بدت كأنها قطعة غير منفصلة عن جميع مجريات القصة.&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">/art/rhino-season/</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
