<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/rss.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/rss.css" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>نبض شرقي</title>
		<description>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </description>
		<link>http://nabd-sharqi.com/</link>
		<atom:link href="http://nabd-sharqi.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>سيد قطب :لماذا صرتُ ماسونياً ؟</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/qutub/</link>
				<pubDate>Sun, 27 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;كثيراً ما تمر علي المرء سويعات يحلو له فيها أن يخلو إلي نفسه، إما مسترسلاً في الذكري أو تائهاً في بيداء الفكر، لا يكاد يبدأ من ناحية ما حتي ينتهي إلي أخري، وهكذا دواليك يظل متجولاً بفكره بين جنبات الماضي، متطلعاً إلي ميادين المستقل، فإما حسرة وأسي علي ما ولي .وانقضي، وإما ابتسامة رضي وقنوع بما فات وانصرم، ويلتقي هذا وذاك مع نظرة إلي المستقبل الغامض فيها أمل ورجاء لكن دون إسراف أو مبالغة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كان ذلك منذ أيام حين تجاذبتني هذه العوامل وغمرتني لجة تلك الأحاسيس فكان أول سؤال قفز أمام عيني، وتجسم حتي طغي علي من دونه، ذلك السؤال ‘لماذا صرت ماسونياً’، حاولت من هذا السؤال خلاصاً بل من هذا الأمر فكاكاً، إذ لست ابن بجدتها ولست فارس ذلك الميدان، ولكن ذهبت محاولاتي أدراج الرياح فتوقفت لحظة بل لحظات حتي نسيت نفسي ونسيت أن هناك إجابة معلقة علي أن أؤديها، ثم لم ألبث حتي عجبت من أمر نفسي وساءلتها لم هذه الحيرة وهذا التردد؟ فأجابتني السؤال سهل وميسور والجواب من القلب للقلب، فعرفت عندئذ أني صرت ماسونياً لأنني أحسست أن الماسونية بلسماً لجراح الإنسانية، طرقت أبواب الماسونية لأغذي الروح الظمأي بالمزيد من الفلسفة والحكمة، ولأقتبس من النور شعلة بل شعلات تضيء لي طريق الحياة المظلم، ولأستمد قوة أحطم بها ما في الطريق من عراقيل وأشواك، ثم لكي أكون مجاهداً مع المجاهدين وعاملاً مع العاملين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد صرت ماسونياً، لأنني كنت ماسونياً، ولكن في حاجة إلي صقل وتهذيب، فاخترت هذا الطريق السوي، لأترك ليد البناية الحرة مهمة التهذيب .والصقل، فنعمت اليد ونعم البنائين الأحرار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عرفت أن الماسونية ليست مبدأ أو مذهب يعتنق، وإنما هي الرجولة والإنسانية التي تدفع بالإنسان إلي عمل الخير دون وازع ألا وازع من وجدانه وضميره، هي روح عالية نبيلة تسمو بالإنسان عن الصغائر وتنزهه عن الترهات والسفاسف، هي المثل الأعلي لكل من ينشد كمالاً أو يبغي رفعة .ومجداً، هي الفضيلة التي تنطوي علي أسمي المعاني وأشرف المقاصد وأنبلها، هي مبدأ الكمال ومنتهاه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ليس الماسوني من أجريت له المراسيم بذلك واكتسب هذه الصفة في هذا الطريق، وإنما الماسوني من يعمل ولكن في صمت دون ضجة أو إعلان، هو من يفتح قلبه للجميع يتساوي لديه في ذلك الصغير والكبير، هو من يواسي ذلك الذي تجهم لهم له الدهر وعبس، ويمد يده لمن تنكب له الزمان وقسا، هو من يذرف الدمع علي البؤس والبؤساء ويبكي علي الأشقياء والشقاء، هو من يعمل الواجب لأنه واجب، والخير لدواعي الخير، دون أن يبغي من .وراء ذلك جزاء أو يطمح لنيل مطمح، هو من ليس له حق وإنما عليه واجب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الماسونية هي الوحدة التي تجمع بين مختلف الأديان ولا تعرف للتحزب معني، ولن تجد لكلمة التعصب مكاناً في شرعها، هي التعويذة السحرية التي تؤلف بين القلوب جميعها في أقصي الشرق أو أدني الغرب، هي المكان الوحيد الذي يستطيع فيه الجميع، الصغير منهم والكبير أن يتصافحوا مصافحة الأخ لأخيه، ويجلسوا جنباً إلي جنب، دون نظر إلي فارق اجتماعي أو مركز أدبي، ولا غرو في ذلك إذ أن دعائمها وأسسها مشيدة علي الحرية .والإخاء والمساواة، فما أعظمها دعائم وما أقواها من أسس وما أبذلها من مبادئ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأخيراً لقد اطمأن قلبي بعض الشيء، وهدأت نفسي عن ذي قبل، وارتاح ضميري، ولكنني ما زلت أشعر لأني ما زلت المقصر المذنب في حق أنبل وأسمي مبدأ إنساني واجتماعي، ولكن عذري في ذلك واضح ملموس، ما زلت في مبدأ الطريق وسأترك للأيام والأيام وحدها أن تحقق أمنيتي فأنعم بأداء .الواجب كاملاً غير منقوص، ولعلي أكون بهذا قد أرضيت نفسي، فعرفت لماذا صرت ماسونياً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;((جريدة التاج المصري (( لسان حال المحفل الاكبر الوطني المصري&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المقال نشره سيد قطب بتاريخ 23/ابريل  - نيسان / 1943&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;بالتفاصيل والأسماء قادة الإخوان المنتمين للحركة الماسونية&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;هنا تقرير سري حول الإخوان المسلمين قدمته المخابرات الإنجليزية مؤخرا لرئيس الوزراء البريطاني حول الإخوان المسلمين وامكانية التعامل معهم بناء على طلبه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المخابرات البريطانية لم تفعل جديدا فقط استعانت بمعلوماتها الموثقة من داخل المحفل الماسوني الأعظم والذي لم يجد حرجا في مد المخابرات البريطانية بتقرير كامل يدعم وجهة نظره في ضرورة التعاون مع جماعة الإخوان المسلمين بإعتبارها أفضل للتعامل من غيرها من الحركات مدللا على ذلك بالعلاقات القديمة بين الماسون والإخوان المسلمين وتنظيمهم الدولي الذي ساعدت الحركة الماسونية على تدشينه ورعايته على مر العقود الماضية&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;سيد قطب بين الماسونية والإخوان&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;سيد قطب إبراهيم حسن الشاذلي الذي عانى من التيه حتى عرف طريقه، عانى من الضياع الروحي والتيه النفسي حتى وجد ضالته المنشودة في حركة إسلامية إصلاحية سمت نفسها باسم الأخوان المسلمين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولد «سيد قطب» في قرية (موشة) بمحافظة أسيوط في يوم 9/10/1906، وفى عام 1920 سافر إلى القاهرة لينضم إلى مدرسة المعلمين الأولية ونال منها شهادة الكفاءة، التحق بعدها إلى تجهيزية دار العلوم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفى عام 1932 حصل على درجة البكالوريوس في الآداب من كلية دار العلوم. وعمل مدرسا لمدة ست سنوات، ثم موظفا في الحكومة. وبعد سنتين عين في وزارة المعارف – في عهد إسماعيل القباني – في وظيفة «مراقب مساعد» حتى قدم استقالته لأن رؤساءه لم يقتنعوا بمقترحاته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقبل مجلس قيادة الثورة الاستقالة سنة 1954، وفي نفس السنة تم اعتقاله وحكم عليه بالسجن لمدة خمسة عشر عاما. ولكن الرئيس العراقي «عبد السلام عارف» تدخل وتم الإفراج عنه بسبب سوء حالته الصحية سنة 1964&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي سنة 1965 اعتقل بتهمة محاولة «اغتيال جمال عبد الناصر». وقد صدر حكم الإعدام على سيد قطب بتاريخ 21/8/1966، وتم تنفيذه بسرعة بعد أسبوع واحد فقط في 29/8/1966قبل أن يتدخل أحد الزعماء العرب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وطوال حياته السياسية انضم قطب إلى حزب الوفد ثم انفصل عنه، وانضم إلى حزب السعديين لكنه مل من الأحزاب ورجالها وعلل موقفه هذا قائلاً : “لم أعد أرى في حزب من هذه الأحزاب ما يستحق عناء الحماسة له والعمل من أجله&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد مر “سيد قطب” في حياته بمراحل عديدة انتقل فيها من تيارات فكرية إلى أخرى، ويعترف “سيد قطب” أكثر من مرة بمروره بمرحلة التيه في عقيدته الدينية، وفى عام 1934 نشر في الأهرام دعوته للعرى التام، وأن يعيش الناس عرايا كما ولدتهم أمهاتهم، وقد كان ذلك منتشرا في البلدان الأوربية آنذاك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد أكدت ذلك مجلة روز اليوسف حين نشرت مقالا بعنوان “سيد قطب من الإلحاد إلى القداسة والعكس” وكتبت فيه عن دعوته للعرى، وعن حبه لفتاة أمريكية حتى أنه بكى حينما تزوجت من غيره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويبدو أن الماسونية امتدت إلى “سيد قطب” وبعض الأعضاء من التنظيم المسمى”الأخوان المسلمين”، وكان يكتب بعض مقالاته الأدبية في جريدة ماسونية هي “التاج المصري” لسان حال المحفل الأكبر الوطني المصري، وإن لم يصرح أي من مصادر الماسونية أنه كان ماسونيا، لكن الصحف الماسونية لم تكن لتسمح لأحد من غير الأعضاء في الماسونية بالكتابة فيها مهما كانت صفته أو منصبه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد كتب الشيخ “محمد الغزالي” في كتابه (من ملامح الحق)، وهو من أكبر رجالات الأخوان وصاحب للشيخ “حسن البنا” أن “سيد قطب” منحرف عن “طريقة البنا، وأنه بعد مقتل البنا وضعت الماسونية زعماء لحزب الأخوان المسلمين، وقالت لهم ادخلوا فيهم لتفسدوهم وكان منهم “سيد قطب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم يكن وحده ماسونياً: يبدو أن الشكوك في تورط بعض الأعضاء من التنظيم المسمى “الأخوان المسلمين” إلى الماسونية تزيد حينما نذكر أن “مصطفى السباعي” الذي ساهم في الحركة الوطنية المصرية كان من أنشط الأعضاء الماسون في بيروت. ولكن لأي مدى كان انتماؤه للماسونية؟ وهل كان يخدم بها أهداف المسمين بالأخوان المسلمين في مصر وسوريا؟ ولقد انتخب “مصطفى السباعي” بعد عام 1945 رئيسا عاما للحركة المسماة “الإخوان المسلمين” في سوريا وأطلقوا عليه اسم المراقب العام. وقد انتخب “مصطفى السباعي” [1944 – 1945] مراقبا عاما لموهبته في الكتابة والخطابة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهكذا فبعض الأعضاء في التنظيم المسمى “الأخوان المسلمين” كانوا أعضاء في الماسونية، ولو صدق ذلك فسوف يكون هناك علامات استفهام لا تجد من يجيب عليها، فما مدى انتمائهم إلى الماسونية؟ وما هو الغرض من انضمامهم ؟ ولأي مدى كان اقتناعهم بمبادئها ؟ كل ذلك لا يجد من يجيب “عليه. خاصة وأنه شتان بين مبادىء الماسونية ومبادىء ما يسمونه “الأخوان المسلمين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكما رأينا أن أحد المعاصرين المقربين وهو الشيخ “محمد الغزالي” أكد بأن الماسونية زرعت وسط صفوف الأخوان رجالا ومنهم “سيد قطب”. وهو أمر محير فمسألة مدى الانتماء إلى الماسونية ومدى صدق ذلك الانتماء ومدى الإيمان بمبادئها أمر غامض لا يباح به لأقرب الأقربين، كما لا تظهر المذكرات الشخصية لأي منهم أية علاقة من قريب ولا من بعيد بالماسونية وكأنهم لم يقربونها قط. لا يسمح لغير الماسون بالكتابة في صحف :الماسون&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;احتوت أوراق الماسونية في مصر على (أمر عال) بتاريخ 29 أغسطس عام 1922 يعترض فيه “إدريس راغب” أستاذ أعظم المحفل الأكبر الوطني المصري بشدة على أمر إفشاء أعمال الماسونية في الجرائد السيارة، فالموضوعات الماسونية تناقش في صحف الماسون فقط، ويبدو أنه قصد بصحف الماسون تلك التي كان يمتلكها الماسون دون غيرها، أو المتخصصة التي تصدر عن الشروق الماسونية ومحافلها تحت السلطة العامة للمحفل الأكبر الوطني المصري. ولقد صدر ذلك الأمر حينما نشر الماسوني “محمد مصطفى عبده” مقالا بعنوان “في الماسونية” بجريدة “وادي النيل” الغير متخصصة في الماسونية في عددها الصادر في 27 أغسطس 1922. وأمر “إدريس راغب” في نهاية اعتراضه الرسمي بإيقاف “محمد مصطفى عبده” عن الأعمال الماسونية وأوصى بلزوم محاكمته. وأعلنت “المجلة الماسونية” في إحدى الأعداد بأنها ترجو كل أخ ماسونى يريد نشر أي مقالة علمية أو أدبية أو ماسونية أن يرسلها على الجريدة مباشرة، وبالتالي لا يسمح لغير الماسون بالنشر في الصحف الماسونية كما لا يسمح بعكس ذلك. ومما يؤكد ذلك أن الصحف الماسونية كانت دائما ما تكرر الترحيب بالباحثين الماسون للكتابة في الصحف الماسونية ولا ترحب باستقبال أعمال العوام من غير الماسون، وكان هذا هو التقليد المتبع في كل صحف الماسون في العالم، وقد كانت الماسونية في مصر كمثيلتها في دول العالم لا تسمح لأحد من غير الماسون بالاقتراب من الماسونية بأي شكل من الأشكال إلا إذا كانت الماسونية ترغب في اقترابه ليكون عضوا فيها، وهذا من التقاليد المتبعة إلى الوقت الحاضر، وبالتالي فإن أي شخص يذكر في الصحف الماسونية مشاركا فيها أو حتى مبديا رأيه في أي من الموضوعات العامة أو الماسونية فهو منهم، فقوانين الماسونية صارمة أيا كانت طبيعة المجتمع الذي تعيش فيه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويبدو أنه بين أمر “إدريس راغب” والمنشور في الصحف الماسونية بعدم السماح لغير الماسون في الكتابة بصحفها، وما كتبه تمام البرازي في كتابه عن ماسونية أحد أعضاء الأخوان وهو مصطفى السباعي، وما ذكره محمد الغزالي في كتابه تأكيد ولو من بعيد عن ماسونية البعض من جماعة .(الأخوان المسلمين مثل (سيد قطب – حسن الهضيبي – مصطفى السباعي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/sayyed-qutub.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.redmoonrising.com/Ikhwan/MB.htm&quot;&gt;
رابط التقرير باللغة الانكليزية
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/qutub/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>!!!الربح والخسارة في ميزان الامبريالية</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/imperialism/</link>
				<pubDate>Sun, 27 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;ان المشروع الامبريالي الصهيوني وادواته الرجعية سواء الاقليمية منها ام الداخلية والذي استثمر في الواقع السوري بأمل الحصول على نتائج باهرة لهذا الاستثمار الذي كلفهم الكثير الكثير على مدى اربعة اعوام ونيف لكنه اصتطدم بالارادة الصوانية لاغلبية الشعب السوري وبجيش باسل .لايبخل بالتضحيات وبنهج سياسي وطني ملتصق بخط المقاومة ومدرسته النضالية المشرفة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:إن الاستثمار الامبريالي (لا اقصد الاستثمار المالي ) لم يحقق اهدافه السياسية الكبرى وهي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;١-اسقاط النظام السياسي الوطني وما يرتبط به من منهجية ورؤى وافكار بعضها مرتبط بالتاريخ الوطني السوري كقضية الحفاظ على السيادة .والاستقلال منذ عام ١٩٤٦ وعدم الدخول في الاحلاف والمعاهدات الاستعمارية ابدا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;٢-تغيير النمطية السياسية السورية فيما يتعلق بتحديد الاصدقاء بالرغم من التحولات الجوهرية  عند بعض الاصدقاء فالتحول جرى من الصديق .السوفييتي الى الصديق الروسي بالرغم من براغماتية الاخير&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;٣-ابعاد سورية كليا عن النهج المقاوم فكرا وممارسة لصالح  اسرائيل ( فرع الصهيونية في فلسطين ) على كل الصعد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;٤-من خلال سيطرة المجموعات الظلامية والعبث بجغرافية سورية ونظامها العلماني سيتم حتما احداث تغيير اقتصادي جذري لصالح الامبريالية كان تتحول سورية الى دولة مصدرة للغاز في منافسة واضحة لروسيا وهذا واقعي جدا فالسياسة تعبير مكثف عن الاقتصاد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;٥-تصدير النمط الظلامي الرجعي الى اسيا الوسطى اي الى مشارف موسكو وهذا الهدف الجيوسياسي هو احد الثمار الكبيرة للمشروع لو نجح&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ان الامبريالية عندما تدخل في مشروع وتجند له ادواتها فأن الحد الادنى للاستمرار  في هذا المشروع هو تساوي كفتي الميزان اي لا ربح ولا خسارة ويمكننا ترجمة ذلك في الحالة السورية بعملية الاستنزاف المستمر اما سقفها الاعلى فهو الربح اي الحصول على النتائج المرجوة واعلاها الربح السياسي الاقتصادي اما الخط الاحمر والذي لا تقبله الامبريالية فهو الميزان الخاسر وهذا هو منطق الامبريالية وشركاتها الاحتكارية !العابرة للقارات فهل وصل الاستثمار الامبريالي الى ما دون التكافئ في كفتي الميزان والبدء بخسارة المشروع .اعتقد ذلك ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من هنا فقد التقط الجانب الروسي اشارة البدء وظهرت الانزياحات  في المواقف الامريكية والاوروبية والبحث عن منافذ خروج آمنة تحفظ ماء الوجه و تحصل على الحدود الدنيا من استثماراتها في المشروع الفاشل ولكن ما كل ما تتمناه الامبريالية تدركه اذ تجري رياح الشعوب بما لا .تحقق مصالح الامبريالية&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/crossed-words/imperialism/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title> تقر بوجود 30 ألف أجنبي من 100 دولة في صفوف داعش CIA</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/cia/</link>
				<pubDate>Sun, 27 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;اعتبرت أجهزة المخابرات الأميركية أن حوالي 30 ألف جهادي أجنبي توجهوا إلى سوريا والعراق منذ العام 2011، أي ضعف التقديرات السابقة قبل .عام، حسب ما ذكرت صحيفة نيويورك تايمز الأميركية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هؤلاء المقاتلين الأجانب الـ30 ألفا بينهم عدد كبير من الغربيين، ويوجد 250 أميركيا في حين أنهم لم يكونوا سوى 100 تقريبا قبل عام، حسب .ما قال مسؤولون في المخابرات الأميركية فضلوا عدم الكشف عن هويتهم للصحيفة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;معظم هؤلاء الجهاديين الأجانب الذي قدموا من 100 دولة انضموا إلى صفوف تنظيم الدولة الإسلامية الذي يسيطر منذ أكثر من عام على مساحات .كبيرة في سوريا والعراق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكان المسؤولون الذين تحدثوا إلى صحيفة نيويورك تايمز قد قدروا قبل عام بـ15 ألف مقاتل أجنبي الذين ذهبوا إلى سوريا والعراق ويتحدرون من .80 دولة&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/cia/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>عيديّة القامشلي...لهيب الأسعار</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/eid-kamishly/</link>
				<pubDate>Thu, 24 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;أعداد هائلة من أبناء مدينة القامشلي وريفها القريب والبعيد، تتوافد على أسواق المدينة منذ أيّام عدّة، ولتصل الأعداد إلى ذروتها خلال الساعات القليلة التي تسبق تكبيرات عيد الأضحى المبارك، وهي تعد وتستعد لاستقبال العيد بشراء الحلوى والملابس وضيافة العيد، وهي بمثابة الإعلان من قبل الأهالي لتعود إلى حياتها الطبيعيّة بعيداً عن نغمة الحرب والقتل والقهر، ولتساهم مع أبناء المجتمع كلّه في إضفاء ساعات من المرح والبهجة على القلوب في ساعات العيد وهو ما بيّنه السيد سعد النهيّر ل”نبض شرقي” خلال جولته على أسواق مدينة القامشلي ورصد حالة الأسواق والأسعار، وأضاف النهير: هذه الضجة والحركة الكثيفة على السوق المركزي تحديداً ترمز إلى نبضة أمل وتفاؤل، فبشق الأنفس يقطع الشخص أمتار قليلة بين الحين والآخر بسبب التوافد الكبير على المحلات ومن أجل شراء حاجيات السوق، على الرغم أن الأسعار لبعض القطع والحاجيات .تكون خياليّة وغير منطقيّة، ولكن يبقى الشخص مكره على شرائها طالما يحتاجها لأيام العيد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا سوسن علي فبيّنت لنا عن هدفها بزيارة السوق فهي من أجل شراء ملابس لأطفالها، والغالبية يزور السوق لذات الهدف، الأطفال أولاً وأخيراً، وبصراحة لولاهم لما فكرنا بزيارة السوق، ولما كان الاحتفال بالعيد، وعبّرت سوسن عن امتعاضها الشديد من الأسعار المرتفعة جداً لأي قطعة من ملابس الأطفال، حتى لو كانت القطعة من الصنف الثاني أو الثالث، وتبيّن ان البعض يستغل بضاعة قليلة أو نادرة في السوق فيتحكم !!بها على هواه، ومع ذلك قدمنا آلاف الليرات السورية لزيارة السوق وما أخذناه يدعو للاستغراب، فبإمكان أي شخص ان يحملني بضاعتي بيد واحدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واشتكى جميع من التقينا بهم جنون الأسعار في كل مكان وزاوية ودكان، حتّى بات الغالبية منشغل بالبيع دون التفكير بأي شيء آخر، فربما هي فرصة وموسم لصيد المواطن، والفرص غالباً تأتي فرادى ولا تتكرر، ومن رصدنا معهم الحديث تفاجئوا بأن أسعار الخضار والفواكه وقبل ساعات من ….قدوم العيد تحديداً  لبّت أيضاً وكأن الجميع يقول لنا: العيدية تعني لهيب الأسعار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نبض شرقي يتمنى أن يكون العيد فاتحة خير على الوطن، وأن يعم الأمن والسلام والاطمئنان في ربوعه، ويتمنى أن يقضي أبناء الوطن عامة وأهالي القامشلي خاصة ساعات وأيام هادئة في عيد الأضحى المبارك..وكل عام وأنتم بألف خير&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/adha-kamishly-2.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/eid-kamishly/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>  (( قيد النشر ))American history x</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/art/american-history/</link>
				<pubDate>Thu, 24 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;يعكس الفلم في أحداثه و بشكل دقيق جميع التفاصيل المتعلقة بسلوكيات الجماعات العنصرية المتطرفة في أمريكا وذلك من خلال  شخصية المواطن الأمريكي ديريك و الذي  تؤدي به  الظروف بعد وفاة والده إلى تبني اتجاهات تتمثل بالأفكار النازية والمعادية لجميع الأجناس الأخرى الملونة ، يتجاوز الأمر مع ديريك في تبنيه لهذه الأفكار وبتوجيه من معلمه كاميرون ألكساندر إلى تشكيل فئة من الشباب الذين يشاركونه في تلك الآراء .وقيادتهم في عمليات تخريب و اقتحام للمحلات التي يعمل فيها الآسيويين والزنوج&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يجسد شخصية ديريك فينيارد الممثل إدوارد نورتن الذي ترشح لجائزة الأوسكار بعد قيامه لهذه الدور ويشاركه أيضاً في البطولة الممثل إدوارد فورلونغ الذي قام بدور الأخ الأصغر لديريك ،أما بالنسبة للمخرج فهو توني كاي الذي أبدع في إظهار ما كتبه دافيد ماكينا على شاشات السينما .بطريقة لامتناهية من الإبداع الخلاق رغم الطابع العنيف والعدائي الذي يتجلى واضحاً في مجريات الفلم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتلاعب المخرج توني كاي على العامل الزمني في طرحه لأحداث القصة بشكل يشد فيه أدراك المشاهد وفضوله لتبدأ القصة متواترة ما بين الحاضر والماضي ، يبدأ الفلم بمشاهد عن الجريمة التي تسببت بسجن ديريك لمدة ثلاث سنين حيث قتل اثنين من ثلاثة زنوج حاولوا سرقة شاحنته ، لا يترك المخرج توني كاي المجال للمشاهد لكي يتعقب أحداث ديريك بل ينتقل إلى حياة الأخ الأصغر داني الذي يتورط  ببعض المتاعب مع فئة من الزنوج العدائيين  الذين تسببوا بمقتله في نهاية الفلم، يتحول داني إلى نسخة مطابقة لأخيه السجين الذي ترك موروثاً من الكراهية والحقد ليس في قلب أخيه فحسب بل في قلب العشرات من الأناس الذين اتبعوا أفكاره ونظموا أنفسهم أكثر فأكثر خلال غيابه ،في خضم ذلك يحاول أحد مدرسي داني وهو المدعو  سويني ذو البشرة السوداء أن يقنعه بالتخلي عن أفكاره المتطرفة والعنصرية إلا أن داني يقابل نصائح المدرس بالاستهتار و اللامبالاة مما يثير غضب المدرس  الذي يأمره بكتابة مقال أدبي بعنوان ((تاريخ أمريكا المجهول)) يتحدث فيه عن قصة أخيه السجين، حيث كان .إيريك أيضاً طالباً لدى ذات المدرس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يدخل ديريك السجن وهو متوجس من العالم الذي أقحم نفسه فيه ليصطدم في اليوم الأول بنداءات الحارس وشتائمه بالإضافة إلى نظرات الآخرين له ولجسده المليء بالوشوم والعلامات النازية والعنصرية فيغدو حريصاً وحذراً في بداية الأمر إلا أنه يتعرف على مجموعة من الأشخاص البيض الذين يحملون ذات النياشين والعلامات لتدخل الطمأنينة في قلبه داخل السجن المليء بجميع الأجناس والأعراق المختلفة، يتأقلم ديريك مع مجموعته في السنة الأولى من سجنه وخلال تلك الفترة يتعرف أثناء عمله في السجن على شخص أسود اللون يسمى لامونت والذي يقوم بدوره الممثل غاي توري فيحاول ديريك النأي عنه وعدم الاختلاط به في بداية الأمر لكن الحس الفكاهي الذي كان يحمله هذا الشخص وطيبة قلبه حال دون تحقيق رغبته في الابتعاد عنه ،تبدأ الأحداث بالتعقيد عندما يلاحظ ديريك أحد رفاقه البيض يتعامل مع أحد اللاتينيين من أجل شراء الممنوعات منه فيبدي امتعاضه في بداية الأمر ولكن بعد أن تكرر الأمر أكثر من مرة وبعد ملاحظته بأن صديقه يشتري الممنوعات ليبيعها إلى أبناء جلدته يعلن مقاطعته للمجموعة التي ينتمي إليها من خلال تناول الطعام لوحده وعدم الاكتراث لتجمعاتهم ، مما أثار غضب أصدقائه الذين كانوا يعتبرون أنفسهم السبب الوحيد لبقاء ديريك على قيد الحياة للآن، كل ذلك أدى بهم إلى مباغتته أثناء استحمامه واغتصابه بطريقة وحشية خالية من الشفقة والرحمة ، خلل ذلك يأتي الأستاذ سويني إلى ديريك ليخبره عن حال أخيه وأفكاره المتطرفة إلا أنه يضطر إلى مقابلته في غرفة العلاج التي كان يتداوى فيها من أضرار عملية الاعتداء التي تعرض لها فاستغرب لحالته الصعبة إذ وجده يبكي كطفل صغير من روعة ما أصابه ولا يستطيع رفع رأسه أمام الأستاذ الذي لطالما خالفه بالآراء والمبادئ التي كان يطرحها ، ليبرز في الحوار الذي جرى بينهما اعتراف سويني عما كان يشعر به فيما مضى وكيف كان يلقي اللوم على البيض وعلى الله والمجتمع  محاولاً أن يوصل فكرة إلى ديريك مفادها بأن هذه الكراهية لا تأتي إلا من الأسئلة .الخاطئة التي يطرحها الانسان على نفسه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يعرض الفلم في المشاهد التي تلت عملية الاعتداء مدى التنافر المعرفي الذي انتاب ديريك حيث نراه يعاني  من صراعات نفسية و اضطرابات شخصية جراء خيبته من الأفكار والاتجاهات التي كان يؤمن بها منذ زمن بعيد، فيمضي الفترة المتبقية من سجنه خائفاً من الزنوج واللاتينيين لكن الأيام تمر دون أن يتعرض له أحد من أولئك الأشخاص ليكتشف في نهاية الأمر بأن السبب الوحيد في حمايته هو صديقه الزنجي لامونت الذي كان .يعمل معه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يواجه ديريك بعد خروجه من السجن العديد من المشكلات المتعلقة بماضيه ورفاقه القدامى بالإضافة إلى مشكلة أخيه داني الذي انضم إلى العصابة التي أسسها فيما سبق ، تستمر الأحداث في التصاعد أثناء زيارته لحفلة من حفلات أصدقائه القدامى وذلك لكي يطلب من معلمه السابق كاميرون بأن يبتعد عن أخيه الصغير لكن استجابة كاميرون المستفزة دفعت ديريك إلى ضربه مما جعله يواجه قبل خروجه من الحفلة ردوداً عنيفة من أفراد عصابته القديمة ، كل هذا التغير المفاجئ في شخصية ديريك دفع داني إلى الجنون ومحاولة العراك معه إلا أن ديريك  هدأ من روعه ومن ثم حدثه عن جميع الأمور التي حصلت معه في السجن والتي ساهمت في تغيير نظرته اتجاه الحياة والمجتمع ،  يحزن داني كثيراً على ما عاناه ديريك في السجن فيعتذر منه ومن ثم يقرر التخلي عن تلك العصابة وعن جميع الأفكار التي تسببت في ضياع أخيه ليمضيا إلى البيت معاً وهما على خير وفاق ، إلا أن فرحة ديريك بعودة أخيه تنتهي في الصباح التالي نتيجة مقتل الأخير في المدرسة على يد أحد الزنوج لينتهي الفلم بصرخات ديريك وهو .يعانق جثة أخيه الصامتة الملقاة على الأرض في مشهد يترافق مع عبارات داني للمقال الذي أنهاه قبل يوم مماته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من الجدير بالذكر أن الكاتب دافيد ماكينا يعالج في هذا الفلم قصة انسان تأرجح ما بين اتجاهات متناقضة وذلك في مرحلتين مختلفتين من حياته فنحن نلاحظ في إحدى المشاهد مدى قدرة هذه الشخصية على جذب الآخرين نحوه ونحو الأفكار العنصرية التي يؤمن بها، فتجده يحاور أفراد عصابته بطلاقة لفظية تنطوي على قدر كبير من الثقة العمياء ذاكراً إحصائيات دقيقة عن أعداد المهاجرين الغير شرعيين وعن كم الميزانية المخصصة لمساعدتهم وإعانتهم ناهيك عن لومه للحكومة في تساهلها اتجاه هذه الظواهر التي وبحسب رأيه تدمر المجتمع الأمريكي، من الملفت هنا أن نشير على  قدرة دافيد ماكينا في الوصول إلى ذهنية المتطرف الأمريكي وطريقة تفكيره و إدراكه للأمور  كذلك نلاحظ مدى قسوة وعنف هذه الشخصية  حينما يأمر أحد ضحايا جريمته أن يضع أسنانه على حافة الرصيف ليدق عنقه بقدمه بعد ذلك دون أن يرف له جفن لينهار داني وهو يصرخ من هول ما شاهده  أما في مشاهد أخرى نرى ديريك ذلك الانسان النادم على تاريخه المليء بالسواد والعنف وهذا ما يبدو جلياً في المشهد الذي يقوم فيه هو وداني بنزع جميع الأعلام والصور النازية المعلقة على جدران المنزل ومن أكثر المواقف دلالة على نزعته الانسانية حينما كان يتأمل أمام .المرآة جسده الموشوم وهو يحاول أن يغطي بيده الوشم النازي المنقوش على صدره&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/art/american-history/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>تل براك </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/culture/tall-brak/</link>
				<pubDate>Tue, 22 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;اسم تكرر في الفترة الأخيرة كثيراً ….استفز ذاكرتي فعدّتُ أكثر من خمسين عاماً للوراء …الظلام يلف المدينة..الساعة تشير الى الخامسة .صباحاً …يستقيظ ..يشرب قهوته بسرعة ويلف رأسه ويخرج ليمتطي الباص كفارس يمتطي جواده&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اين ابي ؟ ألا تعلمون انه يذهب كل صباح لتل براك ( نصف طريق الحسكة )؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يمتلىء الباص بالقرويين الحاملين سلال البيض الغافي بين قصاصات التبن الذهبية وأوعية الحليب واللبن والجبن والزبدة البلدية ..وفور وصولهم .يمتلىء سوق المدينة بالخيرات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لماذا جهزّتِ الفطور باكراً ؟؟ لقد احضرتُ لهم بيضاً بلدياً وزبدة …ترد عليه بنزق ( ايش صار؟ بكرا ياكلوا) … يرش السكر على الزبدة .ويأكلها مع خبز التنور ويحتسي كأساً من الشاي الساخن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يأتي العيد وتغلق المدارس ابوابها فأبدأ بالالحاح للسفر الى الحسكة حيث جدي وجدتي ……يهزّ رأسه موافقاً واصدّق صمته …في صبيحة اليوم التالي يمسك بيدي ويجلسني برفقه المعهود في الكرسي الذي خلف كرسيه ويبدأ القرويون بالصعود والنزول …كانوا كثراً ثبل أن يهاجروا للمدينة …(يقف الباص ويتنفس الناس الصعداء…لقد وصلنا لتل براك ( نص الطريق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ينزلني بهدوء الى الدكان ( استراحة أيام زمان ) ويطعمني شطيرة بيض مسلوق وكأس من الشاي الساخن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كانت السفرة للحسكة متعبة وممتعة والوصول لتل براك ( نص الطريق) كان يعني للركاب الكثير حيث مدفأة الاستراحة تدمدم دفئاً وتسّرع في تسخين الشاي ،والكازوز البارد في الصيف ….كم اشتاق لذاك الطريق وكم اشعر بالوحشة في الطريق الجديد الخالي ،وافرح كطفلة عندما يعرّج السائق .ليأخذنا من الطريق القديم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ينفض أبي نعناعه البرّي ليجلس خلف المقّود …أقرأ أسماء القرى التي احفظها عن ظهر قلب وقد خلت من السكان وها هي تل براك الجديدة الكبيرة التي تغفو على أعتاب قصر الملك الأشوري نيرامسين…يحرس الأهالي حجارة القصر…..يشعرون بالفخر لأن قريتهم موغلة في القدم ويشعرون بالحزن .لأنها منسية ….فجأة تصبح خبراً عاجلاً تتناقله وسائل الاعلام عبر الشاشات ….أين أنت يا نيرامسين لتحمي مملكتك وقصرك من الدمار&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/culture/tall-brak/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>على ذمة جريدة صنداي اكسبرس .. بسبب سوريا ستبدأ معركة هرمجدون ونهاية العالم</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/newspapers/sunday-express/</link>
				<pubDate>Tue, 22 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;قالت صحيفة صنداي إكسبريس البريطانية إن زوال العالم بات وشيكًا وأن معركة (هرمجدون)، حرب نهاية العالم، قادمة لا محالة في الوقت الذي كشفت فيه مصادر مطلعة عن بدء روسيا في تسليح قاذفتها بالأسلحة النووية على هامش المواجهة المحتملة في سوريا وذكرت الصحيفة البريطانية،أن مركز المراقبة والإبلاغ التابع لسلاح الجوي الملكي البريطاني “بومر” وجد أدلة على أن روسيا بدأت العدّ التنازلى في تسليح قاذفتها بأسلحة .نووية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واكتشف المحللون في المركز البريطاني الأمر بعد أن رصدوا إشارة مرسلة من أحدى القاذفات الروسية من “طراز توبوليف تو- 160” المعروفة من قبل حلف شمال الأطلسي باسم “بلاك جاكس” التي اعترضها الطيران البريطاني بالقرب من مجالها الجوي يوم الخميس الماضي, وأكد المحللون أن القاذفات الروسية بدأت العد التنازلي في التسلح بأسلحة النووية أثناء تأدية عمليتها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وليست هذه هي المرة الأولى التي فعلت ذلك فلقد كانت هناك إشارة مماثلة أرسلتها قاذفة “تو-95 بار”، أشارت إلى أن الطاقم الجوي الروسي بدأ العد التنازلي خلال عملية توغل العام الماضي.وكشفت الصحيفة أن القاذفة المتورطة في حادث فبراير 2014 كانت تحمل شحنات نووية لخرق الغواصات مصممة لمهاجمة غواصات فانجارد البريطانية.وقال مصدر رفيع في سلاح الجو الملكي البريطاني الليلة الماضية كل ما يمكنني قوله هو أننا نعرف الآن أن الأمر يتعلق بالمرحلة الأولى من التسليح بسلاح نووي، مضيفًا أن هناك العديد من الإجراءات الإضافية للتسليح&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويعد التوغل بالقاذفات الروسية بالقرب من المجال الجوي البريطاني الأسبوع الماضي، والذي تم اعتراضه من قبل اثنتين من طائرات سلاح الجو الملكي البريطاني، هو السابع خلال العام الجاري من جانب القوات الروسية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يُذكر أن كلمة هرمجدون تأتي من الكلمة العبرية “جبل مجدو” وهى تشير للمعركة المتوقعة والتي سينتصر فيها الله على جنود المسيح الدجال كما هو مدون في النبؤة الكتابية، وستشمل المعركة الملايين من الناس.وموقع المعركة غير واضح حيث أنه لا يوجد جبل يدعي مجدو، ولكن الكلمة قد تعني هضبة وهناك هضبة حوالى 60 ميلاً شمال القدس&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/newspapers/sunday-express/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>المدرسة الكرويّة لنادي الجهاد..مواهب على الطريق</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/fields/jihad-football/</link>
				<pubDate>Tue, 22 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;يعتبر الحفاظ على المدرسة الكروية لنادي الجهاد الرياضي، من أهم عناوين العمل لإدارات النادي المتعاقبة، وقد ظهر من خلالها أسماء لامعة في ميادين كرة القدم، وبعض منهم وصل لفئة الرجال دون المرور بالفئات العمرية، رغم سنوات عمره القصيرة في الملاعب، وأهّلهم لذلك تميزهم ونجوميتهم، وخلال الأيام القليلة ومع انتهاء عطلة الصيف، قام مجلس إدارة النادي بإقامة حفل ختام لصغار المدرسة الكرويّة، واحتفظ بنخبة من الصغار ضمن مسمّى المواهب، فالأمل والتأمل أن تكون تلك النخبة رصيد النادي في المحافل والمشاركات الرسمية، وهم نجوم على طريق مستقبل ..النادي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وللوقوف أكثر عند واقع وحال المدرسة الكرويّة التقى “نبض شرقي” بالسيد ديدار ظاظا عضو مجلس إدارة نادي الجهاد الرياضي، والمشرف على المدرسة الكرويّة، وبيّن خلال بداية حديثه التالي: افتتحت المدرسة الكروية مع بداية شهر حزيران الماضي 2015 واستمرت حتى منتصف شهر أيلول الحالي، انتسب إليها أكثر من 200 طفلاً ضمن أعمار مختلفة، بدءاً من مواليد 2002 وانتهاءً بمواليد 2007، وقد تمّ تعيين فريق فني للإشراف على الصغار والكادر من خيرة شباب النادي والهدف من ذلك أن يكون للمدرب أيضاً فرصة لتعزيز الثقة بنفسه والاستفادة من طاقات وخبرات أكبر عدد، وقد تبيّن ومن خلال أشهر العمل بوجود عدد كبير من الصغار ممن يتميز بالنجومية والموهبة الكرويّة ولكنهم بحاجة للتنمية والرعاية .والعناية، فكان قرار مجلس الإدارة باستمرارية التدريب معهم حتّى في فصل الشتاء للاستفادة من موهبتهم في السنوات القليلة القريبة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأكّد السيد ديدار بأن المدرسة الكروية ساهمت إلى حد كبير ببناء علاقات اجتماعية مع أولياء أمور الصغار مع إدارة النادي وكوادرها الفنية والإدارية، فالتواصل كان يومياً معهم ضمن أسوار النادي، ولم يكن العمل مع الصغار ضمن مجال تدريبهم كرة القدم فقط، بل كانت هناك محاضرات لأطباء مختصين في الصحة والغذاء وحتّى في مجال التربية والتعليم، بالإضافة إلى مسابقات فنية وثقافية وأنشطة ترفيهية، وزيارة المسبح، .والمشاركة في مباريات محلية مع أقرانهم من الصغار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/jihad-2.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا بالنسبة للكادر الإداري والفني الذي أشرف على المدرسة الكروية فهم: حسين عثمان مسئولاً مالياً، والمدربون: مصطفى الأحمد، لازكين .آوسي، حمد العبد، فيكين سركسيان، عبد الرحمن إسماعيل، إياد محمّد&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/fields/jihad-football/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>...هذيان ما قبل الحمّى </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/culture/fever-hallucination/</link>
				<pubDate>Tue, 22 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;و ها انا أتأرجح ما بين هنا و هناك … ما بين حنين و نسيان … ما بين قدر و واقع …. لست بحاجة لإعادة ترتيب فوضى السنوات و همجية الأفكار و شتات العواطف … كل شيء سار و يسير في الاطار الذي رُسم له ان يكون … القلب خائن و العقل غادر ،فعلى أي جهة نغفو و لأية !!!وسادة نلجأ ؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قالوا لنا منذ البداية هنا جذوركم … و هناك شتاتكم …. اذهبوا الى الشتات مبكراً قبل ان تعصف الرياح بالجذور …. لم نفكر كثيراً …لأننا كنا طائشين بعشق تراب و راية و ذكريات … كنا مخدوعين بآمال وردية و لم نكن ندري ان حتى الجلادين يحملون أحياناً سيوفاً وردية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأهذي اليوم … إن شئتم اقلبوا الصفحة … او ابتعدوا لئلا تصيبكم حمى الغياب التي اصابتني و حولتني لرجل يهذي ببلده و أيامه و ذكرياته …و يلعن كل الأشجار التي بقيت واقفة تأبى أن تموت ساخرة من هروبه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من أنا … غصن الشجرة أم جذعها أم أوراقها أم جذورها ؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..!!!أنا ؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…يا لخيبة الورق عندما يصبح رجلاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…يا لحسرة الجذور عندما تصبح وطناً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…يا لدموع الغصن عندما يصبح بيتاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في هذه الحمى التي تهذيني اتفحص قلبي لعلني اجد بقايا نبض فيه لم يستأصله الرحيل …. فلا اجد سوى دموع الراحلين … الهاربين … …المسافرين … المنتظرين …. تمده بنسغ الوجع ليكمل ما تبقى من لوحة الحنين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا أمل في ذلك … لن يسعفنا العمر لنقول المزيد … ربما تكلمت عيوننا اكثر مما باحت به قلوبنا …. ربما كان يجب ان نقول للراحلين !!!سنشتاق لكم … لكنهم يدركون ذلك … هل يحتاج الشوق لصرخة أم لهمسة صامتة من عين نصف ميتة ؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا أفق في الزرقة … السماء لا تمنح الامل إلا للواهمين المخدوعين بصفائها … و لكن من يجرؤ على معاتبة الأفق و لوم السماء ؟؟؟ … سيصنف بين الجاحدين و تبطش به قوافل الفرح المزيف التي تهرع نحو قدرها راضية مرضية دون ان تدري ان الأرض تنتظر بصمة قبل الرحيل … و .لحناً قبل الوداع … و شِعراً قبل الموت&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا جدوى من الحزن … العيون التي كانت ذات نقاء ( شبابيك الروح )) باتت لمحة ازدراء و سخرية من أسطوانة كانوا يعتبرونها ايقاعاً نبيلاً فاضحت مشروخة مملة و رتيبة  … الكل يهرعون نحو اقرب بقعة رمال ليدفنوا رؤوسهم فيها كنعامات استمرأت الرتابة و الزيف و المساحيق الخادعة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا ملامح للصور التي تركض في العيون …. مسوخ و كائنات من هلام و حركات رجراجة كأن عيناك عدسة بيد مصور مبتدئ ترتجف يده و تهتز … حدق …اكثر … أمعن النظر … هو ليس مبتدئاً و انت لست اعمى انها الحقيقة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا ذاكرة للذكريات التي ولدت لقيطة و امضت ما تبقى من حياتها أرملة …. صور و حكايات و خيبات و أحلام و نفاق و  هراء …  اقبض على جمر .النسيان لإنك تستحق لهيبه يحرق اصابعك و راحة كفيك و تلافيف ذاكرتك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا خارطة للغياب لان كل الأرض لا تتسع لأحلامنا التي كانت طرية ذات حماقة … ثم قرروا أنها ملك يمينهم و شاةً في مزرعتهم المتسعة بحجم …البريق المطفأ في عيون أطفال كبروا قبل أوانهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا رماد في الخذلان لان بريقه زاهٍ كلمعان السكين التي يحملها كل ليلة ليبدد رتابة الأيام و يفصح عن حقيقة المشاعر … من قال لكم أن الخذلان مؤلم ؟؟!! … هو مجرد اعتياد على تفاصيل جديدة و حنين لحياة سابقة باهتة … جربه لن تشتاق للخذلان بل قد تشتاق لخديعة مشاعر …كنت تعيشها قبل ان يطرق الخذلان قلبك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…الذاكرة بالذاكرة و النسيان أوجع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…الغياب بالغياب و الغبار أوضح&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…الخذلان بالخذلان و النصل أعمق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أفتح كفّي فارغتان ..مرتعشتان … تسرب كل شيء منها بلا انتظار … لا تدفنوني هنا و لا هناك هذه الأرض لا تتسع لاحلامي و لا لخيباتي و لا لخذلاني و لا لخديعتي … احرقوا جثتي … و انثروها رماداً في فضاء من حرية تعلقت باهدابها و سقطت كعصفور جرحته الأيام و اجتثت …جناحيه …. رماداً لعلني يوماً ما أحلق طائر فينيق الى البعيد … البعيد&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/culture/fever-hallucination/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title> اركيلة...و ليست هوكا</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/argeele/</link>
				<pubDate>Tue, 22 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;للحياة في امريكا خفايا لا يراها الانسان في الاعلام،او التلفزيون،او الافلام الهوليودية،يعني انتم خارج امريكا ربما تكونوا معجبين متلي باخلاق الفنانة الامريكية كيم كارداشيان….لكن هناك قسم كبير من الامريكان في الداخل،لا وقت لديه للسياسة او متابعة اخر الانجازات العلمية،هنا الناس همها كفاف يومها…من البيرة و الدخان و المخدرات،وحتى لا يغضب البعض اكرر القول اني اتحدت عن قسم كبير و ليس الكل،فكل .شي في الحياة نسبي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انا تستهويني الاركيلة او الشيشة بالمصري او النرجيلة باللغة الفصحا،وخصوصا عندما كنت اريد الكتابة،كنت اتوجه لدمشق القديمة و اختار احدا .بيوتاتها التي تحولت لمطاعم و اطلب الاركيلة و اكتب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هنا في امريكا…استطعت الحصول على اركيلة و معسل عنب فاخر وبنوعية افضل من السوق الحرة في بيروت،بالمناسبة هنا يمكن ان يجد الانسان كل .منتجات سورية ولبنان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وباعتباري مازلت خاضعا لدورة بزنس مان،فانا اجلس في مكتب الادارة الذي يضم المحاسبين و شاشات للمراقبة،ولان الوقت طويل،فاحاول ان ادخل عليه بعض الموسيقا،و قراءة الاخبار،لكن الوقت طويل،فقررت ان ابدأ بالاستعانة بالاركيلة،تغيير جو يعني،وفعلا،عند الظهر جهزت الاركيلة،و خرجت من المحل،لان التدخين ممنوع،بدأت بالتدخين،لكن فجاة تغيرت تعابير كل من شاهدني،دون ان يكلمني احد،فقط يستغربون ويذهبون،وللحقيقة فقد كان هناك اشخاص يحيوني بحرارة من سياراتهم،لكن اخيرا تقدم شاب وسألني،كم صار لك من الوقت تدخن؟قلت له،ربع ساعة،فكرر سؤاله،وانت طبيعي و .سترجع للعمل بشكل طبيعي؟استغربت السوال،و اجبته بنعم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم افهم مايحدت،انتهى يوم العمل،وانا في طريق العودة لبيتي،انا ارجع مشياً لقرب المسافة،وخلال الرجوع تعودت ان اشاهد شباناً يبيعون المخدرات في زوايا الشوارع،وقبل ان اصل للبيت حدت شي غريب،حيت اقترب شاب وعرض علي شراء المخدرات،وقبل ان اشكره على حسن الضيافة،جاء على مايبدو المسؤول عنه،ووبخه وارسله لمكان اخر،و اعتذر مني،هنا اعتقدت ان هذا الشاب ربما قد اكتشف اني محامي استاذ بفرع دمشق لنقابة المحامين و عضو اتحاد الصحفيين السوريين،لكن سبب الاعتذار كان غير ذلك،فالرجل قال:انا اعتذر منك لان ذلك الشاب الصغير لايعلم انك لا تدخن هذا النوع الرخيص السيء من المخدرات،انه لايعلم انك من محترفي شرب الهوكا،و بصراحة كل من شاهدك تشرب الهوكا هذا الصباح ،ولم تفقد توازنك .،واستمريت بعملك و ها انت تعود مشياً لمنزلك استغرب القوة الجبارة التي تمتلكها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.هنا سألته:انا لا اعرف الهوكا و لم اشربها ابدا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.قاطعني قائلاً:لكننا شاهدناك صباحا تشربها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.هنا فهمت انه يقصد الارجيلة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سالته اخيرا:لكن ماذا تقصد بالهوكا؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قال مزيج من الهيروين و الكوكايين يخلطان سوية بطريقة معينة و يدخن الخليط؟؟؟؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.من وقتها ضبيت الاركيلة…..وفهمكم كفاية&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/crossed-words/argeele/</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
