<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/rss.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/rss.css" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>نبض شرقي</title>
		<description>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </description>
		<link>http://nabd-sharqi.com/</link>
		<atom:link href="http://nabd-sharqi.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>الليلة التي سبقت البلم</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%82%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D9%85/</link>
				<pubDate>Sun, 11 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;.لم يعد مهماً؛ هي الساعات الأخيرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ستذكرني سمكة ستأكلني دون اكتراث أو يضمني الموج بقوة فلا أخاف بعدها&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;خوف&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.أنا ابن الماء يركب قارب الحلم الأخير، ابن الموت والحياة، ابن الأمنية والقصيدة، ابن الحال يركب ضمةَ الفاعل الأبدية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ابن الخبر والناقل، ابن القذيفة والمدفع، ابن الأرض تعلكها نار الحقد تسقيها خمرةُ التاريخ والطائفة&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;قلق&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.لا شيء، أشعر أن شيئاً سيأتي ركضاً في طريق العودة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سرت يوما في الطريق،رأيت الله والشياطين،رأيت عازف البيانو يحرق خشب آلته ويكتب نوتته العاقرة،رأيت شاعرًا،آه من شاعرٍ يكتب قصيدته على لوح من !ثلج في صحراء الصيف&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;ضياع&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.مثلك لايعرف كيف يموت بشريٌ مازال يسير على أحد الكواكب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في بلدي لا صوت يعلو أكثر من رائحة البارود والدم، سينام المحارب سعيداً بعد إصابة الهدف، والأم ستقول لله: حرمتني فلذة شهوتي، والأب لا أدري .لم أفكر من قبل ماذا يشعر الأب إذا فقد ابن حيواناته المنوية&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;الفقر&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.مثلي لا يملك، أنا ابن الفقر والتشرد والهجران والحرمان، ابن الدعاء والصلاة والصيام، ابن الكفر والزندقة والجحود&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ابن مريم تهز جذع النخلة، ابن محمد وأبي جهل وابن مسيلمة، ابن ثورة اكتظ فوقها رعاع الأرض، ابن متعصب يرجم أنثى وقعت في شبك الشهوة، ابن رأس مقطوع يتراكض على الأرض يلعن السيف والدم، ابن أطفال الحولة، ابن الغوطة تتنفس هواء الموت، ابن منتظر رغيفَ الخبر في جرجناز، ابن الطائرة .تثير الهلع بمن تحتها، أنا ابن هذا البلد الذي أكرره كثيرا كثيرا وأحبه&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;البوصلة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;البوصلة اليوم تتجه بحراً، تكتظ بالأحلام والخوف، اختبار الله اليوم، وأقصى السعي للحياة أيضاً، رهينة الموج والهواء، رهينة الليل والشواطئ، !من يكترث لصدرٍ يمتلئ بالحياة سواك يا بحراً؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.فكن حنوناً كأمٍ أو أكثر إن استطعت&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;الجغرافيا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ستنعدم التضاريس بعد ساعات وتتلاشى، ستغيب الخريطة عن الأعين، الشمال سيشبه الجنوب وكذا الشرق والغرب، سيبقى خوفٌ بهيئة الحلم، سيبقى برٌ لا .تُعرف شواطئه، نعم، الماء مخيف اليوم أكثر من ملوحته، وكتب الجغرافيا التي درسناها يوماً أكثر من تفاهة&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;الله&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;اختبار رحمتك اليوم، واختبار المجيب أيضاً، عرفتك لا تأتي إلا في آخر اللحظات كخشبة مفاجئة لمن يغرق في بحرٍ، عرفتك تسمع أكثر من أمٍّ، لكن لا .تجيب إلا متى تشاء، عرفتك في روحي يا الله -وأنا من روحك-مصدرَ السعادة والألم&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-7&quot;&gt;الجنة والنار&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;هل حقاً ستدخلني نارك إن متُّ وكنتُ عاصياً؟! كيف ستساويني مع من ذبح العباد والبلاد وأنا لم أقتل نملةً يوماً؟! هل حقاً ستدخلني جنتك إن متُّ وانا مؤمنا؟! كيف ستساويني مع راهب ترك ما خلقتَ فيه لأجلك وأنا أفرطت بالشهوة والكأس؟! جاوبني فمن أرسلتَ لأجلي كانوا غامضين والتاريخ كان .أكثر غموضاً&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-8&quot;&gt;أنت ما زلتِ أنا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;متأكد؟    -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ليس كثيراً لكني ما زلت ضائعاً في غاباتك الضائعة   -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أنثى تحط على سطح الماء، الماء يصبح أكثر حرارة، الحرارة تزداد تحرقاً وشعراً، الشعر يولد من شفاه شاعر، الشاعر يغني أغنية تقتله، الأغنية .تسافر لغيره فيتراقص نشوة بها ويقطف ثمارها. والأنثى تطير لبحيرة أخرى&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-9&quot;&gt;أنا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;حلم، قصيدة، قافية، لغة، كأس، فتاة، خبر، سيجارة تلقى مصرعها في صحن ٍ، أنا في صديق يحمل السلاح مع من لا أشجع، كان شعره أشقر، وآخرٌ لن يقرأ .ما كتبتُ، في حلمه يكترث فقط، وأنا وحيد لولا قصيدتي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.أضم وسادتي، أطفئ سيجارتي، أقول لله: أنا أنتظرك عند آخر الطريق. وأنام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/wissam-franjieh.jpg&quot; alt=&quot;wissam-franjieh&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%82%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D9%85/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>نبض شرقي يتجول في مدارس تل حميس</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D8%AA%D9%84-%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%B3/</link>
				<pubDate>Fri, 09 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;عادت الحياة إلى بلدة تل حميس برمتها بجميع مناطقها وريفها القريب والبعيد،لتنعم مدارسها بعودة أبنائها إلى مقاعدها بعد أن حرموا منها لأكثر من عام وحرمان التلاميذ من العلم والتعلّم وتذوقهم المر والمرارة من المجموعات المسلحة، ولأن الفرحة كبيرة والأجواء مثالية والمدارس تنثر أنقى ألحانها فقد زار “ نبض شرقي “ ريف تل حميس وتحديداً مدارسها واطّلع على واقعها الجديد الذي يبعث الأمل والتفاؤل، وعبّر الأهالي والتلاميذ عن كامل اعتزازهم .وفخرهم بما قدم لهم من بإعادة النور إلى دورهم التعليمية، وكان للأطفال بهجة كبيرة وهم يلعبون ويتعلمون في دورهم التربوية التعليمية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا الكوادر التدريسية والإدارية وغالبيتها تتجه من مدينة القامشلي إلى تلك المناطق القريبة والبعيدة فبينوا أن الطريق آمن ومستقر، وسعادتهم لا تقل عن سعادة الأطفال لأنهم يؤدون الرسالة العظيمة في جميع القرى والمناطق، وأشاروا بأن هدفهم الآن تكثيف الجهود وتعويض ساعات الكد والتدريس .ليتدارك التلاميذ ما فاتهم خلال فترة حرمانهم من نيل العلم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بدوره المشرف الإداري لمجمع تل حميس السيّد “محمد الخوير” نوّه إلى أنّ التعاون والتواصل يومي مع إدارات المدارس ومع أولياء أمور التلاميذ بهدف .متابعة بناء الجيل التربوي الذي يعول عليه في بناء الوطن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأكّد الخوير بأنه تم افتتاح 130 مدرسة في تل حميس، وتمّ تأمين اللوازم الضرورية للإقلاع بنشر رسالة العلم والتربية، وقد تمت المباشرة بصيانة 45 مدرسة فقد عبث بها المسلحون وأرهقوها بالتخريب، وطالب المعنيون بضرورة تأمين 1500 مقعداً دراسياً ومثلها من المدافئ، وكذلك تأمين الوسائل التعليمة وغالبيتها تعرضت للنهب والحرق والسرقة من قبل المجموعات الإرهابية المسلحة، ويسجّل لبعض مدراء المدارس بطولاتهم التي ساهمت للحفاظ على منشآتهم وإخفاء سجلاتهم ووسائلهم عن أعين الإرهاب، ومع ذلك فالعلم والتعليم بدأ في كل أرجاء ريف تل حميس، حتّى مع وجود بعض الصعوبات، فالرسالة تصل ولو جلس .بعض التلاميذ على الأرض، وهو ما كان لبعض أطفالنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/tal-hamees-2.jpg&quot; alt=&quot;tal-hamees&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D8%AA%D9%84-%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%B3/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>!فوضى الخرائط والزحام الجوي ؟</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%B7-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A/</link>
				<pubDate>Fri, 09 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;لم نكن نتوقع أن نصل لقناعات مؤلمة كالتي وصلنا لها بعد خمس سنوات من المأساة السورية ،وأن نلجأ لنحتمي بأصعب الحلول وأقساها علينا كسوريين بعد أن .فشل الجميع في إطلاق دخان أبيض ننتظره تنفثه مدخنة المأساة تعيد بعضاً من الأمل للشعب المشرد في شتاتٍ “مُصنّع” عن سابق تصور وتصميم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قبل مائة عام جلس الشخصان الأكثر تأثيراً في الذاكرة الشرقية فيما تلا ذلك من سنواتٍ عجاف ،المدعوان “ سايكس وبيكو “ ،وتناولا إفطاراً خفيفاً .،وامتشق كل منهما مسطرة وقلماً ،وشرعا يخطان خطوطاً لمصالحهما وتطلعاتهما ليؤسسا لما تلا من خيبات وانكسارات وصراعات وتناحرات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومنذ عام 1915 ارتبط هذان الاسمان “سايكس وبيكو “ في الذاكرة الشرقية بالألم والوجع وحكاية “الكعكة “ التي تقاسمها الاستعمار ،فتم استخدام كل ذلك .كشماعة لكثير من الاخطاء والخطايا ،ونسج الطغاة والمفسدون في الأرض على منوالهما ،واحتموا بظلهما على الأرض&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“سايكس وبيكو” تقاسما الكعكة لكنهما لم يؤسسا لعهود من الظلم والجور والأقبية المظلمة والقمع والخوف وتكميم الأفواه ،ولم يدركا يومها أننا سنصل بعد مائة عام على إفطارهما الخفيف ذاك لمرحلة نتجاوزهما فيها،ففي ظل فوضى الخرائط التي تحفل بها الصحف والمواقع الالكترونية والمخططات والأحلام الإنفصالية والطموحات التقسيمية ،أصبحنا حائرين (مسّيرين لا مخّيرين) ما بين تقسيم جغرافي وتقسيم ديمغرافي ،ومابين حروب الحدود فيما سَيلي التقسيم .،أو بقاء الحال على ما هو عليه من قتل وذبح وتشرد وتهجير وشتات وتيه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومنذ أن انتشر قبل سنوات خَلت مصطلح “الفوضى الخلاّقة “ توجس الجميع واعتبروها شراَ مستطيراً ،لانها ستحمل معها الويل والثبور وعظائم الأمور ،فلوّحوا لنا بها كبعبعٍ بديل لهم ،ولكن في سنوات المأساة السورية تجاوزنا “ الفوضى الخلاّقة “ بمراحل ،واصبحت بريئة من “فوضانا “ المذهلة ،ففي السماء زحام جوي غير مسبوق “طائرات من مختلف الجنسيات تقصف هنا وهناك وتلقي بحممها ولكل منها أجندته الخاصة”،الحدود باتت ذكرى ومشرعة لمن يريد أن .يمارس مذهبيته وطائفيته وحربه “المقدسة”،فيعبر الحدود منّضماً لفوضى الجنسيات والألوان والأجندات والمصالح والأحقاد المتصارعة على الارض السورية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وسط فوضى الخرائط والزحام الجوي ،وسيل الدماء الذي لا يتوقف ،وعدّاد القتل اليومي المُرْهَقْ من قتلانا …. ماذا تبقّى للسوري سِوى هذا البحر ليعبر منه ناجياً من مجزرة الخرائط والأحقاد ،محتمياً بغربته ووجعه من التخوين الذي يلاحقه اينما اتجه،والوعيد بالحساب العسير مِمَن بقي في سوريا !!!يُحصي أعداد المهاجرين وأرقام القتلى ويوزّع شهادات الوطنية التي باتت وجهة نظر ليس إلا في زمن المأساة السورية ؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;// هافينغتون بوست //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/melkon-melkon-3.jpg&quot; alt=&quot;ahmad-alaa-addeen&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%B7-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>البيلاروسية أليكسييفيتش تفوز بجائزة نوبل للآداب </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A8/</link>
				<pubDate>Fri, 09 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;.حازت البيلاروسية سفيتلانا أليكسييفيتش امس الخميس 8 أكتوبر/تشرين الأول جائزة نوبل للآداب للعام 2015، وفقاً لما أعلنته الأكاديمية السويدية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.”أليكسييفيتش، الكاتبة والصحافية، كوفئت على أعمالها المتعددة الأصوات التي تفند معاناة “عصرنا وشجاعته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.سفتيلانا أليكسييفيتش (67 عاماً)، ولدت في الاتحاد السوفياتي وهي المرأة الرابعة عشر التي تُمنح جائزة نوبل للآداب منذ العام 1901&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأمينة العامة الدائمة للأكاديمية السويدية ساره دانيوس، قالت لمحطة “إس في تي” التلفزيونية العامة “لقد تحدثت إليها للتو واكتفت بكلمة واحدة: .”رائع”. وأوضحت دانيوس أنها كاتبة كبيرة طرقت دروباً أدبية جديدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الكاتبة، قالت إن الفوز بهذه الجائزة أمر ضخم، معربة عن اعتزازها بالحصول على نوبل الآداب التي كافأت العام 1958 الروسي بوريس باستيرناك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ففي خضم الحرب الباردة، قبل هذا الكاتب أولاً الجائزة قبل أن تُرغمه سلطات بلاده على رفضها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وكانت أليكسييفيتش من أكثر الكتاب المرشحين للفوز في السنوات الأخيرة وهي صاحبة مؤلفات مؤثرة حول كارثة تشرنوبيل، وحرب أفغانستان، حُظرت في بلادها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأوضحت دانيوس أنها أجرت في السنوات الثلاثين إلى الأربعين الأخيرة، مسحاً للإنسان خلال المرحلة السوفياتية وما بعد هذه المرحلة. لكن الأمر لا .يتعلق بأحداث بل بمشاعر&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;حياة أليكسييفيتش وأعمالها&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.ولدت أليكسييفيتش في 31 مايو/أيار 1948، غرب أوكرانيا بكنف عائلة مدرسين في الريف. وتخرجت من كلية الصحافة في جامعة مينسك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.”وراحت تسجل على جهازها روايات نساء حاربن خلال الحرب العالمية الثانية واستوحت منها روايتها الأولى “الحرب لا تملك وجه امرأة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ومنذ ذلك الحين تستخدم أليكسييفيتش الطريقة نفسها لكتابة رواياتها الوثائقية فتجري مقابلات على مدى سنوات مع أشخاص عاشوا تجربة مؤثرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وقد حقق لها كتاب “نعوش الزنك” حول حرب أفغانستان الذي نشر العام 1990 شهرة فورية&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;أهمية أعمالها&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.أعمالها التي تستند إلى شهادات كثيرة جمعتها بصبر لا متناه، ترجمت إلى لغات عدة ونشرت في العالم بأسره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.بعضها حُولت إلى مسرحيات عرضت في فرنسا وألمانيا حيث حازت العام 2013، جائزة السلام العريقة في إطار معرض فرانكفورت للكتاب&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;:الفائزون بجائزة نوبل للآداب في السنوات الـ 15 الأخيرة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2015: سفيتلانا أليكسييفيتش بيلاروسيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2014: باتريك موديانو -فرنسا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2013: أليس مونرو -كندا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2012: مو يان -الصين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011: توماس ترانسترومر- السويد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2010: ماريو فارغاس يوسا -البيرو&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2009: هيرتا مولر -ألمانيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2008: جان ماري غوستاف لو كليزيو -فرنسا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2007: دوريس ليسينغ -بريطانيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2006: أورهان باموك -تركيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2005: هارولد بنتر -بريطانيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2004: ألفريدي يلينيك -النمسا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2003: جون ماكسويل كويتزي - جنوب افريقيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2002: ايمري كرتيس - المجر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2001: في.إس. نايبول - بريطانيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/nobel-prize.jpg&quot; alt=&quot;nobel prize&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A8/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>المحمود رئيساً لنادي الجهاد</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A7-%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF/</link>
				<pubDate>Fri, 09 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;فُرجت جزئياً على نادي الجهاد الرياضي بعد قرار فرع الاتحاد الرياضي بالحسكة بتكليف المحامي وليد محمود رئيساً للنادي المذكور، وذلك لسد فراغ الرئاسة والذي استمر لأكثر من ثلاثة أشهر بعد استقالة المهندس غسان كوكي هذا ما بيّنه السيد مصطفى شاكردي رئيس فرع الاتحاد الرياضي وأضاف: تم تكليف السيد وليد محمود برئاسة النادي للفترة القادمة وهو من الكوادر القديمة لنادي الجهاد وعمره الرياضي للنادي يتجاوز الثلاثين عاماً، عمل في المجال الفني والإداري مراراً ولأكثر من مرّة، مع الحفاظ على كامل أعضاء المجلس دون إعفاء أحد أو إضافة آخر، وسيستمر المجلس بأعضائه الثمانية فقط، والتأخير الذي حصل في تسمية الرئيس لم يكن مقصوداً بل كان بهدف الحفاظ على المجموعة الحالية والحفاظ على التناسق والتفاهم الموجود بينهم، فالرئيس .الحالي كان عضواً ضمن المجلس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبيّن الشاكردي بأن فرع الاتحاد الرياضي سخّر كل جهده وطاقاته لنادي الجهاد خلال الفترة الماضية، بل كانت لنا أكثر من زيارة ضمن الأسبوع الواحد .لمدينة القامشلي بهدف معالجة الواقع الإداري، والذي سيساهم حكماً بإضفاء أجواء إيجابية على الواقع الفني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأكّد رئيس الفرع بأنّ فرعه سيبقى على تواصل يومي مع مجلس الإدارة ومع خبرات النادي بهدف ترتيب وتنظيم الأجواء بالشكل المثالي، وتهيئة كل سبل نجاح .الفريق الذي يستعد للمشاركة في الدوري&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A7-%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>الاخطاء الامريكية التكتيكية تعيد هيكلة العالم</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%AA%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%87%D9%8A%D9%83%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/</link>
				<pubDate>Fri, 09 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;الصراع الدائر في سوريا الآن ومشاركة اقطاب الترسانات العسكرية في العالم فيه ما هي الا مناورة بالذخيرة الحية تمهد لحرب عالمية ثالثة تستهدف إنشاء منظومات عالمية جديدة على اسس جديدة تتوافق مع احتياجات العالم للقرن الحالي وما بعده وفق حتمية دوران التاريخ الذي علمنا انه يعيد نفسه لانتاج .حضارات تضمن للكون عافيته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكلمة السر في هذه المناورة هي منطقة بحر قزوين او بحر الخازر كما سمي تاريخيا الذي يعد اضخم مخزن للنفط والغاز في العالم تحتاجه الاقطاب الرئيسية :ليس لثرواته فحسب بل لموقعه الاستراتيجي في خارطة العالم المستقبلية التي تعتمد على اقامة هيكليتين رئيسيتين في العالم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الاولى في الشرق الادنى عبر اعادة بناء القوة العسكرية اليابانية  واحياء دستور 1935 اي عودة الامبراطور لتكون في مواجهة القوة العسكرية الصينية .الصاعدة في اسيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الهيكلية الثانية التي ستقابل القلعة اليابانية في اوروبا والشرق الاوسط تتمثل في استعادة ما عرف سابقا بالرايخ الالماني ليتم انتاج قلعة عسكرية صلبة في اوروبا تلعب الدور ذاته الذي لعبته مطلع القرن المنصرم وكل هذا سيتم وفق مبدأ خلق التوازنات المبنية على مبدأ ثنائية القطبية التي تعتبر .احد اهم سنن الحياة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لهذا فما يجري حاليا في سوريا والعراق وفي عموم المنطقة العربية هو ايجاد اختلالات طائفية على شكل دويلات او كنتونات صغيرة تضمن تأمين مصالح الولايات المتحدة الامريكية لمدة 30 عاما على الاقل بعد انسحابها من الشرق الاوسط وانتقالها الى الشرق الادنىي لخوض حربا ضروس متوقعة هناك تؤدي في .المحصلة الى حرب عالمية ثالثة تستهدف اعادة انتاج اقطاب وفق معادلات واساليب ورؤى  في مخطط ما يسمى باعادة انتاج العالم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالولايات المتحدة الامريكية تجد نفسها مضطرة في المرحلة المقبلة لخوض هذه الحرب لتقي نفسها من مخاطر التفكيك الذي يهددها بفعل اخفاقها في ملفات .داخلية وخارجية وفشلها في ادارة العالم ضمن مبدأ القطب الواحد الذي خالفت فيه طبيعة الكون الذي يقوم على ثنائية القطبية في كل شيء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفيما يتعلق بمنطقتنا فكل ما نراه من سباقات لقوى تعمل وفق العقائد الطائفية وسباقاتها نحو السلطة ما هي الا تكتيكات يراد بها السيطرة على .الكنتونات الطائفية الراغبة في خدمة الاجندة الامريكية المرحلية او بمعنى ادق الانتقالية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في ذات الوقت ،  فالدول التي ستكون في محيط تلك الكنتونات ، دخلت في تحالفات اشبه هي الاخرى بمناورات سياسية ادواتها المال والاعلام حيث تشهد الساحة في المنطقة تحالفات سياسية اشبه بالمسرحية الهزلية فهناك المحور او التحالف الدولي الذي يضم الاقطاب العالمية الرئيسية وينبثق عنه احلاف فرعية كالحلف التركي السعودي الامريكي  يقابله الحلف الامريكي القطري الاردني فيما تشكل مؤخرا  حلف الشرق الذي يضم ايران وروسيا والصين بينما تقيم .اسرائيل علاقة المراقب مع كل الاحلاف القائمة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خلاصة القول فإن العالم قد تغير وتغيرت كليا ادوات اللعبة وقواعدها مما يتطلب لمن اراد البقاء على قيد خارطة العالم السياسية ان يدرك اولا هذا التغيير ومتطلباته ويحدد اتجاه دوران الاحداث حتى لا يعاكسها فيبيت في العراء لتتقاذفه الرياح التي لن تذر ولن تقف عن حد الحسرة على ما مضى لان .القادم اكثر واقعية وقربا من  الصواب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;//   امجد معلا – وكالة الشمس للانباء//&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/amjad-muaala.jpg&quot; alt=&quot;ahmad-alaa-addeen&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%AA%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%87%D9%8A%D9%83%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>واتساب تسمح للمستخدمين بالاحتفاظ بمحادثاتهم على غوغل درايف</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/it/whatsapp-and-gdrive/</link>
				<pubDate>Fri, 09 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;.أعلنت خدمة التراسل الفوري WhatsApp عن شراكة جديدة مع جوجل، لدمج خدمة التخزين السحابي الخاصة بـ Google Drive مع تطبيق المراسلة الفورية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد ظهرت تسريبات منذ فترة طويلة تؤكد أن WhatsApp ستتيح خيار جديد في التطبيق يسمح للمستخدمين بأخذ نسخة احتياطية من المحادثات والاحتفاظ بها على .Google Driveخدمة التخزين السحابي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وتشمل الخدمة الجديدة أخذ نسخة إحتياطية من محادثات المستخدمين على واتساب، سواءً كانت صوراً أو فيديوهات أو رسائل صوتية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وستكون النسخة الاحتياطية مشفرة بحيث تكون آمنة تماماً، وعندما يتم تثبيت التطبيق من جديد سيتم جلب هذه النسخة الاحتياطية من على حساب المستخدم على .Google Drive&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وذكرت جوجل أن الميزة ستكون متوفرة لكافة مستخدمي واتساب الذين يصل عددهم إلى أكثر من 900 مليون مستخدم خلال الأشهر القليلة القادمة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويوجد في الوقت الحالي نسخة جديدة من واتساب على الموقع الرسمي للتطبيق تحمل رقم الإصدار 2.12.303، وبعد تثبيتها على الهاتف أصبحت ميزة أخذ نسخة .احتياطية من المحادثات على Google Drive متاحة ضمن التطبيق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وستبدأ الميزة بالوصول تدريجياً لكافة المستخدمين بدءاً من 8 أكتوبر/تشرين الأول 2015، وقد تستغرق بضعة أشهر حتى تصل للجميع نظراً لعدد مستخدمي WhatsApp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وللحصول على المزيد من المعلومات حول الخدمة الجديدة، قامت واتساب بإنشاء صفحة خاصة ضمن موقعها حول ميزة النسخ الاحتياطي وحفظها على خدمة  درايف.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يذكر أن فيسبوك استحوذت في فبراير/شباط 2014 على WhatsApp مقابل 19 مليار دولار، ويعد هذا التطبيق أكثر تطبيقات التراسل الفوري شيوعاً بـ 900 مليون .مستخدم نشط شهرياً&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/it/whatsapp-and-gdrive/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>شاب سوري يضع نظرية جديدة للنظام الشمسي وحركة الأجرام السماوية </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B6%D8%B9-%D9%86%D8%B8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%B3%D9%8A/</link>
				<pubDate>Thu, 08 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;أريوس أسمر  &lt;br /&gt;
ديسمبر // 2013 //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تدور حول الشمس كواكب وأجرام سماوية صغيرة مثل الكويكبات والمذنبات. وبالإمكان تشبيه آلية حركة الكواكب والأجرام السماوية بالكرات العائمة في بحيرة. فإذا كان ماء البحيرة ساكنا فسوف تكون الكرات أيضا ساكنة. أما إذا وقفت في وسط البحيرة والكرات من حولك وبدأت بالدوران ممدود الذراعين فسوف يبدأ الماء من حولك بالدوران في نفس إتجاه دورانك ويقود الكرات معه في نفس الاتجاه. فالبحيرة في هذا المثال تمثل النظام الشمسي والكرات تمثل .الكواكب والأجرام السماوية الصغيرة&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;لماذا يمكن تشبيه النظام الشمسي بالبحيرة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;يهيمن على النظام الشمسي ما يدعى بالرياح الشمسية التي تملأ الفضاء. الريح الشمسية هي ريح بلازمية، أو تدفق للطاقة ينبعث من الشمس. ترسل الشمس باستمرار رياحا شمسية ويؤدي تدفق هذه الرياح إلى تحريك الأجرام السماوية من مكانها، بنفس الطريقة التي تحرك بها الأمواج المائية الكرات في البحيرة . إذا عدنا إلى مثال البحيرة، فبالإمكان مقارنة الرياح الشمسية في الفضاء بماء البحيرة. فعندما يتحرك الماء تتحرك الكرات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ما يمكن أن يكشف عن إتجاه الرياح الشمسية هو الذيل الغباري للمذنب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;للمذنبات  ذيل، وأحيانا يتغير إتجاه هذا الذيل وفقا لموضع المذنب حول الشمس وأحد  التفسيرات لذلك هو أن الرياح الشمسية تؤثر على إتجاه الذيل ،فهذا .يكشف .إذاَ الإتجاه الذي تأتي منه الرياح الشمسية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عندما تدور الشمس حول محورها تخلق موجات من الرياح الشمسية التي تجوب الفضاء وتكوّن نظامنا الشمسي. والرياح الشمسية، التي تتكون من دفق من الطاقة .،تخلق المكان نفسه المجاور لها مما يعني أن امتداد الرياح الشمسية يحدد حجم النظام الشمسي. وتضعف قوة الرياح الشمسية مع ازدياد المسافة&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;رياح شمسية&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;حركة الأجرام السماوية في النظام الشمسي ترسل الشمس أثناء دورانها رياحا شمسية. وهذه الرياح الشمسية المنبعثة تتبع حركة الشمس، وبالإمكان تشبيه حركة الإشعاعات الشمسية بالماء المتطاير من رشاش المياه. والرياح الشمسية هي التي تدفع الأجرام السماوية بجوارها إلى الإبتداء بالتحرك. فحركة .الأجرام السماوية في النظام الشمسي لا تتم إذا بالقوة الذاتية للأجرام السماوية وإنما السبب هو أن الرياح الشمسية “ تدفعها “ إلى الأمام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في نفس الوقت الذي تدور فيه الكواكب حول الشمس، تدور الأقمار حول كواكبها .ولكن فقط الكواكب التي تدور حول محورها هي التي تتمكن من الإحتفاظ بأقمار .في مدارها. وحركة القمر هي ناتجة عن إتجاه المكان المحيط بالكوكب. وهذا ينطبق على : أقمار أورانوس تدور إلى الأمام  بسبب الميلان القوي للكوكب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يدور القمر حول الأرض بسبب دوران  الأرض حول محورها ، أما بالنسبة لعطارد والزهرة، فهما يدوران حول محوريهما بسرعة بطيئة نسبيا .وينتج عن دورانهما .البطيء عدم قدرتهما على الإحتفاظ بأقمار في مداريهما ، وهذا ما يجعلهما الكوكبين الوحيدين اللذين ليس لهما أقمار&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;حركة الشمس&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تدور الشمس في درب التبانة، في نفس الوقت الذي تدور فيه المجرّة ،الشمس، وهي نجم، تتوسط المجموعة الشمسية. والمجموعة الشمسية تقع بدورها على أطراف مجرة درب التبانة.  ويدور النظام الشمسي في درب التبانة وتستغرق الدورة الواحدة حول مركز درب التبانة مايقارب 341 مليون سنة. وتدور مجرة درب التبانة حول نفسها بسرعة كبيرة. وتنخفض هذه السرعة مع ازدياد البعد عن المركز، مما يعني بأن المكان يتحرك بالقرب من مركز درب التبانة بسرعة أكبر .من السرعة التي يتحرك بها على أطراف المجرّ ة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتؤثرّ تحركات مجرة درب التبانة على الطاقة المتواجدة في الفضاء من خلال جعلها هذه الطاقة تتحرك. والطاقة بدورها تجعل الشمس تتحرك من خلال  “ دفعها “ بحركتها. إذا تواجد نجمان متشابهان في الحجم قريبا من بعضهما في مجرة ما ، فهما سوف يدوران حول مركز المجرة وفي الوقت نفسه يتحركان إثنيهما في .نفس الدائرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.إذا تواجد نجمان كبيران قريبا من بعضهما فسوف يدوران حول نفسهما&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.إن الريح الشمسية من أحد النجمين هي التي تجعل النجم الآخر يدور في حلقة والعكس بالعكس، وفي الوقت نفسه يدور كل منهما حول محوره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.في حال إختفاء أحد النجمين فسوف يدور النجم الآخر حول مركز المجرّة فقط،بسرعة أقل حول محوره  وليس بشكل دائري كما تدور شمسنا في المجرّة&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;سرعة الكواكب&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تدور الأجرام السماوية حول الشمس بسرعات متفاوتة وعلى أبعاد مختلفة ،وتتناسب سرعة الأجرام السماوية مع بعدها عن الشمس. فكلما ازداد الجرم السماوي .بعداً عن الشمس كلما قلتّ سرعة دورانه حول الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عندما تدور الشمس حول محورها تشكّل حولها حقلا من الطاقة، وهذا الحقل هو الذي يخلق المكان حول الشمس، الذي تتنقل فيه الأجرام السماوية. فكلما .اقتربنا من الشمس يزداد الحقل قوةً  يخلق دوران الشمس حقلا ً من الطاقة ، يخلق ودوران الأرض حقلاً&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;قوّة الحقل&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تقلّ سرعة الكوكب بعيداً عن الشمس ،حقل الطاقة الشمس  المكان يصبح أكبر كلما ابتعدنا عن الشمس  نفس كمّية الطاقة ولكن موزّعة على منطقة أكبر يكون حقل الطاقة الشمسية أقوى حول خط الإستواء. أما السرعة  التي يتحرك بها الكوكب فتكون وفقا لموضعه من الشمس، وحجم الجرم السماوي وكثافة الكوكب . .فالكوكب إذاً يتنقل بسرعة أكبر عندما يكون قريبا من الشمس مقارنة بسرعته فيما لو كان بعيد اً عن الشمس&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;دوران الكواكب حول محورها&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تدور الأرض حول محورها دورة كل 24 ساعة، ويسبب دوران الأرض حول محورها النهار والليل. كذلك أيضا الكواكب الثمانية المعروفة في النظام الشمسي تدور .حول محاورها، ولكن دورانها يختلف عن بعضها بشكل كبير&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;دوران الكواكب بالنسبة للأرض&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;نبتون أورانوس زُحَل  المُشتري المرّيخ الأرض الزُهَرة عطارد ،وسبب التفاوت في سرعة دوران الكواكب حول محورها يعود إلى كتلتها وبعُدها عن الشمس كما هو مبين في الصورة أعلاه. فالكواكب القريبة من الشمس تدُفع ببساطة إلى الأمام، مما يجعلها لاتدور حول محورها بنفس السرعة التي تدور بها  الكواكب .البعيدة عن الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا الكواكب الكبيرة التي لها كثافة أكبر والتي تكون أكثر بعداً عن الشمس، فيصعب على الطاقة الشمسية تحريكها إلى الأمام مما يجعلها تدور حول نفسها .خلال تنقلها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذا نظرنا إلى كواكب النظام الشمسي وبدأنا بعطارد القريب من الشمس وهو كوكب صغير مما يسهّل دفعه إلى الأمام. أما بالنسبة للزُهَرة الذي هو أبطأ الكواكب في سرعة دورانه، فكان يفُترَض أن تكون سرعة دورانه أكبر من سرعة عطارد لكونه أبعد منه عن الشمس، ولكن السبب الراجح لذلك هو أن الزُهَرة يقع .على مستوى الخط الإستوائي للشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأرض تدور حول محورها في 34 ساعة، تقريبا بنفس سرعة كوكب المرّيخ الذي هو أصغر من الأرض بكثير، ولكن الإختلاف بينهما هو أن بعد كوكب المرّيخ عن .الشمس هو أكبر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.المُشتري الذي يدور حول محوره في 9.9 ساعات هو أسرع بكثير من بقية الكواكب. سبب هذا الدوران السريع هو كتلة المشتري الضخمة وحجمه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.زُحَل الذي يدور حول محوره في 01.1 ساعات هو أبطأ قليلاً وأبعد عن الشمس من المُشتري ولكن السبب في ذلك هو أن المُشتري هو أكبر بكثير من زُحَل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أورانوس الذي تستغرق دورته 0..3 ساعة، يدور بسرعة أبطأ من المُشتري و زُحَل وهو علاوة على ذلك يبعد أكثر منهما عن الشمس. وسبب ذلك على الأرجح هو أن .كثافته أقل من كثافة الإثنين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نبتون يدور حول محوره في 01.0 ساعة  . تتراجع القوة توافقا مع البعد عن الشمس. ذلك يعني أن كوكبا له كتلة معينّة بإمكانه الدوران حول محوره بسرعة .أكبر إذا كان موضعه بعيداً عن الشمس. فحجم الكتلة، والمسافة، والموضع هي التي تحدد على الأرجح قوة الدوران&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-7&quot;&gt;مسار  الكواكب&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.تدور الكواكب حول الشمس في مساراتٍ ليست دائريةً تمام اً، بل أنها جميعها .اهليليجية الشكل نوعاً. وذلك يعني أن المسافة بن الكواكب والشمس تتغير&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.فالنقطة التي يكون الكوكب فيها الأكثر بعداً عن الشمس تدعى الأوج والنقطة حيث يكون الأقرب إلى الشمس تدعى الحضيض&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ويكوّن مسار الأرض بشكل دائرة تقرب من الكمال. بينما مسار عطارد يكون شديد البيضاوية ً وكذلك الحال مع الكواكب القزمة والمذنبات والكويكبات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.كافة الأجرام السماوية التي تدور حول الشمس تتحرك على مستوى منحني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سبب الشكل الإهليليجي لمسارات الكواكب هو من تأثير الطاقة الشمسية من جزئين أو نصفين من الشمس مختلفي القوة. تكون طاقة الشمس أقوى عند خط الإستواء. .وتنخفض كلما ابتعدنا عن خط الإستواء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تصاب الأجرام السماوية من مكانين مختلفين من الشمس بقوة مختلفة. وبالإمكان تشبيه ذلك بضرب كرة بعصا قصيرة أو ضربها بعصا طويلة، فالكرة تقُذفَ .لمسافة أبعد بالعصا الطويلة من العصا القصيرة. تصاب الأجرام السماوية بالطاقة الشمسية بقوة مختلفة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يجب علينا أولاً ملاحظة أن الأجرام السماوية لا تتحرك بشكل دورة واحدة حول  الشمس وإنما بالأحرى تتحرك في نصفيَّ دورة  حول الشمس بسب تأثير جزئين .مختلفين من الشمس على الأجرام السماوية، النصف العلوي والنصف السفلي مما يشكل المسار الإهليليجي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأجرام السماوية التي يكون مسارها أقل بيضاوية تكون دائماً قريبة من خط الإستواء. كأقمار كوكب المرّيخ مثلاً، فالمرّيخ له قمران فوبوس وديموس، .ولكليهما مسار دائري وفي الوقت نفسه هما قريبان جداًّ من خط الإستواء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المسار البيضوي يعود إلى أن الجرم السماوي يكون موجوداً في حقل، ويتحرك من الجهة الأولى من الشمس ثم ينتقل بعدها إلى حقلٍ آخر حيث ينتقل إلى الجهة .الأخرى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المسار الإهليليجي سببه أن الجرم السماوي شديد البعُد عن خط الإستواء&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-8&quot;&gt;قراءة حقائق اليوم : مقدار انحناء الكوكب&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.ذلك مبني على الأرجح على كون الكواكب قد أصطدمت بجرم سماوي نتجت عنه هذه الإنحناءات. ففي بادئ الأمر كانت لكواكب كلهّا تدور باتجاه عقارب الساعة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وفقاً للروايات عن تكوّن النظام الشمسي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هناك  تفسير آخر للصورة أعلاه ربما يتعلق بأن الكواكب بإمكانها التوجه مع )عقارب الساعة و عكسها، وتحرُّك الكواكب التالية )الزهرة، أورانوس .وبلوتو&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بإتجاه عقارب الساعة لايعتبر إنحرافا عن الكواكب الأخرى. وفقاً للمراقبة هذه الكواكب اليوم، نستطيع حساب ميلانها ألى 081 (أرقام من كتب الحقائق .(العلمية&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-9&quot;&gt;إتجاه الأجرام السماوية حول الشمس&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;إذا نظرنا إلى الشمس من الشمال نراها تدور في مجموعتنا الشمسية بعكس عقارب الساعة تدور الشمس حول محورها باتجاه عقارب  الساعة وبعكسها في نفس الوقت تدور الأجرام السماوية حول الشمس بإتجاهات مختلفة إما باتجاه عقارب الساعة أوبعكسها، وتدور الشمس حول محورها باتجاه عقارب الساعة وبعكسها في .نفس الوقت خلال حركتها. ومكان الكوكب هو الذي يحدد إتجاه دورانه حول الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.إتجاه حركة الأجرام السماوية حول الشمس في إتجاه عقارب الساعة أو بعكسه يتوقف على أية جهة من النصف الأعلى من الشمس يتواجد فيها الجرم السماوي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تتحرك الكواكب ضمن المجموعة الشمسية بعكس عقارب الساعة لأنها تتواجد إلى جهة معينة من الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذا نظرنا  إلى النصف الأعلى من الشمس  فهناك إتجاهان مختلفان ومتعاكسان للدوران  على النصف العلوي من الشمس يتشكل حقلان من الطاقة بإتجاهين مختلفين. لهذا السبب لاتتمكن الأجرام السماوية من التحرك فوق أحد نصفي الشمس في دائرة كاملة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأجرام السماوية التي تتحرك حول الشمس بعكس عقارب الساعة تتواجد إلى جهة من الشمس بينما الأجرام التي تتحرك حول الشمس بإتجاه عقارب الساعة تتواجد .إلى الجهة الإخرى من محور الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.دوران الشمس حول محورها يسيرّ الأجرام السماوية  في حركتها حول الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دوران الشمس حول محورها يدفع الأجرام السماوية إلى التحرّك في نفس الإتجّاه الذي تسلكه الرياح الشمسيةّ وتكوّن حقولا من الطاقة. وتدور الشمس باتجاه عقارب الساعة وبعكسها في نفس الوقت مما يخلق أربعة حقول حول الشمس تتبع إتجاه الشمس في تنقلها عبر المجرّة. وتسير الأجرام السماوية في هذه .الحقول&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذا قلبنا النصف الثاني من الشمس يصبح الإتجاه هو نفسه الذي يتبعه إتجاه حركة الشمس في المجرّة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الجرم السماوي يسير في حقل يتبع إتجاه الشمس الذي هو نفس إتجاه الشمس. والجرم السماوي لا يتحرك إلا بإتجاه الحقل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بما أن ليس هناك الأعلى والأسفل في الكون وبما أن الشمس تدور في إتجاه عقارب الساعة وبعكسه، فعلينا أن نتصور أن الشمس تدور 081 درجة في نفس الوقت .الذي تدور فيه لرؤية مسار الجرم السماوي عندما يكون في النصف الثاني من دورانه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.بالإمكان توضيح حقول الطاقة الشمسية الأربعة عن طريق الحقول المغناطيسية البسيطة، حقلان لهما إتجاه واحد لايمكنهما تقوية بعضهما&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.حقول الطاقة الشمسية الأربعة يمكن شرحها كما نشرح الحقول المغناطيسية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الجرم السماوي الذي يدور حول الشمس لا يمكنه أبداً التحرك إلى الوراء مما يعني أن الجرم السماوي لا يستطيع أبداً أن يتحرك في دائرة كاملة حول .الشمس، أو القمر حول الكوكب. وهذا بسبب كون الشمس وحقول الطاقة الأربعة تتحرك في نفس الإتجاه&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-10&quot;&gt;الشمس&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;الأرض لاتدور حول الشمس في دائرة كاملة، وإنما في نصفي دائرة ليس هناك أعلى وأسفل في الكون، وليس بالإمكان رؤية المجموعة الشمسية من فوق أو من تحت بل إن كل شيء يمضي في إتجاهات. تدور الأجرام السماوية حول الشمس في نصفي  دائرة لهما نفس الإتجاه.  إذا نظرنا  إلى حركة جرمٍ سماويٍ حول الشمس من الأعلى عندما يكون في الجانب العلوي من الشمس وأردنا متابعة حركته في النصف السفلي، فعلينا أن نقلب النصف السفلي ليصبح فوقاً ومن ثم نعود فننظر .إليه من الأعلى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالإمكان تفسير حقول الأرض المغناطيسية بأن الأرض يمكنها الدوران بإتجاه عقارب الساعة أو بعكسه في نفس الوقت، هذه الحركات تخلق أربعة حقولٍ .مغناطيسية، كما تفعل الشمس. هذه الحقول الأربعة تصبح فيما بعد حقلين كما في الصورة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.كيف تعمل البوصلة والحقول المغناطيسية؟ الإتجاه الشمالي للبوصلة هو القطب المغناطيسي الشمالي ،وهذا يعود إلى أن الإثنان لهما نفس الإتجاه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.إنحناء الحقل المغناطيسي كما في الصورة أدناه هو نتيجة دوران الأرض حول محورها بإتجاه عقارب الساعة وبعكسه في نفس الوقت&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-11&quot;&gt;شرح الفصول&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.ميلان  الكواكب هو مسبب الفصول ،لأن قسم الكوكب الذي يكون الأقرب من .الشمس في النصف الأول من الدورة يصبح الأبعد عن الشمس في النصف الثاني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المرحلة الأولى: الدورة النصفية الأولى لنفترض أنها شتاء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.المرحلة الثانية : الدورة النصفية الثانية تكون صيفاً&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-12&quot;&gt;حركة المَدّ والجزر&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;الأرض هي تحت ضغطٍ مستمر والضغط الأكبر يكون على الجوانب، ولكن نتيجة الضغط تتراوح في الأجزاء المختلفة من الأرض لإختلاف التوزيع الجغرافي للمياه على الأرض، ولأن الأرض تدور حول محورها في 34 ساعة. عند غياب الشمس يكون الضغط أكبر على الجوانب وعندها تضُغط المياه وتتمدد على السواحل، .وبالنتيجة يكون الضغط أقل خلال النهار وتعود المياه إلى وضعها الطبيعي&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-13&quot;&gt;لماذا تجُذب الأشياء إلى الأرض&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;يتقلص  الفضاء المحيط بالأرض لأن الطاقة حوله تتكدسّ وذلك بسبب الطاقة المنبعثة  من الرياح الشمسية. وكلما إقتربنا من محيط الأرض كلمّا ازدادت .الطاقة ك ثافةً في الفضاء. وينتج عن ذلك أن الكتلة التي تتواجد في هذا الفضاء يصبح لها   .وزن وتسقط تحت هذا الضغط إلى الأرض&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-14&quot;&gt;إنعدام الجاذبية&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;يمكن  شرح إنعدام الجاذبية بتفاّحة في الفضاء. للتفاحة كتلة صغيرة ولا يمكنها أن تت أثر بالموجات القوية من الرياح الشمسية، لذلك فهي فقط تسبح في .الفضاء. أما لو ك انت التفاحة أكبر كتلةً وحجماً، فيكون لها عندئذٍ مقاومة تكشفها الموجات مثل بقية . الأجرام السماوية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الحجر  0 : يكون في الفضاء المعوَجّ  حول الأرض والإتجاه الوحيد الممكن له هو .السقوط إلى الأرض&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحجر 3 : يكون أبعد من الأول عن الأرض، في الحقل المحيط بالأرض، وعلى حدود منطقة إنعدام الجاذبية تقريب اً. يجعل دوران الأرض هذا الحجر يبدأ .بالدوران ويتبع دوران الأرض&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الحجر 2 : يكون في الفضاء ولايتأثرّ بحقل الأرض. هذا الحجر يسبح فقط في الفضاء&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-15&quot;&gt;السرعة في النظام الشمسي&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تختلف سرعة الأجسام في النظام الشمسي بإختلاف مواقعها. مثلاً: الصاروخ الذي يجوب الفضاء للخروج من المجموعة الشمسية أقوى سرعة عندما يكون قريبا من .الشمس منها عندما يكون على أطراف المجموعة الشمسية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سبب ذلك هو أن  الصاروخ عندما يكون قريباً من الشمس ينطلق بقوة طاقته الخاصة دون أن يتأثرّ بالرياح الشمسية. إمّا عندما يكون على مشارف النظام .الشمسي، فتضعف موجات الرياح الشمسية وتشعر بالصاروخ  بالرغم من حجمه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ذلك يؤديّ إلى إكتساب الصاروخ قليلاً من الوزن )تصبح الموجات كثقلٍ إضافيٍّ على الصاروخ(  وتقلّ سرعته&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-16&quot;&gt;توسّع الكون&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;درب التباّنة كما نعلم، يدور في الكون وسبب ذلك هذا على الأرجح يعود لكون كل مجرّة تدور وتدفع المجرات المجاورة لها على الدوران، وتكون النتيجة .(أن حركة المجرّات تؤثرّ على بعضها (مثل التفاعل التسلسلي&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-17&quot;&gt;ما هو الخط البياني لمسار الشمس؟&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.يتغير موقع الشمس في السماء وفقاّ للوقت من اليوم وللتاريخ خلال السنة. ولتبيان ذلك بالنسبة لمكان محدد نستطيع إستعمال الخط البياني لمسار الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يظُهر الخط البياني لمسار الشمس إرتفاع الشمس فوق الأفق و الإتجّاه الذّي تكون فيه في أوقاتٍ مختلفة من النهار. ولإظهار التغيرات خلال السنة يتم عادةً إختيار العديد من الأيام لنفس الخط البياني. كاليوم الأول من كل شهر مثلاً، ويوميّ الإعتدالين الربيعي والخريفي، وكذلك يوميّ الإنقلابين .الصيفي والشتوي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من الواضح أن تكون الشمس أعلى في السماء في الصيف من الشتاء في ساعة محددّة. ولكن أن يتغير حتى إتجّاهها بعض الشيء فذلك ليس بنفس الوضوح. وهذا ما .يظهر في الخط البياني لمسار الشمس الذي يشبه رقم 8 متمدداً. أو ما يدُعى  “أنالمة” أو مخطط الميل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.والأنالمة تظُهِر موضع الشمس في السماء في ساعة محددة يومياًّ خلال سنة كاملة&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B6%D8%B9-%D9%86%D8%B8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%B3%D9%8A/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>بين لا ونعم </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A7-%D9%88-%D9%86%D8%B9%D9%85/</link>
				<pubDate>Thu, 08 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;لا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;حرف نفي ونهي أيضاً. نفيتني من وطني حين قلتُ: “لا أريد حمل السلاح مع أحد” ، ونهيتني حين قالت لي آدميَّتي: لا تكنْ قاتلاً حتى لعدوك. وأحيانا تكون عطفاً حين تتمثل بــ أنا أنتِ لا أنا. وكثيراً ما تكونَ أنتَ أمي حين تقول لي : لا تيأس وهي مليئة باليأس أو أبي يعلمني كيف الحياة تحتاج .صبراً وصبر أبي لم يأتِ ثمارَه حتى الآن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعندما كنتُ صغيراً كنتَ جدتي تقول لي: “لا تقلّم أظافرك في الليل” وأنا اكترثت بقولها ولم أتجرَّأ أن أقول لها: “لماذا؟” . وما أكثرك يا “لا” عند المتكلمين باسم الله. ما أكثرك عند أخ في الشرق يتكلم مع أخته لكنه يستبيحكَ مع أخوات غيره. ما أكثرك عند الأفلاطونيين أنت شعار مدينتهم وعلمها .المبجل&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;نعم&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;حرف جواب أنت، تُرى ما هو السؤال؟! ليس مهماً الأهم أنك جواب الخانعين، انتظار الجواب أنت عند فقير يمد يده كي يطعم أطفاله، انتظار عاشقٍ ينتظر أنثى تجيد الدلال والأنوثة، وانت انتظار الدعاء، متى تقول يا الله: “ نعم، لبيكَ يا عبدي قد أجبتك”. ولولا غيابك يا” نعم” ما تغيّر شيء، ولا أُقيمت ثورات، و ما تحرر عبد، ولا هدمنا سوق النخاسة فوق رؤوس التجار، ولا قطعنا رأس اقطاعي عند مجرى ساقية توحِّدُ فلاحا يبكي أرضه، لولا غيابك لما انتصرنا على يأسنا. يتوجب عليك الغياب عن مذلولٍ، وعن مؤمن، وعن محتاج، يتوجب عليك الغياب بحضرة الثورات، يتوجب عليك البقاء؛ لأقولَ لفتاةٍ : “نعم، .أحبك كثيراً” لكن أرجوكَ لا تغبْ عنها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/wissam-franjieh.jpg&quot; alt=&quot;wissam-franjieh&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A7-%D9%88-%D9%86%D8%B9%D9%85/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>أسد الصحراء</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/art/the-lion-of-the-desert/</link>
				<pubDate>Thu, 08 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;يركز مصطفى العقاد في إخراجه لفلم أسد الصحراء على شخصية عمر المختار التي تركت بصمة قوية في ذاكرة جميع الشعوب التي قاومت ولازالت تقاوم في سبيل نيل حريتها و كرامتها ، يقدم الفلم في بدايته لمحة تاريخية عن الفترة التي غزت فيها إيطاليا المدن الليبية لتحقيق مطامعها حيث تم إنزال الجيوش عام 1911 في طرابلس وبنغازي وسرت والكثير من المدن الأخرى ، مما أدى إلى  مقاومة باسلة من قبل الليبين الذين جمدوا الكثير من عمليات الجيش الإيطالي خلال أعوام عديدة ، لكن الأمور التي حدثت بعد وصول الدكتاتور  موسوليني إلى الحكم  عام 1922 أدت إلى تصاعد وتيرة العنف بين الجيش الإيطالي .والمقاومة الليبية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يُبرز العقاد في الظهور الأول لشخصية عمر المختار أثناء تدريسه لمجموعة من الأطفال مدى بساطة البيئة الاجتماعية المحيطة به وذلك في مشهد لا يخلو من الطرافة ، اذ ترى عمر المختار متساهلاً مع الأطفال الذين يحاولون الهروب من الدرس لكي يلحقوا بحفل الزفاف الذي اقتحم القرية بشكل مفاجئ ، لنجد المختار أثناء تجوله في القرية مبتسماً وهو يشارك الأطفال والكبار فرحتهم ، لكن فرحته لم تدم طويلاً وذلك بسب وصول خبر استلام الجنرال غراتسياني .ولاية ليبيا والذي كان معروفاً بقسوته وبطشه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.((من الجدير بالذكر أن من جسد دور عمر المختار هو الممثل الغني عن التعريف ((أنطوني كوين)) في حين جسد دور الجنرال غراتسياني هو الممثل ((أوليفر ريد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبالفعل يبدأ الجنرال غراتسياني حملته الهمجية ضد المواطنين  إذ اعتقل الشبان بحجة التجنيد والعمل لصالح الحكومة الإيطالية ومن ثم أحرق نصف ما يمتلكه السكان من مؤونة وغذاء لكي يقطعوا الأمدادات عن الثوار الليبين ، كل هذه المجريات لم تثبط عزيمة المختار في مواصلة المقاومة بحكمة وثبات ، وهذا ما نشاهده في اللوحة السينمائية التي أبدع فيها العقاد حينما عكس مدى براعة وذكاء المختار الذي جرَّ العدو إلى ساحة خالية ومكشوفة موهماً أياهم بالفرار في حين كان نصف كتيبته مختبئة في حفرٍ رملية ، وتماماً كما تنبأ المختار، تم تدمير جميع الآليات العسكرية التي كانت تسير ضمن الموكب واستطاع الثوار رغم الفارق العسكري في العتاد والأسلحة أن يسطروا أروع ملحمة للبطولة ، وعند استسلام أحد القادة الأيطاليين منع المختار أحد الثوار .((وهو يحاول قتله قائلاً ((نحن لا نقتل الأسرى)) ومن ثم التفت للقائد الأيطالي وقال ((قل لقائدك بأن هذا المكان ليس بمكانه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يستمر الجنرال غراتسياني بفرض أوامره الجائرة اتجاه الشعب الليبي دونما رحمة أو شفقة من خلال ممارسات تندى لها جبين الإنسانية كالإعدامات العشوائية والاعتقالات التعسفية ناهيك عن حرق المحاصيل وردم الآبار بل تخطى الأمر إلى تهجير السكان إلى مخيمات بعيدة عن أماكن عيشهم ، وكردٍ على هذه الأفعال .حاول الثوار تحت قيادة المختار أن يحرروا الناس من هذه السياسات لكن المشروع الإيطالي في اتباع سياسة الحصار والتجويع ظل مستمراً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يلجأ غراتسياني بعد هذه الأحداث إلى الجنرال ديوديتشي ليأمره بإجراء مفاوضات مع عمر المختار ليوهم الأخير برغبته الحقيقية في تحقيق السلام ، لكن الهدف الحقيقي وراء رغبة غراتسياني هو كسب المزيد من الوقت لتحقيق مخططه في مزيدٍ من السيطرة وللقضاء على حركة المقاومة في ليبيا ، بطبيعة الحال يلبي المختار هذا النداء ولا يرفضه أملاً منه بإنهاء معاناة شعبه على جميع الصعد ، ليتم اللقاء مع الجنرال ديوديتشي ومعه اثنان من الذين يمثلون القرار الإيطالي في روما فكانت مطالب المختار تتمثل بإعادة الأراضي المصادرة و بدخول مراقبين من مصر وتونس ليشهدوا على الاتفاق، إضافة لفتح المدارس باللغة العربية وقيام برلمانٍ وطني لتمثيل الشعب ، إلا أن هذه المطالب التي قدمها زعيم الثورة كانت تُعتبر تجاوزاً صارخاً يطعن بسيادة الحكومة الإيطالية وهذا ماكان واضحاً في الرد الإيطالي أثناء اللقاء الثاني حيث اشترطوا على المختار أن يضع رجاله تحت إمرة ضباط إيطاليين  مع تقديم الحكومة لهم رواتب شهرية ومن ثم عرضو عليه بيتاً يقيم فيه و راتباً شهرياً مع احتفاظ الحكومة بحق معاقبة من اقترف أية جريمة قبل الاتفاق ، كل هذه الشروط .التي وضعوها كانت كافية ليعرف المختار بأن هدفهم كان المزيد من الوقت لا أكثر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أثناء كل ذلك تمكن غراتسياني من تزويد جيشه بالدبابات والمروحيات والكثير من المدرعات والمدافع ومن ثم توجه إلى الكفرة بحملة تركت في تاريخ الإنسانية بصمة عار لا تنسى إذ ترك خلفه المدينة على شكل ركام من البقايا و المئات من الجثث المترامية على أطرافه ، حيث أبدى سكان المدينة رغم قلة .أعدادهم وقلة عتادهم مقاومة شرسة ضد هذه الهجمات الهمجية من قبل الجيش الإيطالي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد احتلال مدينة الكفرة و أغلاق الحدود المصرية انقطعت إمدادات الأسلحة والمؤن عن الثوار مما جعلهم يعيشون محنة عسيرة ناهيك عن الآلاف الذين  قد تم تهجيرهم إلى مخيمات كرهائن يعانون فيها الجوع والقهر اليومي ، كل ذلك لم يثبط عزيمة المختار حينما قدم إليه(الغرياني) أحد أصدقائه القدامى والذي .كان مقرباً من حكومة الاحتلال إذ طلب منه الاستسلام والقبول بشروط الإيطاليين ، لكن رد المختار كان قاطعاً وثايتاً رغم كل الظروف التي يعانيها شعبه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم يوفر غراتسياني أي خدعة لكي يضيق الخناق على عمر المختار فقد استخدم حتى الغاز السام لكي يجبر الثوار على الصعود نحو المرتفعات وبذلك يستطيع كشف .أماكنهم التي يتحصنون بها لكنه تفاجئ مرة أخرى بحنكة هذا القائد الذي قلب موازين المعركة و انتصر رغم تفوق جيش غراتسياني من ناحية العتاد والعدد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكن الأمور باتت تسير نحو الأسوأ خاصة حينما وافق موسوليني على بناء سور شائك يمتد من البحر المتوسط الى أواسط الصحراء وذلك لكي يحرموا الثوار من الإمدادات التي تأتيهم من مصر ، وبالفعل تمت محاصرة الثوار من جميع الجهات رغم مقاومتهم وأصرارهم في صد جميع الهجمات إذ كان يبلغ بهم الأمر إلى ربط أرجلهم كي لا يتراجعوا أثناء المواجهات ، كل هذه الضغوطات أدت بالنهاية إلى نجاح حكومة الاحتلال بالقبض على الزعيم عمر المختار الذي واصل نضاله حتى .آخر رمق فيه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سارع غراتسياني بترتيب لقاء معه لكي يقنعه بترتيب استسلام رجال المقاومة لكن عمر المختار رد عليه قائلاً:((نحن لن نستسلم، ننتصر أو نموت ، ولا تظن .((بأنها النهاية، سيكون عليكم محاربة الجيل القادم والأجيال التي تليه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في 16سبتمر عام 1931تم إعدام عمر المختار علناً و أمام الناس بعد محاكمة صورية وهو في 73 من عمره بعد أن قضى عشرين عاماً وهو يقاتل الجيش الإيطالي .ليكون بعدها منارة للثوار الذين أتوا بعده&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم يغفل الفلم في طرحه الجوانب الإنسانية في شخصيات عديدة من ضباط الجيش الأيطالي وهذا ما نلاحظه في المشهد الذي رفض فيه أحد الضباط تنفيذ أمر الإعدام وذلك بسبب وجود نساء بين الضحايا ، كذلك نرى الأمر ذاته لدى الجنرال ديوديتشي الذي كان متعاطفاً مع شخصية عمر المختار في العديد من المواقف .وهذا ما نراه حينما أمر الحراس بفك قيده لكي يتسنى له الصلاة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.((من الجدير بالإشارة أن من كتب سيناريو الفلم هو الكاتب ((هاري كريج)) أما من قام بتصويره فهو ((جاك هيلدريارد&lt;/p&gt;

</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/art/the-lion-of-the-desert/</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
