<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/rss.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/rss.css" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>نبض شرقي</title>
		<description>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </description>
		<link>http://nabd-sharqi.com/</link>
		<atom:link href="http://nabd-sharqi.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>شاب سوري يضع نظرية جديدة للنظام الشمسي وحركة الأجرام السماوية </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B6%D8%B9-%D9%86%D8%B8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%B3%D9%8A/</link>
				<pubDate>Thu, 08 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;أريوس أسمر  &lt;br /&gt;
ديسمبر // 2013 //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تدور حول الشمس كواكب وأجرام سماوية صغيرة مثل الكويكبات والمذنبات. وبالإمكان تشبيه آلية حركة الكواكب والأجرام السماوية بالكرات العائمة في بحيرة. فإذا كان ماء البحيرة ساكنا فسوف تكون الكرات أيضا ساكنة. أما إذا وقفت في وسط البحيرة والكرات من حولك وبدأت بالدوران ممدود الذراعين فسوف يبدأ الماء من حولك بالدوران في نفس إتجاه دورانك ويقود الكرات معه في نفس الاتجاه. فالبحيرة في هذا المثال تمثل النظام الشمسي والكرات تمثل .الكواكب والأجرام السماوية الصغيرة&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;لماذا يمكن تشبيه النظام الشمسي بالبحيرة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;يهيمن على النظام الشمسي ما يدعى بالرياح الشمسية التي تملأ الفضاء. الريح الشمسية هي ريح بلازمية، أو تدفق للطاقة ينبعث من الشمس. ترسل الشمس باستمرار رياحا شمسية ويؤدي تدفق هذه الرياح إلى تحريك الأجرام السماوية من مكانها، بنفس الطريقة التي تحرك بها الأمواج المائية الكرات في البحيرة . إذا عدنا إلى مثال البحيرة، فبالإمكان مقارنة الرياح الشمسية في الفضاء بماء البحيرة. فعندما يتحرك الماء تتحرك الكرات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ما يمكن أن يكشف عن إتجاه الرياح الشمسية هو الذيل الغباري للمذنب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;للمذنبات  ذيل، وأحيانا يتغير إتجاه هذا الذيل وفقا لموضع المذنب حول الشمس وأحد  التفسيرات لذلك هو أن الرياح الشمسية تؤثر على إتجاه الذيل ،فهذا .يكشف .إذاَ الإتجاه الذي تأتي منه الرياح الشمسية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عندما تدور الشمس حول محورها تخلق موجات من الرياح الشمسية التي تجوب الفضاء وتكوّن نظامنا الشمسي. والرياح الشمسية، التي تتكون من دفق من الطاقة .،تخلق المكان نفسه المجاور لها مما يعني أن امتداد الرياح الشمسية يحدد حجم النظام الشمسي. وتضعف قوة الرياح الشمسية مع ازدياد المسافة&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;رياح شمسية&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;حركة الأجرام السماوية في النظام الشمسي ترسل الشمس أثناء دورانها رياحا شمسية. وهذه الرياح الشمسية المنبعثة تتبع حركة الشمس، وبالإمكان تشبيه حركة الإشعاعات الشمسية بالماء المتطاير من رشاش المياه. والرياح الشمسية هي التي تدفع الأجرام السماوية بجوارها إلى الإبتداء بالتحرك. فحركة .الأجرام السماوية في النظام الشمسي لا تتم إذا بالقوة الذاتية للأجرام السماوية وإنما السبب هو أن الرياح الشمسية “ تدفعها “ إلى الأمام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في نفس الوقت الذي تدور فيه الكواكب حول الشمس، تدور الأقمار حول كواكبها .ولكن فقط الكواكب التي تدور حول محورها هي التي تتمكن من الإحتفاظ بأقمار .في مدارها. وحركة القمر هي ناتجة عن إتجاه المكان المحيط بالكوكب. وهذا ينطبق على : أقمار أورانوس تدور إلى الأمام  بسبب الميلان القوي للكوكب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يدور القمر حول الأرض بسبب دوران  الأرض حول محورها ، أما بالنسبة لعطارد والزهرة، فهما يدوران حول محوريهما بسرعة بطيئة نسبيا .وينتج عن دورانهما .البطيء عدم قدرتهما على الإحتفاظ بأقمار في مداريهما ، وهذا ما يجعلهما الكوكبين الوحيدين اللذين ليس لهما أقمار&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;حركة الشمس&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تدور الشمس في درب التبانة، في نفس الوقت الذي تدور فيه المجرّة ،الشمس، وهي نجم، تتوسط المجموعة الشمسية. والمجموعة الشمسية تقع بدورها على أطراف مجرة درب التبانة.  ويدور النظام الشمسي في درب التبانة وتستغرق الدورة الواحدة حول مركز درب التبانة مايقارب 341 مليون سنة. وتدور مجرة درب التبانة حول نفسها بسرعة كبيرة. وتنخفض هذه السرعة مع ازدياد البعد عن المركز، مما يعني بأن المكان يتحرك بالقرب من مركز درب التبانة بسرعة أكبر .من السرعة التي يتحرك بها على أطراف المجرّ ة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتؤثرّ تحركات مجرة درب التبانة على الطاقة المتواجدة في الفضاء من خلال جعلها هذه الطاقة تتحرك. والطاقة بدورها تجعل الشمس تتحرك من خلال  “ دفعها “ بحركتها. إذا تواجد نجمان متشابهان في الحجم قريبا من بعضهما في مجرة ما ، فهما سوف يدوران حول مركز المجرة وفي الوقت نفسه يتحركان إثنيهما في .نفس الدائرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.إذا تواجد نجمان كبيران قريبا من بعضهما فسوف يدوران حول نفسهما&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.إن الريح الشمسية من أحد النجمين هي التي تجعل النجم الآخر يدور في حلقة والعكس بالعكس، وفي الوقت نفسه يدور كل منهما حول محوره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.في حال إختفاء أحد النجمين فسوف يدور النجم الآخر حول مركز المجرّة فقط،بسرعة أقل حول محوره  وليس بشكل دائري كما تدور شمسنا في المجرّة&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;سرعة الكواكب&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تدور الأجرام السماوية حول الشمس بسرعات متفاوتة وعلى أبعاد مختلفة ،وتتناسب سرعة الأجرام السماوية مع بعدها عن الشمس. فكلما ازداد الجرم السماوي .بعداً عن الشمس كلما قلتّ سرعة دورانه حول الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عندما تدور الشمس حول محورها تشكّل حولها حقلا من الطاقة، وهذا الحقل هو الذي يخلق المكان حول الشمس، الذي تتنقل فيه الأجرام السماوية. فكلما .اقتربنا من الشمس يزداد الحقل قوةً  يخلق دوران الشمس حقلا ً من الطاقة ، يخلق ودوران الأرض حقلاً&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;قوّة الحقل&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تقلّ سرعة الكوكب بعيداً عن الشمس ،حقل الطاقة الشمس  المكان يصبح أكبر كلما ابتعدنا عن الشمس  نفس كمّية الطاقة ولكن موزّعة على منطقة أكبر يكون حقل الطاقة الشمسية أقوى حول خط الإستواء. أما السرعة  التي يتحرك بها الكوكب فتكون وفقا لموضعه من الشمس، وحجم الجرم السماوي وكثافة الكوكب . .فالكوكب إذاً يتنقل بسرعة أكبر عندما يكون قريبا من الشمس مقارنة بسرعته فيما لو كان بعيد اً عن الشمس&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;دوران الكواكب حول محورها&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تدور الأرض حول محورها دورة كل 24 ساعة، ويسبب دوران الأرض حول محورها النهار والليل. كذلك أيضا الكواكب الثمانية المعروفة في النظام الشمسي تدور .حول محاورها، ولكن دورانها يختلف عن بعضها بشكل كبير&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;دوران الكواكب بالنسبة للأرض&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;نبتون أورانوس زُحَل  المُشتري المرّيخ الأرض الزُهَرة عطارد ،وسبب التفاوت في سرعة دوران الكواكب حول محورها يعود إلى كتلتها وبعُدها عن الشمس كما هو مبين في الصورة أعلاه. فالكواكب القريبة من الشمس تدُفع ببساطة إلى الأمام، مما يجعلها لاتدور حول محورها بنفس السرعة التي تدور بها  الكواكب .البعيدة عن الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمّا الكواكب الكبيرة التي لها كثافة أكبر والتي تكون أكثر بعداً عن الشمس، فيصعب على الطاقة الشمسية تحريكها إلى الأمام مما يجعلها تدور حول نفسها .خلال تنقلها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذا نظرنا إلى كواكب النظام الشمسي وبدأنا بعطارد القريب من الشمس وهو كوكب صغير مما يسهّل دفعه إلى الأمام. أما بالنسبة للزُهَرة الذي هو أبطأ الكواكب في سرعة دورانه، فكان يفُترَض أن تكون سرعة دورانه أكبر من سرعة عطارد لكونه أبعد منه عن الشمس، ولكن السبب الراجح لذلك هو أن الزُهَرة يقع .على مستوى الخط الإستوائي للشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأرض تدور حول محورها في 34 ساعة، تقريبا بنفس سرعة كوكب المرّيخ الذي هو أصغر من الأرض بكثير، ولكن الإختلاف بينهما هو أن بعد كوكب المرّيخ عن .الشمس هو أكبر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.المُشتري الذي يدور حول محوره في 9.9 ساعات هو أسرع بكثير من بقية الكواكب. سبب هذا الدوران السريع هو كتلة المشتري الضخمة وحجمه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.زُحَل الذي يدور حول محوره في 01.1 ساعات هو أبطأ قليلاً وأبعد عن الشمس من المُشتري ولكن السبب في ذلك هو أن المُشتري هو أكبر بكثير من زُحَل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أورانوس الذي تستغرق دورته 0..3 ساعة، يدور بسرعة أبطأ من المُشتري و زُحَل وهو علاوة على ذلك يبعد أكثر منهما عن الشمس. وسبب ذلك على الأرجح هو أن .كثافته أقل من كثافة الإثنين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نبتون يدور حول محوره في 01.0 ساعة  . تتراجع القوة توافقا مع البعد عن الشمس. ذلك يعني أن كوكبا له كتلة معينّة بإمكانه الدوران حول محوره بسرعة .أكبر إذا كان موضعه بعيداً عن الشمس. فحجم الكتلة، والمسافة، والموضع هي التي تحدد على الأرجح قوة الدوران&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-7&quot;&gt;مسار  الكواكب&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.تدور الكواكب حول الشمس في مساراتٍ ليست دائريةً تمام اً، بل أنها جميعها .اهليليجية الشكل نوعاً. وذلك يعني أن المسافة بن الكواكب والشمس تتغير&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.فالنقطة التي يكون الكوكب فيها الأكثر بعداً عن الشمس تدعى الأوج والنقطة حيث يكون الأقرب إلى الشمس تدعى الحضيض&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ويكوّن مسار الأرض بشكل دائرة تقرب من الكمال. بينما مسار عطارد يكون شديد البيضاوية ً وكذلك الحال مع الكواكب القزمة والمذنبات والكويكبات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.كافة الأجرام السماوية التي تدور حول الشمس تتحرك على مستوى منحني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سبب الشكل الإهليليجي لمسارات الكواكب هو من تأثير الطاقة الشمسية من جزئين أو نصفين من الشمس مختلفي القوة. تكون طاقة الشمس أقوى عند خط الإستواء. .وتنخفض كلما ابتعدنا عن خط الإستواء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تصاب الأجرام السماوية من مكانين مختلفين من الشمس بقوة مختلفة. وبالإمكان تشبيه ذلك بضرب كرة بعصا قصيرة أو ضربها بعصا طويلة، فالكرة تقُذفَ .لمسافة أبعد بالعصا الطويلة من العصا القصيرة. تصاب الأجرام السماوية بالطاقة الشمسية بقوة مختلفة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يجب علينا أولاً ملاحظة أن الأجرام السماوية لا تتحرك بشكل دورة واحدة حول  الشمس وإنما بالأحرى تتحرك في نصفيَّ دورة  حول الشمس بسب تأثير جزئين .مختلفين من الشمس على الأجرام السماوية، النصف العلوي والنصف السفلي مما يشكل المسار الإهليليجي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأجرام السماوية التي يكون مسارها أقل بيضاوية تكون دائماً قريبة من خط الإستواء. كأقمار كوكب المرّيخ مثلاً، فالمرّيخ له قمران فوبوس وديموس، .ولكليهما مسار دائري وفي الوقت نفسه هما قريبان جداًّ من خط الإستواء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المسار البيضوي يعود إلى أن الجرم السماوي يكون موجوداً في حقل، ويتحرك من الجهة الأولى من الشمس ثم ينتقل بعدها إلى حقلٍ آخر حيث ينتقل إلى الجهة .الأخرى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المسار الإهليليجي سببه أن الجرم السماوي شديد البعُد عن خط الإستواء&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-8&quot;&gt;قراءة حقائق اليوم : مقدار انحناء الكوكب&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.ذلك مبني على الأرجح على كون الكواكب قد أصطدمت بجرم سماوي نتجت عنه هذه الإنحناءات. ففي بادئ الأمر كانت لكواكب كلهّا تدور باتجاه عقارب الساعة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وفقاً للروايات عن تكوّن النظام الشمسي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هناك  تفسير آخر للصورة أعلاه ربما يتعلق بأن الكواكب بإمكانها التوجه مع )عقارب الساعة و عكسها، وتحرُّك الكواكب التالية )الزهرة، أورانوس .وبلوتو&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بإتجاه عقارب الساعة لايعتبر إنحرافا عن الكواكب الأخرى. وفقاً للمراقبة هذه الكواكب اليوم، نستطيع حساب ميلانها ألى 081 (أرقام من كتب الحقائق .(العلمية&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-9&quot;&gt;إتجاه الأجرام السماوية حول الشمس&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;إذا نظرنا إلى الشمس من الشمال نراها تدور في مجموعتنا الشمسية بعكس عقارب الساعة تدور الشمس حول محورها باتجاه عقارب  الساعة وبعكسها في نفس الوقت تدور الأجرام السماوية حول الشمس بإتجاهات مختلفة إما باتجاه عقارب الساعة أوبعكسها، وتدور الشمس حول محورها باتجاه عقارب الساعة وبعكسها في .نفس الوقت خلال حركتها. ومكان الكوكب هو الذي يحدد إتجاه دورانه حول الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.إتجاه حركة الأجرام السماوية حول الشمس في إتجاه عقارب الساعة أو بعكسه يتوقف على أية جهة من النصف الأعلى من الشمس يتواجد فيها الجرم السماوي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تتحرك الكواكب ضمن المجموعة الشمسية بعكس عقارب الساعة لأنها تتواجد إلى جهة معينة من الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذا نظرنا  إلى النصف الأعلى من الشمس  فهناك إتجاهان مختلفان ومتعاكسان للدوران  على النصف العلوي من الشمس يتشكل حقلان من الطاقة بإتجاهين مختلفين. لهذا السبب لاتتمكن الأجرام السماوية من التحرك فوق أحد نصفي الشمس في دائرة كاملة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأجرام السماوية التي تتحرك حول الشمس بعكس عقارب الساعة تتواجد إلى جهة من الشمس بينما الأجرام التي تتحرك حول الشمس بإتجاه عقارب الساعة تتواجد .إلى الجهة الإخرى من محور الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.دوران الشمس حول محورها يسيرّ الأجرام السماوية  في حركتها حول الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دوران الشمس حول محورها يدفع الأجرام السماوية إلى التحرّك في نفس الإتجّاه الذي تسلكه الرياح الشمسيةّ وتكوّن حقولا من الطاقة. وتدور الشمس باتجاه عقارب الساعة وبعكسها في نفس الوقت مما يخلق أربعة حقول حول الشمس تتبع إتجاه الشمس في تنقلها عبر المجرّة. وتسير الأجرام السماوية في هذه .الحقول&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذا قلبنا النصف الثاني من الشمس يصبح الإتجاه هو نفسه الذي يتبعه إتجاه حركة الشمس في المجرّة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الجرم السماوي يسير في حقل يتبع إتجاه الشمس الذي هو نفس إتجاه الشمس. والجرم السماوي لا يتحرك إلا بإتجاه الحقل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بما أن ليس هناك الأعلى والأسفل في الكون وبما أن الشمس تدور في إتجاه عقارب الساعة وبعكسه، فعلينا أن نتصور أن الشمس تدور 081 درجة في نفس الوقت .الذي تدور فيه لرؤية مسار الجرم السماوي عندما يكون في النصف الثاني من دورانه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.بالإمكان توضيح حقول الطاقة الشمسية الأربعة عن طريق الحقول المغناطيسية البسيطة، حقلان لهما إتجاه واحد لايمكنهما تقوية بعضهما&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.حقول الطاقة الشمسية الأربعة يمكن شرحها كما نشرح الحقول المغناطيسية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الجرم السماوي الذي يدور حول الشمس لا يمكنه أبداً التحرك إلى الوراء مما يعني أن الجرم السماوي لا يستطيع أبداً أن يتحرك في دائرة كاملة حول .الشمس، أو القمر حول الكوكب. وهذا بسبب كون الشمس وحقول الطاقة الأربعة تتحرك في نفس الإتجاه&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-10&quot;&gt;الشمس&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;الأرض لاتدور حول الشمس في دائرة كاملة، وإنما في نصفي دائرة ليس هناك أعلى وأسفل في الكون، وليس بالإمكان رؤية المجموعة الشمسية من فوق أو من تحت بل إن كل شيء يمضي في إتجاهات. تدور الأجرام السماوية حول الشمس في نصفي  دائرة لهما نفس الإتجاه.  إذا نظرنا  إلى حركة جرمٍ سماويٍ حول الشمس من الأعلى عندما يكون في الجانب العلوي من الشمس وأردنا متابعة حركته في النصف السفلي، فعلينا أن نقلب النصف السفلي ليصبح فوقاً ومن ثم نعود فننظر .إليه من الأعلى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالإمكان تفسير حقول الأرض المغناطيسية بأن الأرض يمكنها الدوران بإتجاه عقارب الساعة أو بعكسه في نفس الوقت، هذه الحركات تخلق أربعة حقولٍ .مغناطيسية، كما تفعل الشمس. هذه الحقول الأربعة تصبح فيما بعد حقلين كما في الصورة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.كيف تعمل البوصلة والحقول المغناطيسية؟ الإتجاه الشمالي للبوصلة هو القطب المغناطيسي الشمالي ،وهذا يعود إلى أن الإثنان لهما نفس الإتجاه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.إنحناء الحقل المغناطيسي كما في الصورة أدناه هو نتيجة دوران الأرض حول محورها بإتجاه عقارب الساعة وبعكسه في نفس الوقت&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-11&quot;&gt;شرح الفصول&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.ميلان  الكواكب هو مسبب الفصول ،لأن قسم الكوكب الذي يكون الأقرب من .الشمس في النصف الأول من الدورة يصبح الأبعد عن الشمس في النصف الثاني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المرحلة الأولى: الدورة النصفية الأولى لنفترض أنها شتاء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.المرحلة الثانية : الدورة النصفية الثانية تكون صيفاً&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-12&quot;&gt;حركة المَدّ والجزر&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;الأرض هي تحت ضغطٍ مستمر والضغط الأكبر يكون على الجوانب، ولكن نتيجة الضغط تتراوح في الأجزاء المختلفة من الأرض لإختلاف التوزيع الجغرافي للمياه على الأرض، ولأن الأرض تدور حول محورها في 34 ساعة. عند غياب الشمس يكون الضغط أكبر على الجوانب وعندها تضُغط المياه وتتمدد على السواحل، .وبالنتيجة يكون الضغط أقل خلال النهار وتعود المياه إلى وضعها الطبيعي&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-13&quot;&gt;لماذا تجُذب الأشياء إلى الأرض&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;يتقلص  الفضاء المحيط بالأرض لأن الطاقة حوله تتكدسّ وذلك بسبب الطاقة المنبعثة  من الرياح الشمسية. وكلما إقتربنا من محيط الأرض كلمّا ازدادت .الطاقة ك ثافةً في الفضاء. وينتج عن ذلك أن الكتلة التي تتواجد في هذا الفضاء يصبح لها   .وزن وتسقط تحت هذا الضغط إلى الأرض&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-14&quot;&gt;إنعدام الجاذبية&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;يمكن  شرح إنعدام الجاذبية بتفاّحة في الفضاء. للتفاحة كتلة صغيرة ولا يمكنها أن تت أثر بالموجات القوية من الرياح الشمسية، لذلك فهي فقط تسبح في .الفضاء. أما لو ك انت التفاحة أكبر كتلةً وحجماً، فيكون لها عندئذٍ مقاومة تكشفها الموجات مثل بقية . الأجرام السماوية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الحجر  0 : يكون في الفضاء المعوَجّ  حول الأرض والإتجاه الوحيد الممكن له هو .السقوط إلى الأرض&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحجر 3 : يكون أبعد من الأول عن الأرض، في الحقل المحيط بالأرض، وعلى حدود منطقة إنعدام الجاذبية تقريب اً. يجعل دوران الأرض هذا الحجر يبدأ .بالدوران ويتبع دوران الأرض&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الحجر 2 : يكون في الفضاء ولايتأثرّ بحقل الأرض. هذا الحجر يسبح فقط في الفضاء&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-15&quot;&gt;السرعة في النظام الشمسي&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تختلف سرعة الأجسام في النظام الشمسي بإختلاف مواقعها. مثلاً: الصاروخ الذي يجوب الفضاء للخروج من المجموعة الشمسية أقوى سرعة عندما يكون قريبا من .الشمس منها عندما يكون على أطراف المجموعة الشمسية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سبب ذلك هو أن  الصاروخ عندما يكون قريباً من الشمس ينطلق بقوة طاقته الخاصة دون أن يتأثرّ بالرياح الشمسية. إمّا عندما يكون على مشارف النظام .الشمسي، فتضعف موجات الرياح الشمسية وتشعر بالصاروخ  بالرغم من حجمه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ذلك يؤديّ إلى إكتساب الصاروخ قليلاً من الوزن )تصبح الموجات كثقلٍ إضافيٍّ على الصاروخ(  وتقلّ سرعته&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-16&quot;&gt;توسّع الكون&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;درب التباّنة كما نعلم، يدور في الكون وسبب ذلك هذا على الأرجح يعود لكون كل مجرّة تدور وتدفع المجرات المجاورة لها على الدوران، وتكون النتيجة .(أن حركة المجرّات تؤثرّ على بعضها (مثل التفاعل التسلسلي&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-17&quot;&gt;ما هو الخط البياني لمسار الشمس؟&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.يتغير موقع الشمس في السماء وفقاّ للوقت من اليوم وللتاريخ خلال السنة. ولتبيان ذلك بالنسبة لمكان محدد نستطيع إستعمال الخط البياني لمسار الشمس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يظُهر الخط البياني لمسار الشمس إرتفاع الشمس فوق الأفق و الإتجّاه الذّي تكون فيه في أوقاتٍ مختلفة من النهار. ولإظهار التغيرات خلال السنة يتم عادةً إختيار العديد من الأيام لنفس الخط البياني. كاليوم الأول من كل شهر مثلاً، ويوميّ الإعتدالين الربيعي والخريفي، وكذلك يوميّ الإنقلابين .الصيفي والشتوي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من الواضح أن تكون الشمس أعلى في السماء في الصيف من الشتاء في ساعة محددّة. ولكن أن يتغير حتى إتجّاهها بعض الشيء فذلك ليس بنفس الوضوح. وهذا ما .يظهر في الخط البياني لمسار الشمس الذي يشبه رقم 8 متمدداً. أو ما يدُعى  “أنالمة” أو مخطط الميل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.والأنالمة تظُهِر موضع الشمس في السماء في ساعة محددة يومياًّ خلال سنة كاملة&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B6%D8%B9-%D9%86%D8%B8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%B3%D9%8A/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>بين لا ونعم </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A7-%D9%88-%D9%86%D8%B9%D9%85/</link>
				<pubDate>Thu, 08 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;لا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;حرف نفي ونهي أيضاً. نفيتني من وطني حين قلتُ: “لا أريد حمل السلاح مع أحد” ، ونهيتني حين قالت لي آدميَّتي: لا تكنْ قاتلاً حتى لعدوك. وأحيانا تكون عطفاً حين تتمثل بــ أنا أنتِ لا أنا. وكثيراً ما تكونَ أنتَ أمي حين تقول لي : لا تيأس وهي مليئة باليأس أو أبي يعلمني كيف الحياة تحتاج .صبراً وصبر أبي لم يأتِ ثمارَه حتى الآن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعندما كنتُ صغيراً كنتَ جدتي تقول لي: “لا تقلّم أظافرك في الليل” وأنا اكترثت بقولها ولم أتجرَّأ أن أقول لها: “لماذا؟” . وما أكثرك يا “لا” عند المتكلمين باسم الله. ما أكثرك عند أخ في الشرق يتكلم مع أخته لكنه يستبيحكَ مع أخوات غيره. ما أكثرك عند الأفلاطونيين أنت شعار مدينتهم وعلمها .المبجل&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;نعم&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;حرف جواب أنت، تُرى ما هو السؤال؟! ليس مهماً الأهم أنك جواب الخانعين، انتظار الجواب أنت عند فقير يمد يده كي يطعم أطفاله، انتظار عاشقٍ ينتظر أنثى تجيد الدلال والأنوثة، وانت انتظار الدعاء، متى تقول يا الله: “ نعم، لبيكَ يا عبدي قد أجبتك”. ولولا غيابك يا” نعم” ما تغيّر شيء، ولا أُقيمت ثورات، و ما تحرر عبد، ولا هدمنا سوق النخاسة فوق رؤوس التجار، ولا قطعنا رأس اقطاعي عند مجرى ساقية توحِّدُ فلاحا يبكي أرضه، لولا غيابك لما انتصرنا على يأسنا. يتوجب عليك الغياب عن مذلولٍ، وعن مؤمن، وعن محتاج، يتوجب عليك الغياب بحضرة الثورات، يتوجب عليك البقاء؛ لأقولَ لفتاةٍ : “نعم، .أحبك كثيراً” لكن أرجوكَ لا تغبْ عنها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/wissam-franjieh.jpg&quot; alt=&quot;wissam-franjieh&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A7-%D9%88-%D9%86%D8%B9%D9%85/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>أسد الصحراء</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/art/the-lion-of-the-desert/</link>
				<pubDate>Thu, 08 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;يركز مصطفى العقاد في إخراجه لفلم أسد الصحراء على شخصية عمر المختار التي تركت بصمة قوية في ذاكرة جميع الشعوب التي قاومت ولازالت تقاوم في سبيل نيل حريتها و كرامتها ، يقدم الفلم في بدايته لمحة تاريخية عن الفترة التي غزت فيها إيطاليا المدن الليبية لتحقيق مطامعها حيث تم إنزال الجيوش عام 1911 في طرابلس وبنغازي وسرت والكثير من المدن الأخرى ، مما أدى إلى  مقاومة باسلة من قبل الليبين الذين جمدوا الكثير من عمليات الجيش الإيطالي خلال أعوام عديدة ، لكن الأمور التي حدثت بعد وصول الدكتاتور  موسوليني إلى الحكم  عام 1922 أدت إلى تصاعد وتيرة العنف بين الجيش الإيطالي .والمقاومة الليبية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يُبرز العقاد في الظهور الأول لشخصية عمر المختار أثناء تدريسه لمجموعة من الأطفال مدى بساطة البيئة الاجتماعية المحيطة به وذلك في مشهد لا يخلو من الطرافة ، اذ ترى عمر المختار متساهلاً مع الأطفال الذين يحاولون الهروب من الدرس لكي يلحقوا بحفل الزفاف الذي اقتحم القرية بشكل مفاجئ ، لنجد المختار أثناء تجوله في القرية مبتسماً وهو يشارك الأطفال والكبار فرحتهم ، لكن فرحته لم تدم طويلاً وذلك بسب وصول خبر استلام الجنرال غراتسياني .ولاية ليبيا والذي كان معروفاً بقسوته وبطشه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.((من الجدير بالذكر أن من جسد دور عمر المختار هو الممثل الغني عن التعريف ((أنطوني كوين)) في حين جسد دور الجنرال غراتسياني هو الممثل ((أوليفر ريد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبالفعل يبدأ الجنرال غراتسياني حملته الهمجية ضد المواطنين  إذ اعتقل الشبان بحجة التجنيد والعمل لصالح الحكومة الإيطالية ومن ثم أحرق نصف ما يمتلكه السكان من مؤونة وغذاء لكي يقطعوا الأمدادات عن الثوار الليبين ، كل هذه المجريات لم تثبط عزيمة المختار في مواصلة المقاومة بحكمة وثبات ، وهذا ما نشاهده في اللوحة السينمائية التي أبدع فيها العقاد حينما عكس مدى براعة وذكاء المختار الذي جرَّ العدو إلى ساحة خالية ومكشوفة موهماً أياهم بالفرار في حين كان نصف كتيبته مختبئة في حفرٍ رملية ، وتماماً كما تنبأ المختار، تم تدمير جميع الآليات العسكرية التي كانت تسير ضمن الموكب واستطاع الثوار رغم الفارق العسكري في العتاد والأسلحة أن يسطروا أروع ملحمة للبطولة ، وعند استسلام أحد القادة الأيطاليين منع المختار أحد الثوار .((وهو يحاول قتله قائلاً ((نحن لا نقتل الأسرى)) ومن ثم التفت للقائد الأيطالي وقال ((قل لقائدك بأن هذا المكان ليس بمكانه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يستمر الجنرال غراتسياني بفرض أوامره الجائرة اتجاه الشعب الليبي دونما رحمة أو شفقة من خلال ممارسات تندى لها جبين الإنسانية كالإعدامات العشوائية والاعتقالات التعسفية ناهيك عن حرق المحاصيل وردم الآبار بل تخطى الأمر إلى تهجير السكان إلى مخيمات بعيدة عن أماكن عيشهم ، وكردٍ على هذه الأفعال .حاول الثوار تحت قيادة المختار أن يحرروا الناس من هذه السياسات لكن المشروع الإيطالي في اتباع سياسة الحصار والتجويع ظل مستمراً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يلجأ غراتسياني بعد هذه الأحداث إلى الجنرال ديوديتشي ليأمره بإجراء مفاوضات مع عمر المختار ليوهم الأخير برغبته الحقيقية في تحقيق السلام ، لكن الهدف الحقيقي وراء رغبة غراتسياني هو كسب المزيد من الوقت لتحقيق مخططه في مزيدٍ من السيطرة وللقضاء على حركة المقاومة في ليبيا ، بطبيعة الحال يلبي المختار هذا النداء ولا يرفضه أملاً منه بإنهاء معاناة شعبه على جميع الصعد ، ليتم اللقاء مع الجنرال ديوديتشي ومعه اثنان من الذين يمثلون القرار الإيطالي في روما فكانت مطالب المختار تتمثل بإعادة الأراضي المصادرة و بدخول مراقبين من مصر وتونس ليشهدوا على الاتفاق، إضافة لفتح المدارس باللغة العربية وقيام برلمانٍ وطني لتمثيل الشعب ، إلا أن هذه المطالب التي قدمها زعيم الثورة كانت تُعتبر تجاوزاً صارخاً يطعن بسيادة الحكومة الإيطالية وهذا ماكان واضحاً في الرد الإيطالي أثناء اللقاء الثاني حيث اشترطوا على المختار أن يضع رجاله تحت إمرة ضباط إيطاليين  مع تقديم الحكومة لهم رواتب شهرية ومن ثم عرضو عليه بيتاً يقيم فيه و راتباً شهرياً مع احتفاظ الحكومة بحق معاقبة من اقترف أية جريمة قبل الاتفاق ، كل هذه الشروط .التي وضعوها كانت كافية ليعرف المختار بأن هدفهم كان المزيد من الوقت لا أكثر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أثناء كل ذلك تمكن غراتسياني من تزويد جيشه بالدبابات والمروحيات والكثير من المدرعات والمدافع ومن ثم توجه إلى الكفرة بحملة تركت في تاريخ الإنسانية بصمة عار لا تنسى إذ ترك خلفه المدينة على شكل ركام من البقايا و المئات من الجثث المترامية على أطرافه ، حيث أبدى سكان المدينة رغم قلة .أعدادهم وقلة عتادهم مقاومة شرسة ضد هذه الهجمات الهمجية من قبل الجيش الإيطالي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد احتلال مدينة الكفرة و أغلاق الحدود المصرية انقطعت إمدادات الأسلحة والمؤن عن الثوار مما جعلهم يعيشون محنة عسيرة ناهيك عن الآلاف الذين  قد تم تهجيرهم إلى مخيمات كرهائن يعانون فيها الجوع والقهر اليومي ، كل ذلك لم يثبط عزيمة المختار حينما قدم إليه(الغرياني) أحد أصدقائه القدامى والذي .كان مقرباً من حكومة الاحتلال إذ طلب منه الاستسلام والقبول بشروط الإيطاليين ، لكن رد المختار كان قاطعاً وثايتاً رغم كل الظروف التي يعانيها شعبه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم يوفر غراتسياني أي خدعة لكي يضيق الخناق على عمر المختار فقد استخدم حتى الغاز السام لكي يجبر الثوار على الصعود نحو المرتفعات وبذلك يستطيع كشف .أماكنهم التي يتحصنون بها لكنه تفاجئ مرة أخرى بحنكة هذا القائد الذي قلب موازين المعركة و انتصر رغم تفوق جيش غراتسياني من ناحية العتاد والعدد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكن الأمور باتت تسير نحو الأسوأ خاصة حينما وافق موسوليني على بناء سور شائك يمتد من البحر المتوسط الى أواسط الصحراء وذلك لكي يحرموا الثوار من الإمدادات التي تأتيهم من مصر ، وبالفعل تمت محاصرة الثوار من جميع الجهات رغم مقاومتهم وأصرارهم في صد جميع الهجمات إذ كان يبلغ بهم الأمر إلى ربط أرجلهم كي لا يتراجعوا أثناء المواجهات ، كل هذه الضغوطات أدت بالنهاية إلى نجاح حكومة الاحتلال بالقبض على الزعيم عمر المختار الذي واصل نضاله حتى .آخر رمق فيه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سارع غراتسياني بترتيب لقاء معه لكي يقنعه بترتيب استسلام رجال المقاومة لكن عمر المختار رد عليه قائلاً:((نحن لن نستسلم، ننتصر أو نموت ، ولا تظن .((بأنها النهاية، سيكون عليكم محاربة الجيل القادم والأجيال التي تليه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في 16سبتمر عام 1931تم إعدام عمر المختار علناً و أمام الناس بعد محاكمة صورية وهو في 73 من عمره بعد أن قضى عشرين عاماً وهو يقاتل الجيش الإيطالي .ليكون بعدها منارة للثوار الذين أتوا بعده&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم يغفل الفلم في طرحه الجوانب الإنسانية في شخصيات عديدة من ضباط الجيش الأيطالي وهذا ما نلاحظه في المشهد الذي رفض فيه أحد الضباط تنفيذ أمر الإعدام وذلك بسبب وجود نساء بين الضحايا ، كذلك نرى الأمر ذاته لدى الجنرال ديوديتشي الذي كان متعاطفاً مع شخصية عمر المختار في العديد من المواقف .وهذا ما نراه حينما أمر الحراس بفك قيده لكي يتسنى له الصلاة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.((من الجدير بالإشارة أن من كتب سيناريو الفلم هو الكاتب ((هاري كريج)) أما من قام بتصويره فهو ((جاك هيلدريارد&lt;/p&gt;

</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/art/the-lion-of-the-desert/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Solsystemet &amp; Himlakropparnas Rörelse </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/solsystemet/</link>
				<pubDate>Thu, 08 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;Arios Asmar&lt;br /&gt;
Dec, 2013&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;solsystemet&quot;&gt;Solsystemet:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Runt Solen kretsar planeter och mindre himlakroppar som exempelvis asteroider och kometer. Mekanismen bakom planeternas och himlakropparnas rörelse kan liknas vid bollar som flyter i en sjö. Om vattnet är stilla i sjön kommer bollarna också att ligga stilla. Om du emellertid skulle ställa dig i mitten av sjön med bollarna runt omkring dig och börjar snurra runt med dina armar utsträckta, kommer vattnet runt omkring dig att snurra åt samma håll som du snurrar och föra med sig bollarna åt samma håll. Sjön i detta exempel motsvarar solsystemet och bollarna motsvarar planeterna samt de mindre himlakropparna.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;varfr-solsystemet-kan-liknas-vid-en-sj&quot;&gt;Varför solsystemet kan liknas vid en sjö:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Solsystemet domineras av s.k. solvindar som fyller ut rymden. En solvind är en plasmavind, ett flöde av energi, som skickas ut från solen. Solen skickar ständigt ut solvindar och flödet av solvindarna får himlakropparna att flytta på sig, på samma sätt som vattenvågorna i en sjö får bollarna att flytta på sig. Om vi återgår till exemplet med sjön, kan solvindar i rymden jämföras med vattnet i sjön. När vattnet rör sig flyttas bollarna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Något som kan avslöja vilken riktning solvindarna kommer ifrån är en komets stoftsvans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kometer har en svans. Ibland ändrar svansen riktning beroende på kometens position runt solen. En förklaring for detta är att solvindarna påverkar svansens riktning, detta således avslöjar vilken riktning solvindarna kommer ifrån&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;När solen roterar kring sin egen axel skapar den vågor av solvindar som färdas ut i rymden och formar vårt solsystem. Solvindarna, som utgörs av ett flöde av energi, skapar själva rummet i sin omgivning vilket innebär att solvindarnas utsträckning bestämmer solsystemets storlek. Solvindens styrka avtar i styrka med avståndet.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;himlakropparnas-rrelse-i-solsystemet&quot;&gt;Himlakropparnas rörelse i solsystemet:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;När solen roterar sänder den ut solvindar. Solvindarna som skickas ut följer solens rörelse, solstrålarnas rörelse kan jämföras med vatten som sprutar ut från en vattensprinkler. Det är solvindarna som får himlakropparna i solens omgivning att börja röra på sig. Himlakropparnas rörelse i solsystemet sker således inte av himlakropparnas egen kraft utan orsakas av att solvindarna ”knuffar” dem framåt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samtidigt som planeterna färdas runt solen, färdas månarna runt sina planeter. Det är emellertid endast de planeter som roterar kring sin egen axel som kan ”hålla kvar” månar i en bana runt sig. Månens rörelse ar konsekvens av rummets riktning runt planeten. Detta gäller för:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vad gäller Merkurius och Venus, roterar dessa kring sin egen axel i en relativ långsam fart.  Deras långsamma rotation resulterar i att de inte kan hålla kvar månar i sina banor, vilket är anledningen till att de är de enda planeterna i vårt solsystem som inte har några månar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;solens-rrelse&quot;&gt;Solens rörelse:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Solen, som är en stjärna, ligger i mitten av solsystemet. Solsystemet i sin tur befinner sig i utkanten av galaxen Vintergatan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solsystemet färdas runt i Vintergatan och det tar drygt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;240 miljoner år för solen att förflytta sig ett varv runt Vintergatans centrum. Vintergatan roterar själv kring sig själv med hög hastighet. Hastigheten avtar i styrka i förhållandet till centrum, vilket innebär att rummet rör sig fortare nära centrum av Vintergatan än dess utkant.  Vintergatans rörelser påverkar energin som finns i rymden genom att få energin att röra på sig. Energin får i sin tur solen att röra på sig genom att med sina rörelser ”knuffa” fram solen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Om två lika stora stjärnor befinner sig nära varandra i en galax kommer de att kretsa runt galaxens centrum samtidigt som de både rör sig i samma cirkel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den är den ena stjärnans solvind som får den andra stjärnan att snurra runt i en cirkel och vice versa, samtidigt som de båda roterar runt sin egen axel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Om en av stjärnorna skulle försvinna skulle den andra stjärnan endast kretsa runt galaxens centrum med mindre fart kring sin egen axel och inte i en cirkel, liksom vår sol i galaxen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;planeternas-hastighet&quot;&gt;Planeternas hastighet:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Himlakroppar kretsar runt solen med olika hastigheter och avstånd. Hastigheten som himlakropparna håller beror på avståndet till solen. Ju längre bort från solen himlakroppen befinner sig, desto lägre hastighet har den när den kretsar runt solen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;När solen roterar kring sin egen axel bildar den fält av energi omkring sig, Det är detta fält som skapar rummet omkring solen och som himlakropparna färdas i. Ju närmare solen man kommer ju starkare ar fältet.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fltets-styrka&quot;&gt;Fältets styrka:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Solens energi fält ar starkare runt ekvatorn. Hur snabbt en planet färdas beror på var den är placerad i förhållande till solen, himlakroppens storlek och planetens densitet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En planet färdas alltså i högre hastighet när den befinner sig nära solen jämfört med den hastighet den skulle ha om den skulle befinna sig längre bort från solen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;planeternas-rotation-kring-sin-egen-axel&quot;&gt;Planeternas rotation kring sin egen axel:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jorden roterar kring sin egen axel ett varv på 24 timmar, Jordens rotation kring sin egen axel orsakar dag och natt. även dem åtta kända planeterna i solsystemet roterar kring sin egna axlar, men rotationerna varierar kraftigt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Planeternas massa och avstånd till Solen är anledningen till att planeterna roterar kring sin egen axel med olika hastigheter som det vissas i figuren ovan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Planeterna som är nära solen skjuts fram enkelt fram, detta gör att dem roterar inte kring egen axel i samma hastighet som dem planeter som är längre bort from solen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Planeter som är stora och har högre densitet och längre bort från solen blir det svårare för energin från Solen att förflytta de fram dem vilket innebär att planeterna roterar runt sig själva medan de förflyttas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Om vi tittar på planeterna i Solsystemet och vi börjar med Merkurius som ligger nära Solen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Och är en liten planet vilket gör att planeten skjutas enkelt fram.                                                         När det gäller Venus som roterar långsammast av alla planeter, den borde ha roterat snabbare än Merkurius för att den är längre bort från solen, men en orsak är troligen att Venus ligger mer i höjd med solens ekvator.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jorden roterar ett varv runt sin axel på 24 timmar nästan lika mycket som planeten Mars som är mycket mindre än jorden men skillnaden är att planeten Mars avstånd är längre till solen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jupiter som roterar på 9.9 timmar kring sin egen axel är mycket snabbare än övriga planeter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anledningen till den snabba rotationen är Jupiters enorma massa och storlek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saturnus som roterar på 10.6 timmar kring sin axel är lite långsammare och längre bort från solen än Jupiter på grund att Jupiter är mycket större än Saturnus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uranus som roterar på 17.2 timmar, roterar långsammare än Jupiter och Saturnus som dessutom ligger längre bort från solen pga. att den troligen har mycket mindre densitet än dem två.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neptunus roterar på 16.1 timmar kring sin axel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Styrkan avtar beroende på avståndet från solen. vilket innebär att en planet med en viss Massa kan rotera snabbare kring sin egen axel om den är placerad längre bort från solen. Massans storlek, avstånd och dess läge avgör troligen planetens rotationsstyrka&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;planeternas-bana&quot;&gt;Planeternas bana:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Planeterna kretsar kring Solen i banor som inte är perfekt cirkelformade, utan alla är mer eller mindre elliptiska, vilket betyder att avståndet mellan planeterna och Solen varierar. Punkten där en planet är längst bort från Solen kallas för aphelium, och Punkten där planeten är närmaste Solen kallas perihelium,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jordens bana är nästan perfekt cirkel, Merkurius bana är mycket oval liksom dvärgplaneternas kometer och asteroider.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Orsaken till planeters elliptiska banor beror på att planeterna påverkas av Solens energi från två olika delar eller halvor av Solen med varierande styrka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vid ekvatorn är solens energi starkare. Styrkan blir svagare längre bort från ekvatorn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Himlakroppar träffas av två olika delar av solen med olika kraft. Man kan jämföra det med att träffa en boll med en kort träpinne och träffa en boll med en längre träpinne, bollen kastas längre bort av långa pinnen än den kortare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Först måste man notera att himlakropparna rör sig inte i ett varv runt solen utan snarare rör sig himlakropparna i två halvor varv runt solen pga. att himlakropparna påverkas av två olika delar av Solen, den övre halvan och undre halvan vilket skapar elliptiskt bana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Himlakroppar som har mindre elliptiskt bana ligger alltid nära ekvatorn. Ex som Månar kring planeten Mars som har två månar Phobos och Deimos, båda har cirkulära banor samtidigt som de ligger mycket nära ekvatorn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elliptisk bana beror på att himlakroppen befinner sig i ett fält när den rör sig i ena sidan av Solen och förflyttas till annat fält när den vänder mot andra sidan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exempel på typisk elitiska banor är kometer som rör sig i kraftigt elliptisk bana runt Solen, när en komet befinner sig lång från Solen och på väg att vända, då har kometen mindre fart and energi, vilket betyder mindre Massa. Kometen närmar sig småningom solen and som medföljd den får energi from solen. När kometen har gått ett litet varv omkring solen, dess energi ökar och när den närmar sig ekvatorn, den skjuts bort kraftigt. Detta upprepas om och om och förklarar varför kometer har elliptiska banor detta gäller för små himla kroppar)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;himlakroppars-axel-lutning&quot;&gt;Himlakroppars axel lutning:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bilden nedan visar lutningen på himlakroppar axel lutning: det finns två skilda lutningar på planeterna med- och moturs kring sin egen axel&lt;br /&gt;
Dagens fakta litteratur värde på planetens lutning:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Detta bygger på att planeterna troligen träffades av en himlakropp som gav dem dessa lutningar. Ursprungligen alla planeterna gick moturs (enligt berättelser om solsystemet skapelse)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En annan förklarning till bilden ovan kan bero på att planeterna kan gå medurs och moturs och dessa planeters medurs (Venus, Uranus, Pluton) kan inte ses som avvikelse från andra planeter. Som dessa planeter observeras idag, man kan räkna lutning till (180 – fakta litteratur värden)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Himlakroppar riktning kring Solen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;På Solens övre halva bildas två energi fält åt två motsatta riktningar. Med denna anledning kan inte himlakroppar röra sig över Solens ena halva i en komplett cirkel. himlakroppar som rör sig moturs kring Solen befinner sig på en sida om Solens axel, och himlakroppar som rör sig medurs kring Solen befinner sig i andra sida Solens axel&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solens rotation kring sin axel driver fram himlakroppar i rörelse i samma riktning som solvindarna rör sig och bildar energifält.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samtidigt roterar Solen medurs och moturs, vilket skapar fyra fält kring Solen som följer Solens riktning under sin rörelse i galaxen. Himlakropparna färdas i dessa fält.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eftersom det inte finns upp och ner på universum samtidigt att solen roterar med- och moturs, man ska föreställa att solen vänder 180&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;grader samtidigt som den vänder för att se banan på himlakroppen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;när den befinner sig i andra halvan av sin rotation&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solens fyra energifälten kan illustreras med hjälp av enkla magnet fält, två fält av samma riktning kan inte förstärka varandra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solens fyra fält kan förklaras på samma sätt som magnetfälten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En himlakropp som rör sig runt Solen kan aldrig röra sig bakåt vilket innebär att en himlakropp kan aldrig röra sig i en hel cirkel runt Solen, eller en måne kring planet. Dessa är på grund de fyra energifälten och att solen färdas i en riktning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Figuren är en illustration på hur solen färdas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jorden rör sig inte runt Solen i en hel cirkel men däremot i två halvor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I universum finns inte upp eller ner man kan varken se solsystemet uppifrån eller nerifrån utan allt färdas i riktningar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;tittar man på en himlakropps rörelse runt solen uppifrån när den befinner sig i övre sidan av solen och vill följa himlakroppen rörelse i undre halva, då måste man vända på undre halvan att den hamnar upp och sen titta igen uppifrån&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jordens Magnet Fält:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Magnet fälten på jorden förklaras med hjälp av att jorden kan går med- och moturs samtidigt, dessa rörelser skapar fyra magnet fält, på samma sätt som solen.  Dessa fyra fälten blir senare två fälten som bildar visar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hur-kompassen-och-magnet-flten-fungerar&quot;&gt;Hur kompassen och magnet fälten fungerar?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Kompassens norr riktning är samma som magnetisk nordpol, detta beror på att både har samma riktning som bilden visar nedan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Magnetfält lutning som det visas i bilden nedan är resultatet på jordens rotation med- och moturs sin egen axel samtidigt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;frklaring-till-rs-tider&quot;&gt;Förklaring till års tider:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lutningen på planeterna är orsaken till årstiderna, den delen på planeten som är närmast solen på första halva varvet blir längst bort från solen i det andra halva varvet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Step 1: första valv  antar det är vinter&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Step2: andra valvet&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;blir det sommar&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tidvatten:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det finns ständigt tryck på jorden med högsta trycket på sidorna, men effekten på trycket kan variera på olika delar av jorden på grund av att vattnet är fördelat geografiskt olika på jorden och att jorden roterar runt sin axel under 24 timmar.  Vid solnedgång är trycket mest på sidorna och då trycks vattnet och sträcker sig på stränderna, varav på dagsljuset är trycket mindre och vattnet befinner sig i sitt normala läge&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;varfr-dras-saker-till-jorden&quot;&gt;Varför dras saker till jorden:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Rummet kring jorden krymper för att energin omkring den packas ihop. Detta orsakas av energi från solvindar. Ju närmare jordens omkrets, ju mer packad är rummet. Konsekvensen blir att massan som befinner sig i det rummet får en tyngd och trycks ner till jorden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tyngdlösheten: tyngdlösheten kan illustreras med ett äpple i rymden. Ett äpple har ett litet massa och kan inte känna av de starka vågorna från solvindarna, detta gör att den bara svävar. Om äpplet hade varit större i massan och storlek, då hade den haft ett motstånd och vågorna hade känt av det motståndet som andra himlakroppar.  Figuren bredvid illustrerar detta fenomen med tre identiska stenar i läge 1, 2 &amp;amp; 3 som befinner sig i olika  Avstånd till jorden.  Sten 1: befinner sig i det krökta rummet omkring jorden och det enda vägen den kan ta sig till, är att fall ner till jorden. Sten 2: befinner sig längre&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;bort från jorden än sten 1 i det fältet som fortfarande omger jorden och på gräns till&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;rymdlösheten. Jordens rotation få denna sten att börja rotera och följa jordens rotation. Sten 3: Det befinner sig i rymden och kan inte påverkas av jordens fält. Den svävar bara i rymden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hastigheten i solsystemet: hastigheter på en kropp kan variera i solsystemet beroende var den befinner sig. Ex. en raket som färdas på rymden ut från solsystemet. Den raketen som är när solen kommer att ha snabbare färdhastighet än när den är i utkanten av solsystemet som bilden nedan visar. Orsaken till detta, är att när raketen är nära solen den färdas av sin egen energi och inte påverkas av solvindar. Medan, när den är i utkanten av solsystemet, vågorna av solvindarna blir svagare och kan känna av raketen trotts sin storlek. Detta gör av raketen får liten vikt (vågorna blir som en extra belastning på raketen) och går lite saktare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Universums expansion: vintergatan, som vi redan känner till, roterar i universum och detta är troligen på grund av varje galax roterar och får andra omkring sig att rotera, resultatet blir att galaxernas rörelser påverkar varandra (som en kedja reaktion).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vad-r-ett-solbanediagram&quot;&gt;Vad är ett solbanediagram?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Beroende på tid på dygnet och datum under året varierar solens position på himlen. För att åskådliggöra detta, för en specifik plats, kan man använda ett solbanediagram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ett solbanediagram visar solens höjd över horisonten och i vilket väderstreck solen står för olika tidpunkter under dagen. För att också visa variationer under året väljs vanligtvis flera dagar ut till samma diagram, t.ex. den första dagen i varje månad, vår- och höstdagjämning samt vinter- och sommarsolstånd.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Att solen står högre på himlen under sommaren än på vintern för ett givet klockslag är självklart. Men att även väderstrecket varierar något är inte lika givet. Detta åskådliggörs i ett solbanediagram med något som liknar en utdragen åtta, en så kallat analemma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En analemma visar solens position på himlen för ett givet klockslag varje dag under ett år&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bilagor: illustrationer som visar hur himlakroppar bildar full cirkel runt solen&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/solsystemet/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>الكرواتي راكيتيتش :حذرون بالتعامل مع ميسي ،وشكراً لاكزافي</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/fields/ivan-rakitic/</link>
				<pubDate>Thu, 08 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;في موسمه الاول مع برشلونة استطاع النجم الكرواتي ايفان راكيتيتش ان يحقق نجاحاً كبيراً تكلل بالفوز بثلاثة القاب ،مما يجعله يطمح للمزيد من .الالقاب هذا الموسم كما يقول في هذا الحوار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..بالموسم الماضي مضت الامور معك بشكل جيد ،ولم تكن تحت الضغط ببرشلونة      -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نعم بالفعل كان عاماً لايصدق ،فالفوز بثلاثة ألقاب بموسم واحد أمر له خصوصيته ،ورغم أن الفوز باليوروباليغ مع اشبيليه كان مميزاً ايضاً ،لكن      .الفوز بالشامبيونزليغ مع برشلونة جعلني أول لاعب يفوز باللقبين مع ناديين مختلفين ،كل ذلك يجعلني الان متحفزاً للمزيد من الالقاب هذا الموسم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;البارشا يفوز بالشامبيونزليغ بسهولة ،هل تشعرون بذلك دائماً ؟    -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اتفهم ان اسلوبنا مختلف قليلاً مما يجعل الامور اسهل لنا،لكنه يتطلب عملاً شاقاً وخاصة بالمباراة النهائية عندما تواجه فريقاً بحجم يوفنتوس الذي .جعل الامور اصعب علينا من كل الفرق التي واجهناها قبله&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الجميع يتحدثون عن الثلاثي ميسي – نيمار – سواريز ،هل تفضل اللعب خلفهم ؟      -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ليس الامر سهلاً كما يتصور البعض لإن لكل منهم طريقته المختلفة عن الاخر،انهم افضل اللاعبين في العالم ،ويبقى الاهم أن نلعب جميعنا بمستوى جيد .دفاعاً وهجوماً عندها نكون أقوى فريق بالعالم ،ويبقى هذا الثلاثي قاتلاً عندما يمتلكون الكرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ماذا عن ميسي بغرفة الملابس ؟وما مدى تاثيره على الفريق ؟    -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ميسي افضل لاعب في التاريخ ،لكن عن تأثيره على الفريق فعليك أن تعلم ان هناك لاعبين رائعين بالفريق ،لكن هناك ميسي واحد يجب عليك أن تكون حذراً .معه لان كل فريق يتمنى أن يكون ميسي في صفوفه ،لذا نحن نهتم به لانه إن كان سعيداً فإن النتائج ستكون أفضل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ماذا عن المدرب أنريكه ؟   -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.يتطلع دائماً للافضل ،ولايترك شيئاً للصدفة ويعمل بود ومحبة مع الفريق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انضممت لبرشلونة في الموسم الأخير لاكزافي ،هل شعرت بالضغوط كونك حللت مكانه ؟   -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.لايوجد اية ضغوط ،اردت الاستمتاع باللعب مع اكزافي والتعامل معه خارج الملعب ايضاً ،وكل ذلك كان وقتاً لاينسى ،واريد أن اشكره على كل شيء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برأيك لماذا يبدو صعباً أن يحتفظ بطل الشامبيونزليغ بلقبه ؟    -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لان الفرق تلعب بشكل مختلف مع حامل اللقب وتلجأ للدفاع أكثر ،لذا عليك أن تبذل جهوداً مضاعفة عن الموسم السابق لتحقيق نفس النجاح ،ولكي تكون فريقاً يحافظ على لقبه بالشامبيونزليغ يجب أن تمتلك لاعبين كبار ومدرب مميز ونحن لدينا كل هذا ونسعى لنكرر نفس اللحظات الرائعة التي عشناها في .برلين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من تتمنى ان تواجه في نهائي الشامبيونزليغ هذا الموسم ؟     -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.اتمنى ان اواجه فريقي السابق اشبيليه&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/fields/ivan-rakitic/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>مُصادرة التجهيزات وإحراق المباني والأرشيفات لكن الجمهور باقٍ</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%87%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D9%88-%D8%A5%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A/</link>
				<pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;كثيرةٌ هي المسارح التي خسرها السوريون مع اقتراب الحرب من إكمال عامها الخامس، إذ أدّى النزاع المسلح إلى خروج العديد منها من الخدمة. لكن الكارثة الكبرى، كما يقول مدير المسارح والموسيقى عماد جلول، كامنةٌ في أن «هناك مسارح رئيسة خسرناها، ما سبَّب إرباكات لعمل المديرية. مثلاً «المسرح القومي بحلب»، أو ما يُعرَف بـ «دار الكتب الوطنية»، تحوّل إلى خط تماس، وتعرّضت غرفة الـ «كنترول» فيه لقذيفة صاروخية، فلم يعُد صالحاً للعمل، واستُعيض عنه لتقديم العروض الحلبية بـ «مسرح نقابة الفنانين»، حيث قُدِّم عليه مؤخّراً عرضان للأطفال للمخرجين سندس ماوردي وحسام حمود، بالإضافة إلى عرض خاص بـ «فرقة بيت التراث». أما مسرح «المركز الثقافي بالحسكة»، التي سيطر عليه مؤخّراً «داعش»، فتمّ تحريره بعد تعرّضه لعمليات تخريب. يقول جلول: «خلال أيام معدودة، خرّبوا المكاتب الإدارية وخشبة المسرح والتجهيزات التقنية، فاضطر المخرج إسماعيل خلف لتقديم عرضه على مسرح «طلائع البعث» .«في الحسكة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عروض المسرح السوري لم توقفها الحرب ولا إحراق المسارح واحتلالها من قبل القوى الراديكالية، إذ تابع المسرحيّون وقوفهم كخطّ دفاع أول ضد الظلامية والعنف، مستعيرين سيرة رائدهم أبي خليل القباني، الذي تعرّض مسرحه في دمشق للحرق على أيدي الغلاة نهاية القرن الـ 19. ولتسجيل «ريبرتوار» المسرح القومي، فهناك، كما يُضيف جلول «نحو 38 عرضاً في العام 2011. أما العام 2012، فوصلت فعاليات «مديرية المسارح والموسيقى» إلى 74 عرضاً بين مسرحية «.وأمسية وتظاهرة، وفي العام 2013 إلى 43 فعالية، وفي العام 2014 إلى 58، بينما بلغ عددها في العام الجاري 27 فعالية حتّى شهر آذار الماضي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المسارح القومية تنتشر في دمشق واللاذقية وطرطوس وحلب. يقول جلول: «مؤخّراً، أحدثنا في الحسكة والسويداء مسرحين قوميين، لكن حتى هذه اللحظة لم تُضف ليرة سورية واحدة على اعتماداتنا المستحقة من وزارة المالية. نحن في المديرية لا نزال نعمل ضمن حجم الاعتمادات المخصّصة بنا منذ ما قبل الحرب. لكن، عندما يتضرّر مسرح ما، فهذا يعني تدمير البنية التحتية للمديرية. وفقدان مسرح يعني فقدان كامل تجهيزاته التقنية من إضاءة وصوت وديكورات. هذا يرتِّب تكاليف إضافية علينا كمديرية، عندما نقدّم عروضنا في أماكن بديلة، يتطلّب تأمين أجور نقل أجهزة الصوت والإضاءة، ناهيك عن تأمين التيار الكهربائي «.لهذه الأماكن البديلة، التي لا تكون بالأصل مهيّأة لتقديم عروض المسرح القومي ذات السوية الاحترافية&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;دور المسلحين&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;قبل يومين على افتتاح مسرحية «مجنون» (كتابة مروان فنري، إخراج نضال جبارة)، التي كان يُفترض بعرضها أن يتمّ على خشبة «المركز الثقافي»، دخلت ميليشيات «جبهة النصرة» إلى إدلب. يوضح جلول: «أعلنا عن العرض في جريدة «تشرين» الحكومية في 19 آذار 2015، ثم اعتذرت الجريدة من قرّائها بعد تبيان سقوط المدينة في أيدي الجبهة هذه». مسارح عديدة تعرّضت بمستودعاتها للتدمير والتخريب منذ بداية الأحداث: مستودع «المعهد العالي للفنون المسرحية» (حي جوبر شمالي دمشق) للديكورات والأزياء والإكسسوارات، انقطعت أخباره، وخسر الجمهور خشبة «مسرح معرض دمشق الدولي»، التي تعتبر من أعرق المسارح في دمشق، والتي احتضنت حفلات الرحابنة وعبد الحليم حافظ وصباح فخري منذ الستينيات الفائتة، بالإضافة إلى احتضانها عروضاً صيفية متنوّعة، أبرزها لـ «الفرقة الملكية البريطانية»، فإذا بها اليوم مقرّ لاستوديوهات القناتين الفضائيتين «سما» و «الدنيا»، المقرّبتين من الحكومة السورية، وذلك بعد توقيع عقد استثمار بين «مؤسّسة المَعارض» و «فرقة إنانا للمسرح الراقص» (مديرها جهاد مفلح) لـ 90 عاماً، علماً أن الفرقة نقلت نشاطاتها حالياً إلى .الدوحة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في المقابل، لم يعُد مسرح «مدرج بصرى» قابلاً للعمل، مختتماً نحو 30 عاماً من مسيرة مهرجانه الدولي (بدءاً من العام 1978) في المسرح الأثري الأكمل معمارياً في العالم. يقول جلول: «كافة تجهيزات الإضاءة والصوت (تُقدَّر قيمتها المالية بملايين الدولارات الأميركية) التي كانت مُعدّة لإقامة أكبر المهرجانات موجودة في مستودع خاص بالمديرية داخل المدرج الأثري فقدناها اليوم تماماً، ولا نعرف شيئاً عنها نهائياً»، لأن ميليشيات «لواء المهاجرين والأنصار» يُسيطر عليه منذ آذار 2015. وضعه ليس أفضل حالاً من وضع المسرح الروماني في مدينة تدمر الأثرية، الذي شهد أجمل عروض رقص الباليه والفرق السيمفونية والمسرحية، إلى مهرجانات عديدة، إذ تحوّل إلى منصة لحفلات الإعدام الجماعية. بدورها، لم تسلم مسارح مدينة الرقة، التي يتّخذها «داعش» اليوم مقراً رئيساً له، من التخريب، إذ بات مسرح «المركز الثقافي» مقرّاً لـ «المحكمة الشرعية» للتنظيم، مُنهياً بذلك ذكريات «مهرجان عبد السلام «.العجيلي للرواية» و «مهرجان الرقة المسرحي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يبلغ عدد مسارح المراكز الثقافية 450، وهي منتشرة في سورية كلّها. هي أيضاً ليست أفضل حالاً من المسارح القومية، إذ خسرت الحركة الثقافية نحو نصف مسارح المراكز، وفي مقدمتها تلك الموجودة في ريف حلب، ومدينتي جرابلس ومنبج، المتحوّلتين إلى مقارٍ أمنية، ومستودعات أسلحة وذخيرة لـ «داعش»، كما تعرّضت مكتبات المراكز لحرق أرشيفها كلّه، وفيه نحو 30 ألف كتاب. في حمص، التي تستعد اليوم لتنظيم دورة جديدة لمهرجانها المسرحي في 18 تشرين الأول 2015، تعرّضت مسارح عديدة تابعة لمراكزها الثقافية للتخريب، كما في الريف الشرقي للمدينة. أما في دير الزور، فقد خرجت المسارح كلها من الحياة .الثقافية السورية&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;الهجرة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;إلى ذلك، هاجرت كوادر مسرحية وموسيقية بسبب الحرب، مخرجون وممثلون ومصمّمو إضاءة وصوت. يقول عماد جلول: «نحن اليوم لا نشتغل بالكوادر نفسها التي كانت قبل آذار 2011، لا إدارياً ولا فنياً. المباني الثقافية والمسارح خسارة حقيقية، لكن الكوادر البشرية هي الخسارة الفادحة التي لا يمكن تعويضها بسهولة». تأخّر الفنان وصعوبة حضوره إلى البروفة تحت القذائف، والحواجز الواقعة على خط سيره من بيته إلى المسرح، تشكّل صعوبة كبيرة لإنجاز عمل .مسرحي، ما أربك تسلسل برنامج البروفات والعروض معاً. هذا تأخّر يمتدّ من ساعات إلى أيام، فيضطرّ المسؤولون تعديل برنامج العروض وأوقات البروفات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المفاجأة الأكبر في ظلّ ظروف كهذه متمثّلة بالجمهور، المواظب على حضور العروض. يعقّب جلول: «شاهد «دائرة الطباشير» لأيمن زيدان في «مسرح الحمراء» (دمشق) نحو 8500 متفرّج في 15 يوماً. المُساعد في هذا الأمر اقتراب مواضيع العروض التي تُنتجها المديرية من الحرب. لكن، ألا تساهم الرقابة في تقييد مخيلة الفنان المسرحي، وإحجامه عن العمل مع المديرية؟ يجيب جلول: «هذا غير صحيح. لا رقابة على النصوص المسرحية، باستثناء لجنة القراءة التي تعطي تقريراً فنياً بحتاً فقط لا غير. هذه لجنة موجودة منذ تأسيس «المسرح القومي» (1961)، يتبدّل أعضاؤها من حين إلى آخر. مهمتها فنية فقط. ليست لدينا «.لجان منع أو حذف. الموضوع فني ضمن الحدود المقبولة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إلى ذلك، هناك مسألة الأجور. 90 بالمئة من الفنانين يتقاضون رواتبهم. يقول جلول: «كثيرون لم يُقدّموا عرضاً مسرحياً واحداً منذ نحو 20 عاماً، لكنهم يتقاضون رواتبهم. تبلغ نسبتهم 95 بالمئة، وهؤلاء يبقون في منازلهم. نتحدّث هنا عن 350 فناناً موظّفاً، معظمهم ممثلون متخرّجون من «المعهد العالي للفنون المسرحية» عُيِّنوا بموجب مرسوم الفنانين. هؤلاء غير مطالبين بدوام رسمي، لكن دائماً لديهم أعذار للامتناع عن العمل: هذا لا يعمل مع المخرج فلان، وذاك لا يعجبه نصّ فلان». يُضيف جلول أن «الفنان لا يوظَّف. ما يناسب العام 1961 لم يعد يناسب العام 2015، لا في الأنظمة ولا في القوانين». هكذا، لا تستطيع المديرية تغطية نفقات الدعاية والإعلام الخاصة بالعروض، فقانون المديرية كما يوضح جلول «لا يسمح بأخذ ليرة سورية واحدة من أي راعٍ أو مموِّل (سبونسر). واردات العروض كلّها تُحوَّل إلى خزانة وزارة المالية، الداعمة الوحيدة لـ «المسرح القومي» في سورية. حتى ثمن بطاقات الدخول لا يزال رمزياً (150 ليرة سورية، ما يُعادل نصف دولار أميركي). الثقافة في سورية غير مُربحة، لذلك أتمنى أن نشتغل على مفهوم شباك التذاكر، وأن يكون ريع هذا الشباك للفنان المسرحي». يُذكر أن الأجور التي يتقاضاها المسرحيون السوريون اليوم هي نفسها التي كانوا يتقاضونها قبل الحرب. الأحداث الدامية فاقمت المشكلة. الفنان المسرحي يتقاضى ما يعادل 1500 دولار أميركي مقابل عرض واحد، لكن اليوم بات المبلغ مساوياً لما يُعادل 300 دولار أميركي. هذه أجور لا تُذكر في مقابل ما يبذله المسرحيون من جهدٍ في الكتابة والإخراج والتمثيل، كما على صعيد الإضاءة والصوت والديكور. رغم ذلك، .هناك مَن لا يزال يعمل على الخشبة، فهاجسه الحقيقي هو المسرح، ورغبته كامنةٌ في أن يقف على الخشبة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكن، لماذا لا تدعم المديرية الفرق والتجمّعات المستقلة؟ يجيب جلول: «في كل عام، لدينا تجربة أو اثنتان لشباب يقفون للمرة الأولى على الخشبة. المديرية تدعم تجمعات ما، وتوفر لها المسرح والتقنيات وتطبع لها بطاقات الدعوة، وتعطيها فنيي إضاءة وصوت مجاناً. لكننا لا نزال غير قادرين على أن نكون بديلاً عن مسارح «الجامعي» و «الشبيبي» و «الهواة» و «الحر» و «العمال». مؤسسات الإعلام لا تسأل عن ميزانية المسارح الشريكة لنا في الإنتاج، وأين تنفق الأموال اليوم؟ أين ميزانية «مديرية المسارح والموسيقى» في «وزارة التربية»، وهي مديرية يجب أن تكون منافسة في عملها ووظيفتها لـ «مديرية المسارح والموسيقى» التابعة لـ «وزارة الثقافة»؟ هذا يقودنا إلى سؤال عن المسرح المدرسي وجدية مَن يشتغلون فيه كموظفين، من أجل إخراج وإعداد عروض «.في المدارس. هؤلاء لم نشاهد لهم عرضاً واحداً منذ أعوام طويلة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سامر محمد اسماعيل
// جريدة السفير اللبنانية //&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%87%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D9%88-%D8%A5%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>مروا علي لعيسى الشيخ</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%8A/</link>
				<pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;صدر  للشاعر السوري عيسى الشيخ حسن ديوانه الجديد، “مرّوا عليّ”، عن دار نينوى في دمشق، وهو الرابع للشاعر بعد “أناشيد مبللة بالحزن”، “يا جبال أوّبي معه”، “أمويون في حلم عباسي”، ومجموعة مشتركة مع جماعة “قلق” الشعرية، “… كأن الريح”. يقع الديوان في 128 صفحة من القطع المتوسط، وتذهب قصائده الأربع عشرة في مساحات شجية من البوح والغنائية العالية، تنوس بين الوجداني والوطني، في انعكاسها للواقع العربي الراهن، وتلتفت إلى الذكريات البعيدة، الذي يرسم إحداثيات الحنين، فيما يشغل التجريب بعض نصوص الديوان في التفعيلة المركّبة، إضافة إلى تفعيلات البحور المرسلة. الإهداء “إلى شبهة الغياب كما أحسّها الآن، كما ينتظرها الحاضرون”. ومن أجواء المجموعة نختار: “المدينة تسرف في مدِّ فتنتها/ وتؤوّل فينا القبيلة… تمضغ أبناءَها/ ثم تبكي عليهم/ تؤوّل فينا الزرازير/ تهجرنا في الشتاء الطويل/ والمراكب أغرقها العابرونَ/ وضلُّوا/ دفاتر آبائِنا لا تشيخُ/ يتأتِئ فيها هواةٌ/ ويأخذها في المساءِ حواة/ إلى حيث تومض شيئا قليلاً/ فقولي: تَخفَّ عن الموت/ قولي: تعالَ صباحا/ وأبق لي الورقات التي رسمتني/ وقولي سأرمي عليك جهاتي/ فخذنيَ منّي/ ودعْ لي فِخاخي/ لعل الزرازيرَ تكتب عنّي شتائي/ وقولي: تركت الوراء ورائي/ وجمّعت فيّ مياهَ البكاءِ دليلاً/ وخبأْتُ عنك .”دلائي&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%8A/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>روبرت فيسك: هناك 5 نقاط يجبُ علينا إدراكُها حول الأزمة السورية</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D9%81%D9%8A%D8%B3%D9%83/</link>
				<pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;.لقد قام روبرت فيسك بتغطية الصراع في الشرق الأوسط منذ أكثر من 30 عاماً، لكنه يقول: إنه لم ير قط شيئاً مدمراً مثل الوضع في سوريا اليوم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“أنا متأكد 100% بل 101% أنني لم أر مثل ذلك مطلقاً” وأضاف قائلاً لمضيفه ريك كلاف في الطبعة السابقة “في الواقع إن الأرقام مروعة حتى لو كنت هناك .”فمن الصعب إحصاؤها، وأكثر صعوبة من ذلك هو أن تكون في كندا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فيسك المراسل المخضرم لصحيفة الإندبندنت البريطانية في الشرق الأوسط يتواجد اليوم في فانكوفر ليشارك وجهة نظره في الأزمة السورية وصعود داعش، كجزء .من رحلة المدن السبع بمحاضرة بعنوان “وداعا سيد سايكس!، وداعاً سيد بيكو!” مع الكنديين للعدالة والسلام في الشرق الأوسط&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وقال: إن القوى الاستعمارية الغربية قد تركتْ إرثاً قاد منطقة الشرق الأوسط إلى عدم الاستقرار والاستمرار في العنف&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:وهنا خمس نقاط يُريد فيسك من كل كندي أن يعرفها حول الأزمة السورية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لهذا الصراع جذورٌ في اتفاقية سايكس بيكو: قسمتْ هذه المعاهدة بين فرنسا والمملكة المتحدة الإمبراطورية العثمانية إلى مناطق نفوذ بعد الحرب                .العالمية الأولى وهذا ما أدى إلى وجود الحدود التي لا معنى، والبلدان التي هي في الأساس من صنع فرنسا والمملكة المتحدة، يقول فيسك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;داعش هي نتيجة لسايكس بيكو: عندما احتلت المملكة المتحدة وفرنسا هذه البلدان، كان ذلك لمصلحتهم الخاصة، وليس لمصلحة الناس الذين يعيشون هناك. وبذلك .وُجدت الديكتاتوريات غير المستقرة حيث كان من الصعب الحصولُ على التعليم، وهذا ما أسس لوجود داعش والقاعدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تلك الأزمة هي أسوأ مما تبدو عليه، حيث قُتل ما يقارب من 200.000 سوري، وتم تهجير 11 مليون. ويرى فيسك أن هذه الأرقام هي تقديرات منخفضة. “فقد الجيش الحكومي وحده والذي لم يعلنْ عن خسائره رسمياً 56.000 من جنوده في قتال المتمردين. وأظن أن أعداد القتلى معظمهم من المدنيين عموماً_ما يقارب .300.000” قال فيسك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتعرض اللاجئون للإساءة وربما لن يعودوا إلى سورية مطلقاً، يقول فيسك أنه لاحظ شخصياً مصير العديد من الأطفال الذين هربوا إلى لبنان: فبدلاً من الذهاب إلى المدرسة ليتعلموا كيفية إعادة بناء سوريا والعراق، يخوض الكثير منهم في مجالات العمل الصعبة كالعبيد. ما عدا هؤلاء الأطفال، لا يعتقد “.فيسك أن العديد من اللاجئين الآخرين سيعودون في أي وقت مضى مرة أخرى: “هذه الدول لم تعد موجودة بالنسبة لهم لم تعدْ بلادهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تدخل كندا عسكرياً ليس هو الحل: بدلاً من ذلك، يقول فيسك، يجب على القوى العالمية أن تتعاون مع الشعوب العربية لإيجاد حلول طويلة الأمد لذلك الضرر الناجم عن سايكس بيكو لبناء الدول التي تخدم الناس الذين يعيشون فيها. “كندا يجب أن تكون هناك كما اعتادت أن تكون: كقوة لحفظ السلام وجلب المساعدة .”والحماية لأولئك الذين يعانون&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D9%81%D9%8A%D8%B3%D9%83/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>عبدالله الجاسم .. نجاح لافت وتاريخ حافل</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B3%D9%85/</link>
				<pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;بعيداً عن العوطف التي تقف في كثير من الأحيان حجرة عثرة في طريق النجاح، إلاّ أن المدرب وخبير كرة اليد عبد الله الجاسم كسر الحواجز التي من شأنها أن تحد من عوامل النجاح، وحطم كل ماله بالعواطف، فبذل جهوداً حثيثة، ومن خلال إمكاناته، وإصراره في تفعيل دوره في الوصول إلى سدّة التتويج بالفوز بقصب السبق، والانطلاق في عالم لعبة كرة اليد التي أعطاها الكثير من وقته وجهده، وعلى ضوئها حقق المزيد من النجاحات تلو الأخرى، ما تركت انطباعاً غير حسن لدى الغالبية من بعض الأشخاص، أعداء النجاح، الذي اتضح أنهم يبيّتون له الحقد البغيض، على الرغم من العطاء غير العادي الذي أثمر نتائج .أضافت إلى سجله نواة مبهجة لايمكن أن نغفلها عن القارئ&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;جهود مضنية&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ولا شك فانَّ كرة اليد في الرقّة، أنجبت الكثير من النجوم الذين رفدوا المنتخب الوطني الذين كانت لهم بصمات ظلّت ذكراها عالقة في أذهان محبّي وعشّاق اللعبة، ولايمكن أن تذكر لعبة كرة اليد إلاّ ويذكر معها، طيّب الذكر، اللاعب والمدرب والخبير الإداري عبد الله الجاسم، الذي لفت إليه الأنظار، وسجّل بحضوره العديد من الانجازات، والتي لايمكن بحال أن يطويها الزمن بدون أن تترك أثراً، وأجاد اللعبة التي أعطاها الكثير من وقته، فسطع .نجمه، كما هو حال نهر الفرات، الفيّاض، الذي لاينضب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ونحاول في هذه الوقفة، الاختصار كي نفسح المجال أمام المدرب والخبير، الجاسم بإدلاء بعض ما عنده، على الرغم من ابتعاده عن الأضواء، والذي لايحبب، عادةً، الظهور أمامها، أو الإدلاء بأي حديث صحفي لجهة ما، بل يفضّل البقاء بعيداً خارج السرب، ولكن، ومن خلال اتصالنا به، حيث يقيم حالياً في دولة .قطر، وإلحاحنا، أجابنا ببعض ما لدينا من تساؤلات، نرجو أن تلبي رغبة القارئ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولد اللاعب والمدرب عبد الله الجاسم الحاج في الرقّة في العام 1959، وسبق وأن حصل على دبلوم تربية رياضية - اختصاص كرة يد من هنغاريا، ومسيرته .الرياضية في سورية وخارجها حافلة بالمحطّات والانجازات الرياضية&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;خبرة ومثابرة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;بدأ بصقل موهبته في لعبة كرة اليد في صفوف نادي الشباب في الرقّة، وخلال مسيرته الحافلة برزت موهبته كحارس مرمى منذ العام 1970، وتدرّج في فئات النادي إلى أن أصبح حارساً أساسياً للرجال، والتحق بصفوف نادي الريّان القطري، ثم مدرباً فيه، ومن ثم مدرباً لنادي التعاون القطري، كما أشرف على تدريب منتخب سورية للشباب في العام 1998 ــــ 2000 سافر بعد ذلك إلى السعودية وعمل مدرباً لنادي حرّاء السعودي وحقّق مع فريق النادي انجازاَ عظيماَ حيث استطاع الصعود بالفريق من الدرجة الثانية إلى الدرجة الأولى وفي أول موسم تدريبي له مع النادي، وفي وقت قياسي، إضافةً لتدريب نادي النجمة السعودي، وتعلّم أسس التدريب، واكتسب خبرةً كافية نتيجة مثابرته وحب التعلّم، وسافر إلى بلغاريا وألمانيا ورومانيا ويوغسلافيا، وغيرها من الدول .1990الأخرى بقصد تطوير نفسه، وأشرف على تدريبه، كلاعب ومدرب، المدرب العالمي “البير فريد ريكسون”، وهو حائز على جائزة أفضل مدرب في العالم عام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن الشهادات التي حصل عليها، والدورات التدريبية التي التحق بها يقول الجاسم: نلت شهادة تقدير من قبل رئيس اللجنة المنظمة لجهة إنجاح الدورة الرياضية العربية المدرسية السابعة التي أقيمت على أرض الجماهيرية العربية الليبية الشعبية الاشتراكية بمدينة طرابلس، وشهادة مشاركة من الاتحاد الكويتي، وشهادة مشاركة من الاتحاد البحريني، وشهادة تقدير من نادي حراء السعودي، وشهادة تقدير من أمانة التعليم والتربية في ليبيا، وأخرى من نادي الريّان القطري، وشهادة تقديرية من ايطاليا، والتحقت بعدّة دورات تدريبية منها: دورة التضامن الأولمبية في دمشق، دورة إعداد المدربين العرب في الإمارات العربية، ودورة الاتحاد العربي في الإمارات، كما حصلت على عدّة جوائز أبرزها: بطولة “شنغلي” الدولية في ايطاليا، ودرع المملكة السعودية .2003للمركز الأول في العام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.حقّق مع نادي الشباب الرقّاوي المركز الأول لفئة الشباب في العام 1997، والمركز الثاني للناشئين من العام نفسه&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;نجاحات متكرّرة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وفي العام 2005 حقّق مع النادي المركز الأول في دوري الدرجة الأولى، وهو الفريق الوحيد الذي لم يهزم في مسيرة الإياب. وبالتأكيد فانّ حصيلة نادي الشباب من الانجازات وتحقيق البطولات تطول، فاكتفينا في هذه الوقفة هو التعريف باللاعب والمدرب عبدالله الجاسم الذي من حق الرقّة أن تفاخر به، ولاشك بأن الكل يدرك مامدى الانجاز الذي حقّقه اللاعب والمدرب الحاج لرياضة الرقّة، ولكرة اليد السورية، بصورة خاصة، والنجاح الذي أثمر من خلال تواجده بدولة قطر، ولا زال إلى اليوم يشارك في تحقيق الانتصارات تلو الأخرى مع فريقه الجيش القطري الذي يعمل فيه بصفة خبير إداري، هذا فخر حقيقي، بلا شك، للعبة كر اليد السورية… ومن حقنا نحن، أن نفاخر به أيضاً كمدرب خبير، يتوق دائماً إلى نيل المزيد من النجاحات والنتائج التي إن دلّت على .شيء، فإنّما تدل على مدى حبّه لمحبوبته، كرة اليد، التي من حق لاعبنا ومدربنا الجاسم أن يحتفي بها، وبصورةٍ مستمرة&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B3%D9%85/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>دمشق المحتلة</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%AF%D9%85%D8%B4%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9/</link>
				<pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;.لا أعني بكلمة المحتلة اسم المفعول، بل أعني اسم الفاعل، أي من احتلَّ، واستولى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أيها الأحبّة، إن أقسى أنواع الاحتلال هو احتلال الذكريات، إذ يقبض القلب قبضة بربرية موجعة ،فينسف مقاماته الحديثة وطبائعه،ليستبدلها بعناصر
تخيّلية انقضت ولا فائدة من استحضارها إلا في توضيح حنين أو تمرير الساعات، وغالباً كتسلية في مدة انقطاع الكهرباء مع شيء من السعادة المزورة، إنه
!احتلال يهدد النَفَس الأخير بالقطع
لا شك احتلال الذكريات هذا أقوى من الاحتلال العسكري ،فهو أكثر وضوحاً وأعنف تأثيراً ، لأن العسكريَّ تنتهي مفرزاته بمجرد خروجه من المنطقة،أو بوضع أول حجر للإعمار ،أما الأول فيستهلك الطاقات مباشرة ويجعل تكوين أُخرى جديدة مستحيل،إنه كالموت حينما يصيب الفرد ،يقنعه بأن سنين إدارته لحياته .((!انتهت ،وحان موعد التقاعد :((ضع كرسياً أمام دارك ، فنجان قهوة ونرجيلة .. وافتح عرض ذكرياتك المثير أيها العجوز&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هل من أحد جالسته خلال سنوات الحرب الأخيرة على كأس شاي أو وليمة طعام أو على طاولة شراب ،أتم جلسته دون أن يتحدث عن السنين القديمة ولو بقضية .!صغيرة ؟ أجزم أن هذا لم يحدث&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأيضاً ذلك اللاجئ الذي سكن قارة أوروبا ،وابتعد تماماً عن الأرض السورية ،ترك جميع ما امتلك هنا ،ثم راح ينقش في وجه الأرض شكلاً لحياته الجديدة ،لا شك هو محتل ،ومستولى عليه بالكامل … في ذهنه ثأر لا يهدأ إلا برجوعه ،ميتاً أو ضيفاً أو اسماً على لسان أولاده الراجعين ،لابد أنه يرى كل بضعة أيام صورة لأحد ساحات دمشق أو لأبوابها والأسواق ،يعتصر صدره وتئز أضلعه فوق بعضها ،هذه ليست مجرد حنينيات ،إنها أصفاد تضعها دمشق في أيدي .الذين مروا منها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا أتحدث شرحاً لحبنا الذي يشبه في صفاته حب الأموات ،وأمانيهم في استعارة الحياة مرة ثانية ،إنما إيضاحاً لهذا البؤس الصادر عن أمعائنا الملتهبة .المريضة ،عن ملاريا الذكريات وحمى التمني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تاريخنا المسحوب من ورق البردة ،وألواح الطين صار غباره خانقاً ،والآخر الجديد المقصوص من جرائد المطابع الحكومية والقنوات الأرضية والاذاعة ،ينسل من بين شوارب المذيعين القدامى وقمصانهم الملونة،ليوخز جلدنا ويهرب إلى دمشق الثمانينيات التي تتدفق شعاعاً من بروجكتر اضاءة «كازينو الشرق و سميراميس »،من زفت «شارع الهافانا» الأسود ،من دخان «الناعورة وغرناطة» ،من التنباك والمقاهي الخصبة ،«معرض دمشق الدولي» ، صوت كمان «هادي بقدونس» .((،والفوران الذي تتميز به زجاجات ((كندا دراي وجلّاب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إلى دمشق 2015 وكازينوهات روّادها من الفئة الأولى هم « مراهقون » ،إلى دخان خفيف مستورد ،معسل الفواكه والمقاهي العاقرة ،إلى وجه «جسر الرئيس» الواقف على أطلال «المعرض الدولي» (لا كمان يعزف في خلفية المشهد) فهادي بقدونس يشرب العرق في منزله بعيداً عن أعين النقاد ونقابة الفنانين .!والشيوخ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحاضر لا يعنينا حقاً ،كل ما لدينا نصبه في وعاء الماضي ليشربه عابر سبيل أجنبي بعد رحيلنا عن هذه الأرض السورية ،هذا انهيارنا الحتمي ،أمة لا تتطلع للأمام ،لا لأنها غير راغبة ،إنما تخاف أن ترى شكل بلادها يؤول إلى التعب الأخير ،أن تفقد آخر ما تملك ،((جلسات استذكار سنين ما قبل الحرب، .((!وما قبل القرن الواحد والعشرين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/ahmad-alaa-addeen.jpg&quot; alt=&quot;ahmad-alaa-addeen&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%AF%D9%85%D8%B4%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9/</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
