<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/rss.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/rss.css" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>نبض شرقي</title>
		<description>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </description>
		<link>http://nabd-sharqi.com/</link>
		<atom:link href="http://nabd-sharqi.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>هكذا تنشئ كلمة سرّ يستحيل اختراقها</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/it/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1/</link>
				<pubDate>Mon, 26 Oct 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;يزعم باحثون أنهم وجدوا وسيلة مثالية لإنشاء كلمة سرّ آمنة، وفي الوقت عينه
لا تُنسى. فعندما يختار الناس كلمات السرّ، يقع معظهم في حيرة اختيار كلمة
سهلة التذكر، وصعبة بالنسبة لأي شخص يمكن أن يحاول سرقة حسابهم. البعض يميل
لاختيار كلمات حقيقية سهلة التخمين، في حين أن آخرين يختارون سلسلة طويلة
من الأحرف والأرقام، ويقعون في مشكلة نسيانها مع الوقت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كقاعدة عامة، أسهل كلمات السرّ هي الأرقام المتتالية، أعياد الميلاد وأسامي
الأولاد. ولا تزال حتى يومنا الحالي أكثر كلمة سر شيوعاً هي 12345. بحسب
الخبراء، تقريباً جميع كلمات السر غير آمنة؛ لذا يوصي خبراء الأمن
المستخدمين باستعمال كلمات سر تلقائية يعرضها الحاسوب عليهم، غالباً ما
تكون صعبة الحفظ، ولكن تخمينها من قبل أجهزة كسر القيود صعب جداً. لكن
الأبحاث الجديدة تدّعي أنّها خلقت وسيلة جديدة لإنشاء كلمة سرّ صعبة
التخمين، سهلة التذكّر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي بحث ورقي منشور لـ Marjan Ghazvininejad و Kevin Knight، طرح جديد يقول
إن إنشاء كلمة سرّ بإيقاع موزون وأحرف منتظمة سيسمح لصاحبها بسهولة
تذكّرها، حتى لو كانت عشوائية، وسيكون من الصعب على الآخرين التنبؤ
بإيقاعها. وفي البحث شرح مفصّل عن ميل الإنسان لحفظ 4 كلمات عشوائية في
ذهنه أكثر بكثير من أي كلمة أو مجموعة كلمات بمعنى واضح.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويتم اختيار الكلمات الأربع عشوائياً من خلال مولّد رقم عشوائي. ثم كل من
هذه الكلمات يتوافق مع كلمة في القاموس، الأمر الذي يؤدي إلى الكلمات نفسها
مجتمعة. مما يجعل تخمينها صعباً لا بل مستحيلاً، لأن الحاسوب المُخترِق لن
يجد رابطاً بين الكلمات الأربع، الأمر الذي سيخلق مليارات المجموعات
الفرضية لمعرفة كلمة السرّ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذاً الجملة القصيرة مختلفة، وممكن ربطها ذهنياً بحدث أو قصة تجعل تذكّرها
أمراً غاية بالسهولة لغرابتها واتّصالها بالحدث. لتطبيقها، اختار الباحثون
الشعر بدلاً من القصة، واستخدموا نفس أسلوب الرقم العشوائي لاختيار الكلمات
في القاموس. هنا نستذكر قدرة البشر على تذكّر الشعر؛ كونه متصّلا دائماً
بحدث مشهدي معيّن. بالطبع أتت محاولة معرفة الشعر، أي كلمة السر من قبل
الحاسوب المخترق مستحيلة، بسبب صعوبتها والوقت الطويل الذي سيحتاجه الحاسب
فقط لإنشاء أربع كلمات غير متصلة مطابقة تماماً مع الكلمات الأصلية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يمكن استخدام هذه التقنية الشعرية لضمان تذكّر الكلمات، كون الطبيعة
البشرية ميّالة لنسيان الكلمات العادية مع الوقت. ويقول الباحثون إنّ
الحواسيب المستقبلية ستضمن اختيار كلمة سرّ مستحيل اختراقها تتغيّر يومياً
أو حتى كل ساعة دون حاجة الشخص لتغييرها؛ وذلك لاتصالها بمستشعرات الشخص إن
كان في ساعته المتطورة أو حتى هاتفه الذكي الذي يحمله معه دائماً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;العربي الجديد&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/it/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>صوت الريف</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D9%81/</link>
				<pubDate>Mon, 26 Oct 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;في ظلالِ الرّيفِ البعيد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على ألحانِ الفراتِ السّاحِره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وضجيجِ النواعير الغابره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صوتُ الذّكرى يأخذُني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لتلكَ الضّفافِ السّاهره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأهازيجُ الحقولِ الباهره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثمّةَ صوتٌ يأخذُني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لطفولتي،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صوتُ الرّيفِ ، يحملُني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لحكاياتِ جدّتي القديمة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهسهسة الخبز ، وعبقه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في المساء الرّهيب،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولحنُ الحصادِ قُبيل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المغيبِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ذلكَ الصوتُ لن يعود!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نقيقُِ ضفدعةٍ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في المساءِ النشوان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يملأُ الليلَ الغدران،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ذلكَ الصّوتُ لن يعود!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ضجيجُ الصّباحِ وأصواتُ الجيران&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وخلوةُ المغيبِ والأذانِ في رمضان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صوتُكَ يأخذُني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لمساءٍ قديمٍ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لساقيةِ تحتَ ظلال الزّيزفون&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لموسمٍ صيفيّ في ِقطافِ التّين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لحارةٍ أمتلأت بعبقِ الياسمين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأجمعُ صدى صوتِِكَ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من الحقولِ والسّواقي!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من ذاكرةِ الفراتِ والوادي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حيثُ يحكي النخيلُ للزمانِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قصصاً نابضات بالعبير&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قصصاً عن غرامِ الظّلالِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالسواقي، وعن أغنياتِ الرّاعي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحماقةَ الذّئب، وبداهةَ الخروفِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأجمعُ صدى صوتِكَ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من الأشجارِ والصّيادين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من ليلةٍ على الفرات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ضجّتْ بأصواتِ السّاهرين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حيثُ يتكلمُ الليلُ عن هيامِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;العاشقين!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن أساطيرَ وبطولاتِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأولين!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأغرسُ صوتَكَ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في حديقةٍ من حدائقَ المهجرِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أسقيكَ كلّ صباحٍ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأسمعُ ألحانَكَ كلّ مساءٍ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حينَ أكونُ في لحظاتِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الجنونِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حين تصحو المشاعرُ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتختبيء الذكرى عند الغرام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وينامُ الواقعُ بحضنِ الأحلام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأسمعُ صوتَكَ (صوتُ الرّيف)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/mudin.jpg&quot; alt=&quot;mudin&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D9%81/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>6 آلاف يورو مقابل استلام الجثة الواحدة من ضحايا الشاحنة النمساوية</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%B3%D8%AA%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%88/</link>
				<pubDate>Mon, 26 Oct 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;ضحايا شاحنة النمسا أو “شاحنة الموت” كما تم وصفها والتي وجدت متوقفة على
حافة طريق سريع في النمسا بولاية برغنلاند الحدودية، لا تزال تفاصيلها
مجهولة ولكن الأمر المؤكد وجود 4 أشخاص سوريين من القامشلي تم تشييعهم
مؤخراً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خليل مصطفى، فنان تشكيلي يعيش في القامشلي شمال شرق سوريا لم يكن يتوقع أن
يعود ولداه إليه جثتين هامدتين فالهدف كان أن يهربا إلى أوروبا للبحث عن
حياة آمنة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;71 شخصاً ماتوا اختناقاً منهم ولداي” يقول مصطفى ،ويتابع “3 دول شاركت في
هذه الجريمة الإنسانية صربيا والمجر والنمسا وذلك بسبب تعاملهم عديم
الإنسانية مع الضحايا ومماطلتهم في تسليم الجثث”.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;تشييع ضحايا القامشلي&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;شيع المئات من أهالي مدينة القامشلي شمال شرق سوريا، بتاريخ 15 تشرين
الأول/ أكتوبر جثامين 4 شباب كُرد وهم كسرى خلو (46 عاماً) وجهاد حسن (43
عاماً) وحسين مصطفى (34 عاماً) يحمل الماجستير في الآثار ورامان مصطفى (22
عاماً) حاصل على الثانوية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اتهام خليل مصطفى المفجوع بولديه حسين ورامان للمجتمع الدولي، يأتي “كرد
فعل على التعتيم عن الحادثة من قبل الحكومات الأوروبية وخاصة السلطات
النمساوية” على حد قوله، وأيضاً لعدم الكشف عن أسباب الوفاة التي تشوبها
ظروف غامضة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأمر الذي وصل إلى اتهام بعض الأهالي بسرقة أعضاء أبنائهم، بينما الرواية
الرسمية التي وردت أكدت أن سبب الوفاة هو الاختناق داخل الشاحنة وعدم قدرة
الضحايا على الخروج منها وهي في طريقها من المجر إلى النمسا.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;تفاصيل الحادثة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/austria-2.jpg&quot; alt=&quot;austria&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بتاريخ 27 من أغسطس/ آب 2015 عثرت السلطات النمساوية على شاحنة متوقفة في
الطريق بين النمسا وألمانيا تحمل لوحة مرور مجرية بداخلها جثامين 71
مهاجراً، بينهم 59 رجلاً و8 نساء و4 أطفال أحدهم في السنة الأولى من عمره
والآخرون تتراوح أعمارهم بين 8 و 10 سنوات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يقول خليل مصطفى إن “آخر اتصال مع ولدي كان بتاريخ 25 أغسطس/ آب، بعد
وصولهم إلى بلغراد، حيث قالا إنهما سيذهبان باتجاه النمسا بمساعدة مهرب
كردي عراقي يدعى كوران.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف “كان الاتفاق مع هذا المهرب أن يتم استلامهما من قبل مهرب آخر في
المجر مع شرط إمكانية أن يتم تركهما في النمسا مقابل إعادة 200 دولار لكل
شخص، حيث كان المبلغ المتفق عليه لإيصالهما 1600 يورو عن كل شخص”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبتاريخ 27 أغسطس سمع مصطفى بخبر الشاحنة، وحاول الاتصال للاطمئنان على
حسين ورامان، عبر إيميل تواصل حددته الشرطة النمساوية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأرسل الأب صوراً عن بطاقتي ابنيه الشخصيتين وتفاصيل عن ملابسهما بناء على
طلب الحكومة النمساوية لتتم المقارنة بينهما وبين الضحايا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قرابة 10 أيام من الانتظار وهي الأصعب كانت على مصطفى، حاول خلالها الحصول
على معلومات عن هوية من وجد ميتاً في الشاحنة، الأمر الذي أكدته أخيراً
السلطات النمساوية أن ابنيه ضمن ضحايا الشاحنة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“لا أعرف ما السبب وراء تأجيل إخباري ذلك، إن ذلك يعتبر إساءة للإنسانية
وإهانة للضحايا” يقول مصطفى ويتابع “قلبي أخبرني أن ولدَيّ ضمن الضحايا
ولكن الانتظار كان صعباً”.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;استلام الجثة مقابل 6 آلاف يورو&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;لم تعلن السلطات النمساوية عن هوية الضحايا، إلا بعد أن طلبت فحص الـحمض
النووي DNA، بحسب مصطفى خليل، ودفع مبلغ قدره 6 آلاف يورو مقابل استلام كل
جثة والذي اعتبره مصطفى “تصرفاً غير إنساني في حالات الموت هذه”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مصطفى، أشار إلى أن إجراءات نقل الجثامين تمت على نفقة حكومة إقليم
كردستان، وتم استقبالها في أربيل العاصمة، ومنها عبر معبر سيمالكا الحدودي
إلى القامشلي في سوريا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اغتيال المهرب الكردي وإعلان السلطات النمساوية عن مقتله، أثار قلق الأهالي
وزاد من شكوكهم، “هناك خيوط كثيرة تستطيع السلطات النمساوية الاعتماد عليها
للوصول إلى المتسببين الأساسيين، ومحاكمة المجرمين وتعويض أهالي الضحايا”
على حدّ قول مصطفى.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;مأساة لم تنته&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/austria-3.jpg&quot; alt=&quot;austria&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم يتم إلى الآن تحديد جنسيات كافة الضحايا بشكل مفصل، لكن بعض الأخبار
أشارت إلى وجود ضحايا من سوريا والعراق وأفغانستان، 13 ضحية من سوريا، 6
منهم كرد 4 من القامشلي و2 من تل أبيض.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكانت شبكة دير الزور 24 كشفت عن فقدان 6 أشخاص من عائلة عبد السلام فتيح
الشيخ في دير الزور لحياتهم، وهم أيمن مهلهل وخالد الحبيب وسلام الشيخ
وفضيلة الشيخ وهند الشيخ ومثنى الشيخ، الذين تم دفنهم في المقبرة الإسلامية
في النمسا بحسب “محمد” أحد القائمين على الشبكة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من جانبها أكدت وسم الأطرقجي وهي ضمن فريق عراقي يقوم بتوثيق أسماء الضحايا
المهاجرين، أنه تم حتى الآن معرفة 10 أشخاص عراقيين من ضمن ضحايا الشاحنة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هافينغتون بوست عربي&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D8%B3%D8%AA%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%88/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>توني بلير يعتذر عن مشاركته في حرب العراق ويعترف أنها خطأ</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%AA%D9%88%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D9%8A%D8%B1/</link>
				<pubDate>Mon, 26 Oct 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;اعتذر رئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير عن الأخطاء التي وقعت خلال
حرب العراق التي شاركت فيها بريطانيا بقوات عسكرية بجانب أميركا عام 2003،
معتبراً إياها تحمل جزءاً من المسؤولية عن صعود تنظيم “الدولة الإسلامية”
(داعش).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يأتي اعتذار بلير، والذي أعلنه خلال مقابلة تليفزيونية على قناة بي بي سي
البريطانية، بعد 12 عاماً من رفضه تقديم الاعتذار الصريح عن قرار الحرب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقال بلير: “أستطيع القول أنني أعتذر عن الأخطاء وعن حقيقة أن المعلومات
الاستخبارية التي تلقيناها كانت خاطئة، لأنه وحتى مع استخدام الرئيس
العراقي صدام حسين للأسلحة الكيماوية ضد شعبه وضد آخرين، إلا أن ما ظننا
أنه يمتلكه لم يكن موجوداً بالصورة التي توقعناها”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتابع قائلاً أنه يعتذر عن أخطاء أخرى “متعلقة بالتخطيط وبالتأكيد عن
الأخطاء التي ارتكبناها حول الطريقة التي فهمنا فيها ما يمكن أن يحدث بعد
إزالة النظام العراقي”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحول تنظيم “داعش”، قال بلير إن هناك مؤشرات فيما يتعلق بالربط بين صعود
تنظيم داعش وبين حرب العراق 2003، قائلاً: “بالطبع لا يمكنك القول بأن من
قام بإزالة نظام صدام حسين في العام 2003 لا يتحمل المسؤولية عن الأوضاع
الحالية في العام 2015”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المذيع السياسي الأميركي فريد زكريا الذي أجرى المقابلة مع بلير اتهمه بأنه
كان “تابعاً” للرئيس الأميركي السابق بوش فيما يتعلق بحرب العراق.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقالت صحيفة دايلي ميل البريطانية إن اعتراف بلير يأتي بعد أسبوع من نشر
البيت الأبيض لوثائق تُنشر لأول مرة تتعلق بـ”اتفاق الدم” الذي عقد بين
بلير وبوش قبل حرب العراق بنحو عام.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;. وأظهرت مذكرة تعود إلى عام 2002 إحاطة وزير الخارجية الأميركي آنذاك كولن
باول للرئيس بوش أن بلير تعهد سراً بدعم الحرب - في حين كان بلير يقول
للنواب البريطانيين والناخبين بأنه يسعى الى حل دبلوماسي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي المقابلة أيضاً، طلب بلير بصراحة الصفح عن الخطأ الذي ارتكبه بشأن عدم
التحقق مما ستؤول إليه الأوضاع بمجرد “إزالة النظام”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومع ذلك، فإن الفوضى الدموية في المنطقة لا تزال حتى يومنا هذا. وفي تطور
منفصل، كشف وزير الداخلية السابق لحزب العمل ديفيد بلانكيت أنه تحدى بلير
قبل الحرب حول تجنب الفوضى بعد سقوط صدام.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكان بلير قال في عام 2004، أمام مجلس النواب البريطاني : “ لن أعتذر عن
حرب العراق. أعتقد أن قرار الحرب كان قراراً صائباً.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما كرر رفضه الإعتذار عام 2007، عندما قال “ لا أعتقد أننا يجب أن نعتذر
عما قمنا به في العراق “.&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%AA%D9%88%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D9%8A%D8%B1/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>تعرفوا على آلة الدودوك الموسيقية الأرمنية</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/art/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%83/</link>
				<pubDate>Mon, 26 Oct 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;إن الشعب الأرمني مثل باقي الشعوب لديه موسيقى وطنية قومية و نمط تفكير
موسيقي خاص به، و ألحانه الأصيلة وآلاته الموسيقية الفريدة من نوعها و التي
من خلالها تُصنع هذه الألحان، و من هذه الآلات: الدودوك، التي ينتج عنها
إحساس غير مسبق من السلام و الاسترخاء و بدايات الشعور الروحي.عُزفت في
المناسبات الهامة بدءاً من المآدب التي كانت تقام في العصور القديمة و كذلك
الاحتفالات الطقسية و الأعياد و حفلات الزفاف والجنازات، لكن بالنسبة
للموسيقى الرقصية يلحق مع آلة الدودوك آلة الدهول الأرمنية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“لكي يكون لدينا تصور بسيط عن الدودوك يجب أن نسمعه و لو لمرة واحدة على
الأقل ، و إذا كنت تمتلك رغبة بأن تتكلم عن الدودوك بأنها أغنية الجبال أو
مناقشة(محاورة)الأشجار أو بكاء المسنين أو سعادة الأطفال أو قتال الأبطال
أو مآدب الأعراس …استمعوا و اسمعوا و عندها ستفهمون ماهية و طبيعة
ووجودية الدودوك.”هذا ما قاله جيفان كاسباريان الذي يعتبر أحد أهم عازفي
الدودوك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يقولون أن الموسيقى تريح النفس ، هل سبق لك أن أصبحت تحت التأثير السحري
للموسيقى؟ إذا كان جوابك لا،فيجب أن تستمع إلى لحن الدودوك الذي يلتمس
بمشاعرك و ينقلك إلى عالم آخر من السحر!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يعتبر الدودوك أقدم آلة موسيقية أرمنية و ما عدا ذلك فهي من أكثر الآلات
المحببة لدى الناس و أكثرها شهرة لأنه يعبر و بشكل كامل و ببلاغة مطلقة عن
مشاعر الناس و عواطفهم و عن مشاعر الدفء و الفرح التي تنتابهم و عن تاريخهم
الحافل بالأحداث.و هي تعزف من قبل العديد من البلدان الموجودة في منطقة
القوقاز ، لكن موطنها الأصلي هو أرمينيا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفقاً لبعض البيانات، فإن الدودوك قد استعملت من حوالي 1200 سنة قبل
الميلاد أي أن عمر الدودوك أكثر من 3000 سنة ، و ترقى جذور موسيقى الدودوك
الأرمنية إلى زمن ملك الملوك الأرمني ديكران الكبير (ديكران العظيم)
{55-95ق.م}، و إن الدودوك هي الآلة الموسيقية الأرمنية الوحيدة التي وصلت
إلى أيامنا هذه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالرغم من وجود عازفين منفردين مشهورين إلا أنه غالباً ما تستدعي هذه الآلة
وجود موسيقيين اثنين للعزف عليها أحدهما العازف المنفرد soloist و الآخر
damkash وهو الذي يطبق العزف الغير المتوقف بأسلوبه الفريد و بذلك يخلق
للمغني أو عازف الدودوك المنفرد خلفية لونية رائعة.أي أن أحدهما يقوم
بتهيئة الجو الموسيقي للحن الرئيسي من خلال عزف لحن رتيب يحافظ عليه بتطبيق
تقنية التنفس الدائري في حين يقدم العازف الآخر ألحاناً و ارتجالات معقدة
نوعاً ما.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتم صناعة الدودوك من خشب شجرة المشمش الأرمني و لهذا السبب يسمى باللغة
الأرمنية Dziranapogh أي البوق المشمشي و باللاتيني Armeniaca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;العديد من الخبراء حاولوا صناعة الدودوك من خشب الإجاص (الكمثرى) و من
الخوخ(البرقوق) و من التفاح ، لكن في أيامنا هذه لا يعزف الموسيقيون إلا
على آلة الدودوك المصنوعة من خشب المشمش ، و يكون طوله ما بين 28-33 سم أو
40 سم.و لأجل العزف يوجد في القسم الخارجي العلوي 7 أو 8 ثقوب(فتحات) أي
ممرات موسيقية و و في الجهة المقابلة و لإصبع الإبهام يوجد فتحة أو فتحتين
، و اللسان المزدوج يصنع من القصب على طول 9-14 سم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*في عام 2005 اعترفت اليونيسكو بأن عزف الدودوك الأرمني هو رائعة
Masterpiece للتراث (الإرث) العالمي و الثقافة الغير المادية .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*عالمياً:أصبحت هذه الآلة من أكثر الآلات الشرقية المفضلة عند الموسيقيين
الغرب المشهورين ، و استعمل الدودوك أيضاً في الهولي وود في حوالي 60 فيلم
نذكر منهم: التايتانيك و الغلادياتور الشهيرين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*تعد أرمينيا موطناً للعديد من عازفي الدودوك الموهوبين ، و من العازفين
الممتازين:جيفان كاسباريان_ مكرديج مالخاسيان_سيركي كارابيديان. و من
العازفين الآخرين نذكر:ماركار ماركاريان _ليفون مادويان_فاجي هوفسيبيان.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*من الأغاني الأرمنية المليئة بالروح و التي تعتبر الدودوك شي أساسي
فيها:Dle YamanوSiretsi Yars TaranوKani Vour Jan Im&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*فيلم”الدودوك” متواجد بأربع لغات أرمني و روسي و انكليزي و فرنسي ، و
الذي يحكي فيه المايسترو جيفان كاسباريان عن الدودوك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يقول آرام خاتشادوريان:”الدودوك هي ليست مجرد عزف و موسيقى بل هي روح و
إحساس، و الدودوك هي إحدى السيمفونيات الإنسانية المعنوية و العاطفية
مجتمعة،يأتي من التقلبات المزاجية صعوداً و هبوطاً” .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;موقع آزاد هاي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إعداد وترجمة: كارين نباتيان&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/art/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%83/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>هل الله يعز دين أبائك . ويتركك متخبط ؟؟</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%8A%D8%B9%D8%B2-%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%83/</link>
				<pubDate>Sun, 25 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;الدين يجمد الحياة . ويكبل روح الأنسان وعقله وذهنه ويجعله تابع لغيره
ومتخبط في وجوده الأجتماعي وأنتمائه وفاعليته لمجتمعه . لأن الدين يعلم عن
مفهوم الله من ناحية جزئية روحية . وينسى العقل والكون اللذان خلقهما الله,
ولهما أهمية وقيمة في وجود الأنسان عند الله . وعندما يركز رجال الدين على
النصوص القديمة من ناحية جزئية فهم يشوهوا نفس وذهن الأنسان؟ بهذه التعاليم
الموروثة والذي يكون يعلمها ويحملها شخص لا يمكننا أن نعطي له الثقة
الكاملة في فهم الله والوجود والكثير من الأحيان يبعدنا عن فهم ذواتنا .
بالأخص حينما الله يكرمنا بالحرية والعقل لفهمه ولفهم أنفسنا وهذا الوجود؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقد سقطت الأديان في واقع البشرية والحياة كما سقطت حواء أمام وجه الله .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ودخل الأنسان في تخبط وصراع بالمنظومة الدينية وإستغلالها بالكثير من
الأحيان في تدمير المجتمعات والصراعات في الحروب. وتأييد رؤساء مستبدين
ظالمين أتجاه شعوبهم . وتحقيق مصالح قادة سياسيين ودينيين في توجهها لأيجاد
مكانة لهم وقيمة وشأن. بأخذ الدين راية و وسيلة تستغل عقلية الناس وأرواحهم
للتبعية وتحقيق النفوذ والسلطة بأسم المقدس والدين .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالتكفير والرفض للأخر وأقصائه في عقلية الأديان ومؤيديها وواقع الشرق بهذا
الشأن “حدث ولا حرج “ في هذه الأيام والظروف التي تحل بنا ويسودها الظلام
والسبات الروحي والفكري ؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فداعش والكثير من الجماعات الإسلامية المنقسمة على بعضها تبني توجهها
وعقيدتها على النصوص الإسلامية وإقامة “دولة الخلافة” . وهناك أنقسام بين
المسلمين سواء كان بالمقاتله في صفوفها والإنضمام لها . أو تأييدها بالمذهب
والنهج والفكر أو معارضتها .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولا شك بأن داعش تبني عقيدتها على النصوص المقدسة والأحاديث الشريفة . وكون
الإسلام يمزج بين الدين والسياسة في الكتاب والسنة . فهذا يجعل المسلمين
بتخبط وعبء كبير بفهم فكر وعقيدة الحركات الأسلامية . وسيبقى عبء كبير على
المسلمين مازال أنهم ينظرون إلى النصوص بأنها مقدسة ومنزلة من السماء ولا
غبار وحرج عليها ؟؟ وستواجه تيارات وأصوات الأصلاح صعوبة في التغيير وإصلاح
العقيدة مازال يملكون هذه النظرة . وستبقى كلها دونما أي جدوى في أي تغيير
فعلي وحقيقي في الحاضر والمستقبل وبناء أجيال فاعلة وحقيقية .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأيضا الكنيسة الأرثوذوكسية التي تؤيد القوات الروسية الجوية بدخولها للحرب
في سوريا . بأخذ المقدس راية وذريعة للدفاع عن الاقليات المسيحية في مواجهة
الأرهاب والتطرف والوقوف إلى جانب النظام ومصالحها ودخولها في سياسة الدولة
الخارجية . فهذا النهج في الدين يأتي لتحليل راديكالي في الدين والنص
الديني والتخبط و وجود الأنقسام بين مؤيدين ومعارضين. للقائمين على هذا
القرار وأعادة الفهم لأنتمائهم الديني والطائفي في ظل هذا القرار الذي
أصدره بطريرك موسكو وهو أعلى رتبة في الكنيسة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واليهود يتصارعون مع الفلسطينيين ومعظم العالم لبناء الهيكل ويتوجهون
بنهجهم إلى الكثير من النصوص الدينية ووعود الأباء لهم وقرائتهم للنص
بطريقة سياسية لتحقيق هذا الشأن الموروث بعقيدتهم وحياتهم .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واقع الشرق لا يخلو أيضا من الأصوات والحركات المعتدلة التي تلبس صبغة
دينية في توجهها وتريد أن تلغي الأخر ولو كان فكريا . في حال أمكننا بأن
نطلق عليها معتدلة في الظاهر ولا نعرف ماهو المضمون النفسي والفكري للتوجه
في المستقبل في تشكيل وقيام هذه الحركات والأصوات. لتحقيقق وعود الأباء
وماورثوه من نصوض دينية تبني هذه الحركات نهجها في الواقع عليها بمعظم
حالاتها ؟؟ وأيضا حدوث تخبط بين مفهوم الأنتماء للدين والأنتماء للوطن
فالحدود بين الدين والمواطنة والحقوق المدنية هي متخبطة ومنقسمة على بعضها
البعض في نهج الأديان ونظرتها للعلمانية و عدم الألتقاء معها في النهج
والممارسة لبناء الوطن وتحقيق الحريات والحقوق والعدالة الأجتماعية .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فهل المشكلة تكمن في دين الأباء والأجداد بهذه الوضعية القائمة التي
ذكرتها؟ . أم في القائمين على الدين ؟ أم المشكلة في جوهر الدين وتفسيره
وعدم فهم جوهر الله ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهل هناك فرق بين جوهر الدين وجوهر الله . ؟؟ بكل تاكيد نعم ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مازالت المشكلة لدينا تكمن في عدم فهم جوهر الله والتجاوب مع جوهر الله
وبالأخص في الاسلام, واليهودية ,والمسيحية التقليدية, التي أبتعدت عن
الأصلاح المسيحي في طرحها وتعليمها في ذهن العامة عن الله .؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أن تفكير أي جماعة وتعليمها للأفراد الذين ينتموا لهذه الجماعة بأن الله
يحتكر لها وحدها بمرجعية النصوص والأباء والقائمين على الدين . سوف يبعد
الفرد بقدراته الروحية والفكرية والنفسية على أن الله يتعامل معه شخصيا ,
أن يفهمه بحريته وروحه وعقله. بعيدا عن تأثر بتراث الأباء ؟ و إلاسيبقى
بمفهوم أن الله موجود فقط ضمن النصوص وهو حكر عليه وعلى جماعته فقط ؟
ويبتعد بالوصول إلى النعمة والسلام والمصالحه مع الله . فلهذا أؤمن بأن
الله موجود في كل مكان ولا حدود له وهو الكل في الكل ولا حدود لمحبته لكل
أنسان يطلب وجهه وجوهره .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقد جاء جوهر الله وكلمته المتجسده كأعلان خاص عن الله . بإبنه يسوع المسيح
المخلص ليصالحنا مع الله الأب . ويكون هو ناموس أرواحنا وشريعتنا بالعهد
الجديد وماجاء به الإصلاح المسيحي بأن الخلاص بالنعمة وليس بالأعمال .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(لانكم بالنعمة مخلصون . بالايمان وذلك ليس منكم هو عطية الله . ليس من
أعمال كي لا يفتخر أحد . لأننا نحن عمله مخلوقين في المسيح لأعمال صالحة قد
سبق الله فأعدها لنسللك فيها )افسس 1-8&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأيضا لينير من أرواحنا وأفكارنا في فهم الله وفهم وجودنا وأنتمائنا
لأوطاننا وقيمتنا كبشر في منظور الله وأعلاء من شأن الحياة والوجود بقيم
ومبادىء يسوع التي تختزل في وصيتين أحبب الرب إلهك من كل قلبك وقريبك كما
نفسك .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(فقد جئت ليكون لكم حياة وحياة افضل)أنجيل يوحنا10-10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهنا المعضلة تكمن بين فهم جوهر الله وجوهر الدين . فلا يمكنني أن أفهم
جوهر الدين إذا لم أفهم جوهر الله وينسكب بكياني روح الله . وجوهر الله هو
يسوع وروحه التي تركها لنا هي التي تساعدنا على فهم الله وفهم أنفسنا
ووجودنا . وبهذا الجوهر هل الله يريد أن يؤسس دين أم يريد أن يصالحنا به
بأعلانه عن نفسه الخاص” بألوهية وأنسانية” المسيح و بالتوبة والخلاص .
وتأسيس إنسان بروح وفكر سليم تحيا مع خالقها ورفع قيمة الوجود وتمجيد أسمه.
.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومادمنا نتحدث عن جوهر الله والنعمة والخلاص بالمسيح فهذا يشمل البشرية
كلها وتعامل الله مع كل شخص لا يحدها دين أو عرق ولون وحدود جغرافية وأي
مستويات طبقية أرضية. فبهذا لا يمكنني أن أنظر لعلاقة الأنسان بخالقه هي
علاقة أنسان بدين ورئيس دين. بل هي علاقة حية للكيان البشري الفردي مع روح
الله وجوهره بعهد النعمة .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقد قال المخلص بأعلانه عن نفسه .( من أمن بي ولو مات فسيحيا) أنجيل يوحنا
25-11&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;( تعالوا ألي ياجميع المتعبين وثقيلي الأحمال وأنا أريحكم) . أنجيل متى
28-10 .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالدين يزرع تعليم في الناس بأن يكون الفرد صاحب تبعية للأباء والسياسين أو
أشخاص عاديين قائمين على الدين فمثلا,: كأتباع الكثير من الشيعة لولاية
الفقيه ولأشخاص هم مثلنا يحملون خطيئة ,, ولو كان به بعض الجوانب إيجابية
ولكن جوهر الله هو مضمون كيان الأنسان التي, تيقظه وترشده وتعينه في ضعفاته
وسقطاته ,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولكن المسيح الذي هو جوهر الله وبلا خطية :”بألوهيته وأنسانيته” وبدون دنس
يستحق بأن نطلق عليه بأنه ذو قداسة مطلقة وهذا جاء بالكثير من الأماكن التي
تتحدث عن المسيح وتجسده وصلبه وقيامته . وأما النصوص لا يمكننا بأن نتعامل
معها كما قداسة المسيح وألوهيته لأن النصوص هي تعبير بشري لبيئة معينة
ومشكلة قائمة في تللك اللحظة . وبهذا المسيح يعطينا أنتماء وجودي لأنفسنا
بأن نبنيها ليتجلى نور الله فينا ويقودنا من تخبط من فكرة الجماعة إلى
الأستقلالية الفردية بفهم الذات ووعيها بنعمته وقيم ومبادىء المسيح التي
تتجلى بنا بالروح والفكر .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;”” الحب لكل البشرية الخير بذل النفس لأجل الأخر المساواة الحرية العدالة”
“ . ويمنحنا أيضا أنتماء سماوي أبدي بالنعمة . “فأنتم بالنعمة مخلصون .”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فنحن مازلنا في المنطقة العربية نركز على الدين والطقوس الدينية ونحاولان
نفهم جوهر الدين والأنتماء للأخر الغير مقدس والتخبط بين الأنتماء للدين
والفاعلية في المجتمع . ونبتعد عن جوهر الله. فجوهر الله يسوع المسيح هو
شريعة أرواحنا وضمائرنا وأفكارنا الأرضية والسماوية بالنور الألهي الذي
يتجلى فينا باالشكل الأيجابي والأنفتاح على الأخر لبناء أوطاننا بأخلاق
وقيم جميلة تليق بالأنسانية جمعاء يضعها الله بقلوبنا وأفكارنا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتعامل الله لنا سيكون شخصيا ولا يتركنا متخبطين بمنظومة نظام ديني
وأجتماعي ورثناه فاسد ولا يفهمنا جوهر الله والوصول إليه, وفاعليته بنا وبه
وأحياء كياننا والذي سوف يشكلنا ونشكل ذواتنا وقدرتنا في الوجود لأجل
الأنسانية كلها وليس لطرف دونما أخر فالله ليس عبثي في خلق هذا الكون
وبنعمته وأعلان جوهره لن يكون عبثي في ترتيب حياتنا الروحية والأجتماعية
التي يتعامل بها مع كل شخص بعهد النعمة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولا شك بأن النعمة الألهية بيسوع المسيح تريد أن تبنينا وتبني أوطاننا
بالنور والمعرفة بهويتنا السماوية والأرضية التي تساعدنا في تحقيق دولة
المواطنة والحقوق والحريات والعدالة بهذا الأيمان الذي ينتج فينا السلام.
والمعرفة وفهم الأخر والتفاعل مع العالم كله بمختلف ثقافاته لأن هناك روح
الله مازالت تعمل في البشرية جمعاء بأختلافتها وتعديدتها ومن هنا يأتي قول
المخلص .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;( ستنحني كل ويعترف كل لسان بان يسوع المسيح هو رب ومخلص لمجد الله الاب)
رسالة لأهل فيلبي 2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهنا تأتي المواطنة الجوهرية وفهم جوهر الله بين السماوي والأنتماء للأرضي
في ناموس المسيح الروحي والمعرفي الذي أصبح هيكل أجسادنا و فاعلية المؤمنين
والتابعين له بأوطانهم., والدين وتعاليم الدين ستبقى تشوه الأنسان وتهدم
الأوطان مالم نفهم جوهر الله ونتفاعل معه؟ ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/a-sharaf-2.jpg&quot; alt=&quot;a-sharaf-2&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%8A%D8%B9%D8%B2-%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%83/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>(قصّة قصيرة )</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/culture/%D9%82%D8%B5%D8%A9-%D9%82%D8%B5%D9%8A%D8%B1%D8%A9/</link>
				<pubDate>Sun, 25 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;لستُ ليلى الأسطورة ، كما أننّي لا أملك جدّتها .. ولا حتّى جدّة واحدة !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بيد أنّ الذئاب التي تعترضُ طريقي ، كثيرة !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحقيقة أنّني لم أستمع إلى قصّة ليلى هذه من إحدى جداتي ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إحداهنّ توفيت قبل تشكّل الذاكرة .. والأخرى اختارت رحيلاً قاسياً - حسب
أُمي ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بيد أنّ تلك التي تدعى “ فيكتوريا “ قد رحلت .. وعادت بعد أربعين يوماً !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كيف هذا ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يا إلهي .. لم أعد أصدق شيئاً من حكايا الماضي .. فالماضي فقط موجود في
الذاكرة .. وأنا أحتاج أن أرى ،ألمس ،أدقق حتّى أصدّق .. هكذا تكتمل
بشريّتي !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كنتُ قد سمعتُ قولاً عن الجدّات المُجدّات اللواتي استطعن النهوض بأبنائهنّ
و أبناء أبنائهنّ من الحضيض إلى فوهة النور ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أحدهم قال : أقاصيص الجدّة ، تصنعُ خيالاً ممتازاً !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تباً .. لم أعرف جدّة في حياتي ، ألهذا السبب واقع خبيث يحاصرني دون أن أجد
منه مهرباً ؟ ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(تمتمتُ في نفسي)..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عدتُ إلى غُرفتي وأنا أحملُ في رأسي هوس “ الجدّات” ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أحدّق في صورة أزعم أنها موجودة أمامي .. نعم إنّها فعلاً أمامي .. تظهرُ
فيها امرأة ، قالت لي أُمي إنّها أمّها و تدعى “ فيكتوريا” ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“يا لطيف .. فيكتوريا .. لم أكُ أعرف أن أحداً يُسمّي ابنته بهذا الاسم وهو
في بلد عربي ، وفي حقبة تسبق هذا التطور - مجازاً - الذي وصلنا من الغرب في
هذا القرن خصوصاً أنّ الحرف الأوّل لا وجود له في اللغة ، ومرّات عدّة كنتُ
أنا الصبيّة ( القبضاي ) أتعرض للسخرية بسبب أسمي و استبدال بعض الفتية
المراهقين للحرف الأوّل بحرف فاء ، أو دال .. مما يعطي نموذجاً حيّاً
لشتيمة !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فيكتوريا هذه لا تلبث على التحديق بي .. ما بالها ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تبدو هادئة تماماً ، كلاعب شطرنج !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حقاً لها ابتسامة خافتة .. لا أعرف فيما إذا كانت تبتسم أو لا ، فمثل هذا
الوجه الذي يقبع أمامي لا يُعرف له أيّ انفعال .. لا بدّ أنّ هذا ما أعطى
الموناليزا شهرتها .. لا أعرف .. إنّما حقاً تشبهها !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لازالت تنظر إلي ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا يثير غضبي .. عادة ما أغضبُ بسرعة البرق ، حتّى صوت الريح قد يثير غضبي
.. فكيف لا أغضبُ وهذه لا تلبث على التحديق بي !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إنّها لا توّفر ثانية واحدة لترّف جفنها .. مثل هذا التصرّف يجعلني مرتبكة
..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سأجمع قواي و أسألها ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إيييه أنتِ .. ما بالك تنظرين إليّ هكذا ؟ هل من خطب؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم لا يُسمع لكِ صوت ؟ أنت دائماً هكذا ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ظلّ ما خرج من إطاره .. يا إلهي لقد تحرّكت أخيراً .. لكنّ وجهها ظلّ كما
هو !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;* مدّي لي يدك .. فيكتوريا ( قالت لي )&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;أتعرفين اسمي أيضاً !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;* أعرفُك .. أعرف كل شيء عنك .. أنا أنت و أنتِ أنا .&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;لا حول ولا قوّة .. ما هذا الادّعاء المضحك ؟&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;( تبدو في الستين من عمرها .. لا بدّ وأنّ الزهايمر قد تفشّى بها )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;* أنت امتداد لي ، فأنا لم أمت بعد .. أخبري أمّك بهذا أيضاً .. فهي ليست
يتيمة كما تظن ..&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;عزيزتي ، تقولين بأنّك أنا .. وتزعمين بأنّك تعرفينني ، وأنّي أمّ أمي !&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ألا ترين أنّ في كلّ هذا ما يثير شهيتي للضحك !.. إذاً أين أمّي أنا ؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;* لا .. أصلاً أنت لا تعرفي كيف تضحك الفتيات .. والدليل أنّك تبكين
دوماً ، حتّى البارحة ، بكيتِ لساعة متأخرة من الليل دون أن يدرك أحد هذا
..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أنا ..!! لا أنا لا أبكي .. ( غلطانة كتير ) كما أنّني أنام باكراً لأصحو
بكلّ نشاط وقوّة .. العمل هنا يحتاجني كاملة ، بطاقتي وعقلي !&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ألا ترين أنّني استمعتُ إليك كثيراً ؟ إلى هذا الهراء الذي تدعينه ؟ لم
يسبق لي أن ناقشتُ أحداً لأكثر من خمس دقائق .. يا فيكتوريا !&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;سأنصرف للكتابة .. فهي مفيدة أكثر من وجودي هنا .. أمام ظلّك .. يا
فيكتوريا !&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;* إلى أين ؟ دعينا نكمل حديثنا .. أم أنّ في ذلك الدفتر الملّون ما يثير
مزاجك المسكين ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;* لقد رأيتك تشكين وتبكين أمامه ، وهو صامت كلوح خشب ! .. كل الأسماء التي
ذُكرت به لا وجود لها .. أنت تتوهمين .. يا أنا !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-ياللهول ، أيعقل أنّها تعرّفت إلى أسماء الرجال الذين ذكرتهم .. !!&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;واكتشفتْ مغامراتي الحمقاء ؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;حقاً إنّها جنيّة ..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;( حلّي عنّي ) ماذا تريدين الآن ؟ وكيف عرفتِ بوجود ذلك الدفتر ؟ ألا
ترين أنّ في وقوفك الدائم على الحائط يجعلك برجاً للمراقبة !&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;* أنا لا أراقبكِ .. كل ما في الأمر أنّك لستِ حُرّة ، وتقاتلين الهواء
بيديك ظنّاً أنّكِ تستطيعين أن تلوي الريح وتروّضي الهواء .. يا أنا ..
أعطيني يدكِ لتخلصي ..&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أنا ..!!!!!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أيتها المرأة لقد تجاوزتِ حدودكِ كثيراً .. لن أعطيكِ يدي .. لا أريد لـ
يدي أن تتلطّخ بظلّك .. ستخترقه حتماً و ستتبددين ، وأنا لم أعتد على قتل
أحد .. كما أنّك لستِ حقيقة مثلي ههههه !.. يا فيكتوريا !&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;* أنت أنا ، وأنا حقيقة .. كما أنّني منحتك يدي حتّى تكتبي .. وتلمسي ..
حتّى آخذ بهما ما لم يُمنح لي في حياتي الأولى .. وبالمناسبة : لهذا السبب
تضّم ابنتي/ك يديكِ .. فهي تشعر باستعادتي من يد الموت..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(يا إلهي .. كيف عرفت بهذا الحدث العابر البسيط ) ..&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أمّي امرأة لم تتلقَ تعليماً عالياً ، بل وأكثر من ذلك ، عاشت يتيمة ،
وحدها دون يد ترعاها .. لكنّها ورغم كل ذلك السوء استطاعت أن تكون امرأة
مثقّفة ، جميلة و “ شغيّلة “ في آن !&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;لكن ، ماذا لو عرفت أمّي بشأن حديثي هذا مع أمّها ؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;كانت أمي دائمة الحديث عن أمّها .. لطالما رددت على مسامعي ذات الجملة “
لو كانت جدّتك هنا لنعمت بدلال منقطع النظير “ ..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أحزن كثيراً على أمِي ، أشعر بها كإنسان بالدرجة الأولى .. لكنّها لا
تلبث عن النظر إلى أصابع يدي .. لدرجة أنّها تعتني بهم أكثر منّي ! لا بل
ومما يزيد سعادتها ، هذا البياض الممتد على مساحة يدي ، شكل الأظافر و
انحناء كل أصبع من أعلاه !&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أشّك أنها تحصي عدد التجاعيد ( العاديّة ) التي ترافق اصبع كل إنسان ..
لا بل وتلوم نفسها على تلك الانحناءات !&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أمّي مولعة بيدي .. دون أن تدري شيئاً عن فلسفة اليدين ..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;اليد ، هويّة الإنسان .. كل يد تحمل ( سيرة صاحبها الذاتيّة ) .. نعم أنا
أعرف هذا لكن لا أخبرها ..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;حسناً أيتها المدّعية .. أنت أنت وأنا أنا .. لسنا نتشابه في شيء !&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;فأنتِ هادئة ، مستفزّة ، ( رومنسيّة وحنونة ) كما قد قيل .. أمّا أنا ف
بركان لا يحتاج في كثير من المرّات حتّى إلى فتيل حتّى ينفجر .. كما أنّني
لستُ دراميّة ولا من هواة الرومانسيّة .. لا أحنّ إلى شيء ولا أنتمي إلى
شيء .. أنت أنت .. وأنا فيكتوريا .. ( المنتصرة )&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أنت ميّتة .. مع كلّ صفاتك .. وأنا الآن أمثّل نفسي على الأرض .. أفهمتِ
؟!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;* هكذا كنتُ قد متُ .. لكنني هزمتُ الموتَ و عدت .. أنا حقيقة .. أسمها
أنتِ .. لم تمت .. ولن تموت أبداً مادام ( فيكتوري ) هو زوجك في النهاية ..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;مجنونة مجنونة .. اخرجي اخرجي .. أنا حقيقة .. أنا حقيقة وأنت وهم .. كما
أنّي وحيدة ، وحيدة ، وحيدةةةةةةةةةةةة….!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/victoria-jabli.jpg&quot; alt=&quot;victoria-jabli&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/culture/%D9%82%D8%B5%D8%A9-%D9%82%D8%B5%D9%8A%D8%B1%D8%A9/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>آراء مهمة لبيليه في عيد ميلاده الـ 75</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%A8%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%87/</link>
				<pubDate>Sun, 25 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;آراء مهمة لبيليه في عيد ميلاده الـ 75&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في عيد ميلاده الخامس و السبعين يتحدث اسطورة كرة القدم البرازيلي بيليه
لصحيفة ماركا المدريدية باقتضاب عن قضايا كروية مهمة وهو يحتقل بعيد ميلاده
في الهند .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عن الليغا الاسبانية يقول بيليه : “ أتابع جميع مباريات الدوري الاسباني في
البرازيل،واجده واحد من افضل الدوريات في القارة الاوروبية .”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن معاناة المنتخب البرازيلي : “البرازيل لديها أفضل اللاعبين في العالم
والمشكلة هي أن معظم هؤلاء اللاعبين يلعبون خارج البرازيل مما يجعل من
الصعب بناء فريق وطني قادر على خوض التحديات الكروية”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهل ميسي ورونالدو على قدم المساواة مع بيليه؟ :”في رأيي الصادق، أعتقد أن
كل لاعب لديه عصره، والآن، ليو وكريستيانو الأفضل”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن ميسي: “أعتقد أن ميسي هو مثال من التصميم والمثابرة ولم يكن طريقه
سهلاً نحو النجومية والشهرة “.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن رونالدو: “إنه لهداف متميز لا يتوقف أبدا أنا معجب به “.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن اختيار دييغو كوستا تمثيل اسبانيا بدلاً من البرازيل: “ كرة القدم
الحديثة تتيح للاعبين حرية الاختيار، وأنا أحترم قراره”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهل كان هناك في أي وقت مضى لاعب أفضل من بيليه؟ :”ارجو ان تغفروا لي
صراحتي و عدم دبلوماسيتي لكنني لم أرَ قط لاعباً بمستوى بيليه عام 1970 “.&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%A8%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%87/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>مذكرات-شاب</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/culture/%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D8%A7%D8%A8/</link>
				<pubDate>Fri, 23 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;في بلدةٍ جميلةٍ أطلَّت قصّة شابٍ حَلُم بالحياة كلها بلحظةٍ سافر أفقا
وجال بين ذكرياته كان يتمتَّع بصفات الحُسن والجمال بما يفتُن عقل الفتيات
من نظرته الأولى ,تراهُنَّ سكرا عِشقا به متيَّمنَ بنظرة قد تلمع عينيه بها
.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهو يُحِب أن يُحَب .له هواية طالما أحب تغذيتها ولم ترتوي يوما نارا
ليُريدها وقودا لتُشعَل نارٌ أخرى مع أخرى .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويُحِب … أن يُحَب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ذات مرةٍ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نظرت له إحداهن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أُغرِمت به ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهذا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أقل أهمية مما يتوقعه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انتظر منها وردة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وإذ بها تأتي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومعها وردة جوري صباح يوم الإثنين ،تقترب ويداها راجفتين وعيناها تائهتين
بنظراته معلقتان بسماء تظمآن لرؤية النهار ،أما المبتعد عنها شكا نواره
،وفرغت أحاديثه يصبو الوصل .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ليبدأ الحوار بينهما&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هو : أهذي؟! … الوردة لي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هي : إنها روحي …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هو : ما أجملها … سأتركها ذكرى تعطُرُ بعبقكِ أبدا .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انتهى اللقاء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولم ينتهي شيء بمخيِّلتها لقد توارى عن أنظارها وصل لمنزله ،وابتعد عن بابه
ليصل غرفته جلس على كرسيه المهترئ بقرب طاولة ظهرت عليها أسنان اليدين أخذ
يهمهم مقلبا صفحات ألبومَ صورِه وبدأ يبتسم تارة ويضحك تارة ،ويقهقه تارة
أخرى ،لقد وصل الصفحة الثمانون بعد المئة ، وفيها الوردة المئة والواحد
والستون ……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي لحظة مجهولة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هاربة من تاريخه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قال&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انتهيت بالصفحة إلى اللا آخرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قلمت أظفاره واحدا تلو الآخر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولم اسمع منها بناة كلمة مع من أنا هنا ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إني وحيد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أحببت مالا يحبه الحبيب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحققت حبي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولم أحقق حب الحبيب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رفع رأسه وبيده كأس النبيذ المعتق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انتهى به لآخره بصمت&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد كانت مسامرة الشخص لتوهانه .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/michael-sabbagh.jpg&quot; alt=&quot;michael-sabbagh&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/culture/%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D8%A7%D8%A8/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>كيسنجر يشخص الازمة في سوريا ويؤكد انتهاء الدور الامريكي</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%83%D9%8A%D8%B3%D9%86%D8%AC%D8%B1/</link>
				<pubDate>Fri, 23 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;وجّه وزير الخارجية الأميركي السابق هنري كيسنجر رسالة إلى الرئيس الأميركي
باراك أوباما عبر صحيفة وول ستريت جورنال الأميركية، دعاه فيها إلى إقامة
نظام عالمي جديد، وتحديد أهداف أميركا الكبرى، وفي طليعتها تدمير تنظيم
داعش، قبل التفكير في مصير بشار الأسد في سوريا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و قال الدبلوماسي الأميركي الشهير للرئيس أوباما في رسالته، إن الولايات
المتحدة تحتاج نظامًا عالميًا جديدًا، يُمكن بفضله للقوى الكبرى، استعادة
الحوار بينها واعتماد مبدأ التوافقات الضرورية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبتعرّضه للأزمة السورية، قال كيسينجر، إن “الولايات المتحدة تحتاج،
استراتيجيةً جديدةً، خاصة في الشرق الأوسط، الذي انهارت فيه كل التوازنات
الجيو- سياسية، ما أفقدنا القدرة على التكيف مع المستجدات والأحداث”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف كيسنجر، متحدثاً عن الأزمة بين واشنطن وموسكو، أن “الاتفاق مع بوتين
حول الوضع السوري، لا يُعارض بالضرورة مصالحنا القومية، فتدمير داعش هو
الضرورة الأولى، قبل التفكير في مصير بشار الأسد”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واكد بعد استعراضه مختلف التحديات التي تواجهها المنطقة من سوريا إلى
العراق ومن اليمن إلى ليبيا، ومن الهجرة واللجوء، إلى الإرهاب والطائفية،
والجريمة المنظمة والتحديات الكثيرة الأخرى التي تعجّ بها، أكد على ضرورة
ان تختار الولايات المتحدة الدور الذي تريد أن تلعبه في منطقة الشرق، علماً
أن الشرق الأوسط، سيكون الاختبار العاجل الذي يجب عليها أن تخوضه، وربما
يكون الاختبار أو التحدي الأصعب”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتابع ان الرد على السؤال لن يكون بتسخير أقوى الأسلحة الأميركية، ولكن
حتماً بتصميم الولايات المتحدة وقدرتها على الوصول إلى تفاهمات العالم
الجديد”.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;تغيير استراتيجيات&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;رأى هنري كيسنجر، الذي شغل منصب مستشار الأمن القومي ووزير الخارجية
الأميركي في عهدي الرئيسيْن نيكسون وفورد، في مقال نشرته صحيفة “وول ستريت
جورنال” أنه بوجود روسيا في سوريا، صار الهيكل الجغرافي السياسي، الذي دام
أربعة عقود من الزمن، في حالة من الفوضى التامة، مؤكدًا أن الولايات
المتحدة باتت بحاجة إلى استراتيجية وأولويات جديدة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقال كيسنجر في مستهل مقاله إنه لم يكد يبدأ النقاش حول ما إذا كانت خطة
العمل الشاملة المشتركة مع إيران بخصوص برنامجها النووي ثبّتت إطار الشرق
الأوسط الاستراتيجي حتى انهيار إطاره الجغرافي السياسي، معتبرًا أن العمل
العسكري الأحادي، الذي قامت به روسيا في سوريا، أحدث عرَض من أعراض انهيار
الدور الأميركي في تثبيت نظام الشرق الأوسط، الذي خرج إلى الوجود من رحم
الحرب العربية الإسرائيلية سنة 1973.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأوضح أنه في أعقاب ذلك الصراع، تخلت مصر عن علاقاتها العسكرية مع الاتحاد
السوفيتي، وانضمت إلى عملية تفاوض تدعمها الولايات المتحدة، تمخضت عن
اتفاقيات سلام بين إسرائيل ومصر، وإسرائيل والأردن، واتفاقية فض اشتباك
تشرف عليها الأمم المتحدة بين إسرائيل وسوريا، حظيت بالامتثال على مدى أكثر
من أربعة عقود من الزمن (حتى من قبل أطراف الحرب الأهلية السورية)، ومساندة
دولية لسلامة أراضي لبنان وسيادته. وفي ما بعد ذلك، مني صدام حسين بالهزيمة
في الحرب التي شنها لضم الكويت إلى العراق على أيدي ائتلاف دولي تحت قيادة
الولايات المتحدة.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;الصراع المذهبي&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;أسفر هذا الادعاء من جانب تنظيم داعش، بحسب الكاتب، عن إضفاء بُعد فنائيّ
على الانقسام بين الطائفتين الشيعية والسنية الإسلاميتين، الذي مضى عليه
ألف سنة، حيث تستشعر الدول السنية الباقية التهديد من كل من الحماسة
الدينية التي يظهرها داعش وأيضاً من إيران الشيعية، التي ربما تكون أقوى
دولة في المنطقة، على حد وصف كسينجر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتفاقم إيران التهديد الذي تشكله بتقديم نفسها بصفة ثنائية. فعلى أحد
المستويات، تتصرف إيران كدولة “وستفالية” شرعية ذات سيادة تمارس دبلوماسية
تقليدية بل وتطبق تدابير النظام الدولي الاحترازية. وفي الوقت نفسه نجدها
تنظّم وترشد أطرافاً فاعلة من غير الدول تسعى إلى تحقيق الهيمنة الإقليمية
انطلاقاً من مبادئ جهادية، في إشارة إلى حزب الله في لبنان وسوريا، وحماس
في غزة، والحوثيين في اليمن.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;ابتلاع الشرق&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وهكذا نجد الشرق الأوسط السني عرضة لخطر الابتلاع من أربعة مصادر متزامنة،
وهي وفقاً للكاتب: إيران التي يحكمها الشيعة وما لديها من إرث إمبريالي
فارسي، والحركات الراديكالية أيديولوجيا ودينيّاً التي تناضل لإطاحة
الهياكل السياسية السائدة، والصراعات الراهنة داخل كل دولة بين جماعات
إثنية ودينية جُمّعت عشوائيّاً بعد الحرب العالمية الأولى على هيئة دول
(آخذة الآن في الانهيار)، والضغوط المحلية النابعة من اتباع سياسات داخلية
سياسية واجتماعية واقتصادية وخيمة.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;اتجاهات متضاربة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وبحسب كسينجر، مكّنت هذه الاتجاهات المتضاربة، التي يفاقمها انسحاب أميركا
من المنطقة، روسيا من الانخراط في عمليات عسكرية في عمق الشرق الأوسط، وهو
ما يمثل عملية نشر غير مسبوقة في التاريخ الروسي. شغل روسيا الشاغل هو
إمكانية تمخّض انهيار نظام الأسد عن تكرار الفوضى الليبية والإتيان بالدولة
الإسلامية في العراق وسوريا إلى السلطة في دمشق، وتحول سوريا كلها إلى مأوى
للعمليات الإرهابية، التي ستصل إلى المناطق المسلمة داخل حدود روسيا
الجنوبية في إقليم القوقاز وأماكن أخرى.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على السطح، يخدم تدخّل روسيا سياسة إيران المتمثلة في الإبقاء على العنصر
الشيعي في سوريا. لكن من منظور أعمق، لا تتطلب أغراض روسيا استمرار حكم
الأسد لأجل غير محدود. إنها مناورة كلاسيكية من مناورات توازن القوى لتحويل
التهديد الإرهابي المسلم السني من المنطقة الحدودية الجنوبية في روسيا، على
حد وصف الكاتب، مضيفاً أن هذا يمثل تحديّاً جغرافيّاً سياسيّاً لا
أيديولوجيّاً وينبغي أن يُتعامل معه على ذلك المستوى. فمهما كان الدافع،
تتمخض القوات الروسية في المنطقة، ومشاركتها في عمليات قتالية، عن تحدٍ لم
تواجه السياسة الأميركية الشرق أوسطية مثله منذ أربعة عقود من الزمن على
الأقل.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;فقدان القدرة على تشكيل الأحداث&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وأوضح الكاتب أن السياسة الأميركية سعت إلى التظاهر بتأييد دوافع كل
الأطراف ومن ثم فهي على شفا فقدان قدرتها على تشكيل الأحداث. فالولايات
المتحدة تتخذ الآن موقفاً معارضاً لكل الأطراف في المنطقة، أو إن شئت قل:
في خلاف معها بصورة أو بأخرى. فهي في خلاف مع مصر بشأن حقوق الإنسان، ومع
كل طرف من الأطراف السورية بشأن مختلف الأهداف. وتجاهر الولايات المتحدة
بإصرارها على رحيل الأسد عن منصبه، لكنها ظلت غير راغبة في ممارسة التأثير
الفعال، سياسيّاً كان أم عسكريّاً، لتحقيق ذلك الهدف. كما لم تطرح الولايات
المتحدة هيكلاً سياسيّاً بديلاً للحلول محل الأسد في حالة ما إذا تحقق
رحيله بطريقة أو بأخرى.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويتابع الكاتب بقوله: انتقلت السياسة الأميركية تجاه إيران إلى صميم
السياسة الشرق أوسطية، حيث أصرت الإدارة على أنها ستتخذ موقفاً ضد المخططات
الجهادية والإمبريالية التي تدبرها إيران، وأنها ستتعامل بصرامة مع
انتهاكات الاتفاقية النووية. لكنها تبدو أيضاً، بحسب كيسنجر، ملتزمة
التزاماً عميقاً بإنهاء البعد العدواني العدائي الذي تتسم به السياسة
الإيرانية من خلال تطور تاريخي يعززه التفاوض.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;الانفتاح على الصين&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وأوضح كسينجر أنه غالباً ما يقارن أنصار السياسة الأميركية المتبعة تجاه
إيران هذه السياسة بانفتاح إدارة نيكسون على الصين، وهو الانفتاح الذي ساهم
على الرغم مما واجه من معارضة داخلية، في إحداث تحول نهائي في الاتحاد
السوفيتي وإنهاء الحرب الباردة. وهذه المقارنة ليست في محلها، برأي كسينجر،
موضحاً أن الانفتاح الأميركي على الصين عام 1971 كان يستند إلى الاعتراف
المتبادل من جانب كلا الطرفين بأن الحيلولة دون الهيمنة الروسية في أوراسيا
تصب في مصلحتهما المشتركة. وكان وجود 42 فرقة عسكرية سوفيتية على طول
الحدود الصينية السوفيتية يعزز تلك القناعة. ولا يوجد توافق استراتيجي
مماثل بين واشنطن وطهران، بحسب الكاتب. بل على النقيض من ذلك، وصف المرشد
الأعلى للجمهورية الإسلامية الإيرانية آية الله خامنئي، في أعقاب الاتفاقية
النووية مباشرة، الولايات المتحدة بالشيطان الأكبر ورفض المفاوضات مع
أميركا بشأن المسائل غير النووية. واستكمالاً لهذا التشخيص الجغرافي
السياسي، تنبأ خامنئي أيضاً بأن إسرائيل ستزول من الوجود في غضون 25 سنة.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;الكارثة أمر شبه حتمي&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;لكن الأزمة الراهنة تجري في عالم قوامه التكنولوجيا النووية والإلكترونية
غير التقليدية، على حد وصف كسينجر. وفيما تناضل القوى الإقليمية المتنافسة
على الوصول إلى قدرات عتبة نووية متماثلة، قد يتداعى نظام منع الانتشار
النووي في الشرق الأوسط. “ولو صارت الأسلحة النووية واقعاً مستقراً، سيصير
حدوث محصلة كارثية أمراً شبه حتمي. فاستراتيجية الاستباق متأصلة في
التكنولوجيا النووية. ويجب أن تكون الولايات المتحدة عاقدة العزم على
الحيلولة دون هذه المحصلة وتطبيق مبدأ عدم الانتشار على كل الطامحين
النوويين في المنطقة”.&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%83%D9%8A%D8%B3%D9%86%D8%AC%D8%B1/</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
