<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/rss.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/rss.css" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>نبض شرقي</title>
		<description>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </description>
		<link>http://nabd-sharqi.com/</link>
		<atom:link href="http://nabd-sharqi.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>السويد تصدر نقوداً ورقية ومعدنية جديدة</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/new-swedish-money/</link>
				<pubDate>Sat, 19 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;//نبض شرقي – خاص //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في الاول من تشرين الاول /اكتوبر 2015 سيبدأ البنك المركزي السويدي في اصدار اوراق نقدية جديدة فئة 20 و50 و1000 كرونا تحمل صوراً جديدة ،كما ستضاف ايضا فئة ورقية جديدة وهي الورقة فئة 200 كرونا&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;ورقة الـ 20 كرونا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/new-money-sweden-20.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صورة الوجه : كاتبة الاطفال السويدية استريد ليندغرين .
صورة الظهر : مقاطعة سمولاند التي نشأت فيها استريد ليندغرين&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;ورقة الـ 50 كرونا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/new-money-sweden-50.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صورة الوجه : الشاعر والموسيقار ايفرت توب .
صورة الظهر :مقاطعة بوهوسلان وهي من الاماكن الكثيرة التي استلهم منها ايفرت توب اعماله&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;ورقة الـ 200 كرونا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/new-money-sweden-200.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صورة الوجه :المخرج السينمائي انغمار بيرغمان .
صورة الظهر : مقاطعة غوتلند “جزيرة فور” التي كان فيها منزل انغمار بيرغمان&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;ورقة الـ 1000 كرونا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/new-money-sweden-1000.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صورة الوجه :امين عام الامم المتحدة وعضو الاكاديمية السويدية داغ همرشولد .
صورة الظهر : اقليم لابلاند الذي يتسم بجماله الطبيعي الاخاذ والذي كان داغ همرشولد يهواه بشدة&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;خصائص أمنية&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تشتمل اوراق النقد الجديدة على خصائص أمنية تجعل من الصعب تزييفها ويمكن التأكد من اصالة الورقة بامالتها حيث يتغير لونها تدريجياً بين .الذهبي والاخضر عند إمالتها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتشتمل الورقتان الجديدتان فئة 200 كرونا وفئة 1000 كرونا على شريط أمني رأسي يشتمل على ثلاث نوافذ ،وتُظهر النوافذ صوراً تتحرك ويتبدل محتواها بين KR و تاج ملكي عند إمالة الورقة ،والشريط الامني موضوع على يسار صورة الشخص الظاهرة على وجه ورقة النقد ،ويتباين لون الشريط .من فئة اوراق نقد الى اخرى&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;اوراق سيبطل استخدامها&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;بالامكان مواصلة استعمال اوراق النقد الحالية فئات 20 و 50 و 1000 كرونا حتى 30 حزيران / يونيو 2016 ،بما في ذلك يوم 30 ذاته لدفع المبالغ او ايداعها في الحساب البنكي الشخصي ،وبعد 30 حزيران /يونيو لن يعود بالامكان دفع المبالغ بل فقط الايداع حتى 31 آب /اغسطس 2016 .بما في ذلك يوم 31 ذاته&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;مصير ورقتي الـ 100 و500 كرونا&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/new-money-sweden-100.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/new-money-sweden-500.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في تشرين الاول / اكتوبر 2016 سيبدأ البنك المركزي السويدي باصدار ورقتين جديدتين فئتي 100 كرونا و500 كرونا ،بالاضافة الى قطع نقد جديدة معدنية فئات 1 و2 و 5 كرونا ،لكن قطعة الـ 10 كرونا ستظل دون تغيير ،وبذلك سيبطل استعمال الورقتين الحاليتين فئتي 100 و 500 كرونا .بالاضافة لقطع النقد الحالية كافة باستثناء القطعة فئة 10 كرونا بعد 30 حزيران / يونيو 2017&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/new-swedish-money/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>لكن البلد لا تحبني، يا خليل صويلح</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/my-country-doesnt-like-me/</link>
				<pubDate>Sat, 19 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;.أنا أيضاً فكرتُ قبل خروجي الأخير من دمشق،لم يكن في خاطري أنني سأجرب يوماً كهذا اليوم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مثل آلاف اللاجئين أجلس في السيارة،أتابع من خلف شبابيكها المفتوحة شوارع البلد تفزع للوراء كلما مررت بمحاذاتها،هذا اوتستراد المزة يمدّ !نفسه كأفعى لطيفة يريد أن يلحق بي ، يتعب فيتوقف، فيما أثبّت عليه عينيّ من الشباك الخلفي، وداعاً أيها الاوتستراد الأليف&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ساحة الأمويين، صحن خزف شرقي يدور بي، يدوخ فيتوقف،فيما أثبت عليها عينيّ أيضاً من الشباك الخلفي ، وداعاً أيتها الساحة العابدة،وداعاً أيتها البرامكة… وكذا حتى يشق طريق المطار صدره الكبير ليختطفني… أنا الصغير ، تزيد السيارة من سرعتها كأن عجلاتها تخبط الأرض فتحدث .فيها شرخا أبدياً يلتهم الإسفلت،وذاكرتي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الدكاكين، تماثيل الساحات ،البنايات المرهقة من أركانها،المواطنين المبعثرين كأحجار الدومينو المتكسرة في آخر السهرة، إنها الحلقة .الأخيرة يا أحبّة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أنا لست لاجئ ،فاللاجئ مثلما جاء في المعجم الجامع هو : “مَن لاذ بغير وطنه فِرارًا من اضطهاد أَو حرب أَو مجاعة”، لا أظنني مطابقاً لهذه .المواصفات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كنت أدرس في كلية الآداب بدمشق، أكتب الشعر،أمارس الصحافة، وأتدرب على التحرير،لم أنم جائعاً مرة واحدة،أسهر يومياً مع الرفاق نرتشي !بالكحول والقصائد،فلماذا أكون لاجئاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا شك أن الفقر وانعدام الأمان،الموت الدائم،الفساد المؤذي،خروقيات التعليم والعمل، المكاسب المخصصة للنخبة ، أحد أسباب اللجوء ،لكنني .عشت أربع سنوات في الحرب، عانيت كل ما عاناه شعبي وربما أكثر بالنسبة للاحتياجات المفقودة لأي شاب في مقتبل عمره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!إنني ما غادرت البلاد إلا لأرجع إليها بوضعية أخرى جيدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.سافرت إلى إيران لدراسة الاخراج السينمائي منذ سنة مضت، وقررت العودة إلى دمشق لأقضي عطلتي الصيفية،لكنني ما عرفت أنها ستكون الأخيرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لي طلب تأجيل عسكري بقصد الدراسة قدمته إلى “شعبة التجنيد” كنتُ أذهب إليها كل صباح على مدى عشرين يوماً لأنظر ما يكون منه،وفي كل يوم لا أسمع إلا كلمة :« تعال بكرا »، وفي اليوم الأخير، دخلت الشعبة، وفدت مباشرة إلى مكتب مصاب بسرطان الفوضى ،يتحول يومياً بعد منتصف الليل .إلى حانة للصراصير والحشرات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;منظر السجلات المرفوعة على الرفوف تحترف إدهاش المراجعين وإسكاتهم فور ما تقع عيونهم عليها ، لعبة نفسية احترافية كي يعم الهدوء بين ..!الفينة والأخرى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رائحة الأوراق الصفراء القديمة، سجائر الحمراء الخنّاقة ،كاسات المتة ،والسكّر الدّبق تحتها ،كلها مشاهد توحي بأن الحياة جد بطيئة، أو .بالأحرى،لا جدوى منها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سألت عن تأجيلي العسكري ببلادة وغباوة ،أخرج الموظف السمين دستة أوراق من درجه الحديدي الصدئ ،فيما كان يهرش لقمة كعك بين أسنانه ، نظر “!فيها ،سألني عن اسمي للمرة الألف،ثم رفع رأسه قائلاً : “لا تأجيل لك هذه السنة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عفواً ؟-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.هيك الورقة اجتنا، ما النا علاقة-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شو أعمل هلق ؟-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بدك تروح على الجيش-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!أيّ جيش؟ أنا عم أدرس-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ما بعرف شو قلك-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حتى نطقتُ بالكلمة التي زاحمت الهزيمة داخلي طويلاً ،تلك التي ضختها شرايين قلبي المريضة بدل الدم ،قلتُ فيما أتوقع رداً أجرباً غير :مدروس منه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يعني… وداعاً سوريا؟-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!! ابتسم ) وداعاً سوريا) -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فاجأني،لقد أجاب ببراعة، لوّحت له بيدي، وعبرت الغرفة خارجاً إلى البهو، ثم إلى الشارع، في ساحة السبع بحرات، عرفت من أنا في هذه البلد، جلست على الرصيف، شعّلت سيجارة،وفي داخلي هدوء الكفر في نفس العاقر .. ثلاثة أشهر تفصلني عن الخدمة الإلزامية، أو وداعاً سوريا لأجل .استكمال دراستي وتهيئة مستقبلي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أيها الأحبّة، أنا أحب البلد أيضاً ، مثل خليل صويلح وأكثر ، فيما أنني أعطيتها دونما أن تعطيني شيئاً سوى القذائف والفقد والتعاسة وهضم الحق، مع ذلك أقطع الساحات، أرتمي في مواقف الباص ، أجمّر مخيلتي في بارات باب شرقي ، أحتاج عرق الريان ، وأختلط مع الصبايا الدمشقيات .اللاتي يفتحن شمساً إذا نقروا سماء الشام بأصابعهن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يا أحبّة، أنا أيضاً أحب البلد ، لكنها لا تحبني،تبصقني وغيري من الشباب كمشروب كحولي مضروب في حمام قذر،وداعاً سوريا، نعم مع ابتسامة من !موظف شعبة التجنيد&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/my-country-doesnt-like-me/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>من ألمانيا مع التحية</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/from-germany/</link>
				<pubDate>Sat, 19 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;//نبض شرقي – خاص //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تقوم وزارة الداخلية الألمانية حالياً بتحضير مشروع قانون يتضمن تشديد إجراءات اللجوء، و ذلك بهدف تقليل أعداد القادمين إلى البلاد، من .أهم نقاط المشروع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على من لم يحصل على حق اللجوء أن يغادر البلاد فوراً، و ليس له حق بالحصول على المعونات الاجتماعية، و يسري هذا الأمر على من رفضت طلبات- .لجوئهم بسبب قيدهم في بلدان أُخرى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تسري هذه القاعدة في المستقبل أيضاً عندما يتم توزيع اللاجئين على البلدان الأوربية حسب نظام الحصص، وقد قال وزير الداخلية قبل قليل،- بأنه عندما يتم العمل بنظام توزيع اللاجئين الأوربي، فإنه يجب على الشخص أن يذهب إلى البلاد التي تم تحويله إليها من أجل الحصول على المعونة هناك، حيث لن يحصل على أي شئ في ألمانيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سيتم طرد اللاجئين الذين رفضت طلبات لجوئهم، و الذين يأتي معظمهم من دول غربي البلقان، و ذلك دون إعلامهم بموعد الترحيل كما كان يجري- سابقاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يمكن لشرطة الحدود في المستقبل أن تقرر مصير طلبات اللجوء التي تجدها غير قانونية-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكن مشروع القانون يحسن من وضع تعلم اللغة الألمانية، و الحصول على التلقيح و الرعاية الصحية بالنسبة لمن قبلت طلبات لجوئهم-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;// ملاحظة هامة //&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الصورة من صالة رياضية في ثكنة، تم تقسيمها إلى قواطع “علب أو غُرف” بواسطة أكياس خيش، من أجل استيعاب القادمين الجدد بعد أن امتلأت الكامبات، ذلك أن الألمان يعتقدون بأن القادمين فارين من تجربة حرب كانت الرحلة الشاقة آخر مراحلها، و ربما أهونها، و هم يبحثون عن …الأمان، في مكان يأويهم، و يقدم لهم فيه طعام ساخن&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/from-germany/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>شذرات</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/shazarat/</link>
				<pubDate>Fri, 18 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/salim-abdal.jpg&quot; alt=&quot;salim-abdal&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الرأي الناقد يرفع صاحبه ومنقوده أما الرأي الحاقد فيحطّ صاحبه ويرفع منقوده&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الثقافة تُنير الأماكن المعتمة من الأشياء لكنّها لا تنير الزوايا المعتمة من الـعـقـول&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قد تأتي السعادة بقرار حين نتعالى على جراحنا وقد يأتي الحزن بقرار حين نشعر بآلام غيرنا ، وحدها المحبة لا تأتي بقرار،   فمن نحبهم ليس .بوسعنا وقف محبتنا لهم بقرار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.جميلٌ أن يكون الإنسان وفيّاً لنفسه ، قبيحٌ أن يكون ذلك الوفاء على حساب الغدر بغيره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وحدهُ الحصول على حقّ المعرفة يمنحنا إمكانيّة الحصول على معرفة الحق&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/crossed-words/shazarat/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>!لماذا الرقة الآن..؟</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/raqa/</link>
				<pubDate>Fri, 18 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;نعم، لماذا الرقَّة توُاجه المصير الآن؟! لماذا تواجه آلة التدمير والخراب، وهي المدينة الأكثر أماناً، ودفئاً؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هكذا كانت مدينة الرقّة، وظلّت لفترة مبعدة، يعيشُ أهلها في أمان، واستقرار، وتواصل، وتوادد، وتعاطف، بعيداً عن الحرمان، والعطش الذي أصاب أهلها في مقتل، ناهيك بانقطاع التيار الكهربائي المستمر، حتى وصل في فترات الى ساعات طويلة خانقة، ولحقها أيام في ظل شتاء قاسٍ، وهطول ندف الثلج الذي يبشر بحياة أكثر دفئاً، وبموسم زراعي نأمل أن يكون طموحاً، وينعكس إيجاباً على أخوتنا الفلاحين الذين عاشوا مرارة الواقع، وتحمّلوا على مضض جرعات الاحتقان التي أصابتهم في الصميم!
.الثلج، البرد، والخوف من الحاضر، ثلاثية عاشها ابن الرقّة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ابن الرقّة، الإنسان البسيط، المتواضع، الطيّب في مقامه، وفي ترحاله، واللطيف في معشره، والكريم في بيته، والرحيم في خلقه، والشهم في .إقدامه، والمتشبث بأصالته&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الرقّة، وابنها سيّان، تربطهما علاقة واحدة، ومن غير المجدِ أن نقارن بينهما، لأنهما يعودان لأصل واحد، وروح واحدة، ومبدأ واحد، لايمكن .أن يتغيّر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.الرقّة، وتاريخها، وما تحفظه كنوزها الأثرية من روائع خالدة، ستظل شامخة، راسخة في جذور أرضها الطيبة المعطاء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وابنها الذي لازال يحمل طبائع البداوة، نصف الحضرية، كما يشير ذلك، كاتبها ومخلّدها في أعماله، الدكتور عبد السلام العجيلي، طيّب الله !ثراه، في إحدى مقالاته، كما ويختلف بطبعه، وعاداته، وحتى بلهجته العامية، عن بقية أهله في سورية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!فالرقّة، وأهلها لم يحملا يوماً ضغينة، أو حقداً على أحد، بل كانا دائماً محبين للخير، والوفاء، والعطاء لكل من يمد لها يده&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وما أحداث الرقّة، الأخيرة، إلاّ وَخَزات أريد لها أن تلبس ثوب الحزن على أبنائها، وتناجي القدر بأن يَلطف بها وبعباده.. وأن تعيد النفوس مطمئنة إلى بارئها بعد أن أعياها اليأس، والقنوط، وآلمها صور الضحايا، وفتح في خاصرتها جرحاً عميقاً من الصعب أن يندمل، وان تعافت منه !يوماً، لن ينسَ أهلها ما أصابهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فالإصابة كانت قاصمة، وحطمت الأفئدة، وأدمعت العيون، ما اضطر ابنها إلى أن استل خنجراً، وعصاً، وبارودة، وأراد أن يحمي نفسه من هذا !البركان الهائج، الذي بدت حِممه تنذر بالمزيد من الدمار، واللوعة، والتشرد والفقر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فلماذا الرقّة الآن، إذن ما دام أنها المدينة المسالمة، الضحية؟!
!فالرقّة اليوم، صارت ضحية لمن أراد أن يكون شيخاً، وسلطاناً، على رؤوس أهلها الأشهاد، الذين لاحول لهم ولا قوّة&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/crossed-words/raqa/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title> حملة تبرعات للسوريين في سترينغنيس</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/raising-money/</link>
				<pubDate>Fri, 18 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;تحت عنوان  جمع التبرعات لدعم الشعب السوري الفارين من الحرب  وبرعاية المطران يوهان دالمان أقيمت بتاريخ 14/09/2015 في كاتدرائية سترينغنيس صلاة وجمع تبرعات للسوريين تخلل الحفل كلمة مؤثرة للمطران ناشد فيها أهله في السويد لمساعدة أخوانهم في الإنسانية دون النظر .لعرقهم أوطائفتهم أو هويتهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبقلوب دافئة عزفت كونسيرت سويدية أجمل الألحان عانقتها أصوات جوقتها ترنيما ومناجاة للسلام لسورية وبمشاركة حية وجميلة من مجموعة شبابية .غنت المحبة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!والسؤال الغصة في قلوبنا لنا نحن السوريين في المغترب : أين شبيبتنا ؟ أين مشاركتنا بالأعمال الإنسانية ما دام الجرح جرحنا؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/church-choir.jpg&quot; alt=&quot;church-choir&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/raising-money/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>!!!تتويج لممثلي الحسكة بالتنس..واللعبة مهمّشة</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/hasake-tennis/</link>
				<pubDate>Fri, 18 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;تحظى بمتابعة ولها رصيد من المحبين، ويرغب بممارستها حتّى ممن فرض عليهم القدر ليكونوا من ذوي الاحتياجات الخاصة، وتأكيداً للحب والإبداع للعبة التنس حقق ممثلا الحسكة في الاولمبياد الخاص ميداليتين كانت واحدة منها كافية لحصول ثناء من السيّدة الأوّلى، هذا ما بيّنه مدرب فريق الحسكة في اللعبة المذكورة الكابتن حسين الفرج وأضاف: البرونزية الأولى كانت حصرية بلاعب فريقنا ولذلك كان التكريم أيضاً من سيدة الوطن الأولى، أمّا البرونزية الثانية فكانت مناصفة مع لاعب آخر، علماً تم السفر بلاعبين اثنين فقط والإعداد لهما كان قبيل فترة وجيزة، وضمن ظروف صعبة لأسباب عديدة أهمها غياب الملعب المختص، وشبه تناسي للعبة في المنطقة، رغم كثرة محبيها من ذوي الاحتياجات وحتّى من .الأصحاء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأشاد الفرج بالدعم الذي قدمه فرع الاتحاد الرياضي بالحسكة، وتذليل جميع العقبات وتأمين كافة المستلزمات الخاصة باللعبة، وهو ما كان من أسباب تميز فريقنا في المسابقة والتي حظيت برعاية كريمة واهتمام مثالي ومنافسة قوية جداً بين فرق المحافظات، ويبقى الأمل الاهتمام الأكبر .باللعبة في المنطقة الشرقية ككل، والحسكة تحديداً وتأهيل كوادر إدارية وفنية بالدرجة الأولى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.يذكر أن اللاعبين اللذين تُوّجا في الأولمبياد الخاص من الحسكة هما: شربل بشير ترزي باشي، أحمد محمد ديب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بدوره السيّد بشير ترزي باشي عبر عن سعادته الكبيرة بحفاوة التكريم والثناء الذي قدم من السيدة الأولى لابنه الذي لا تفارقه ابتسامة .الفرح والانتصار، وهو حافز للاهتمام به أكثر وأكثر والبحث عن مراكز ريادية أخرى هو على مستوى القطر ولتمثيل القطر خارجياً، وهو حق مشروع&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/hasake-tennis/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>خواطر سوري</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/hasake-syria/</link>
				<pubDate>Fri, 18 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;:اخي وصديقي ابن بلدي الحبيب&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;كلما حاولت ان اكتب لك هذه الكلمات القليلة تمنعني كثرة الدموع عن الكتابة ، فلا استطيع ان اتواصل بالكتابة فالعبرات في صدري تريد ان تنفجر كبركان يريد ان يخرج ما في جوفه من نيران .كيف اكتب ولا انسى جنة بلدي رائحة القمح وجمال سمائه ودفء شروق شمسه انسانية وبساطة سكانه لا انسى الجملة الشهيرة التي تقول : (لكل انسان في العالم وطنان وطنه الذي يعيش فيه وسوريا )وهذه كان فعلا حقيقة بلدي سوريا التي عشتها طوال عمري فسوريا كانت بلد الامن والامان كانت مهد للحضارات والاوابد التاريخية كانت تعج بالسياح من كل اصقاع الارض من جنوبها الى .شمالها ومن غربها لشرقها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما اليوم .؟؟؟؟؟ فسوريا اصبحت فعلا وطن لكل الجنسيات الاجنبية والعربية الارهابية من العالم ، وها هم الذين زاروها في الامس سياحا انهم اليوم يقطنون فيها محاربين مجاهدين يدعون الاسلام وما هم بمسلمين ، يقتلون ويسلبون ويدمرون الانسان والتاريخ  ، اما السوريين وهم يعيشون مسلسل من التفجيرات الارهابية مكسيكي الحلقات يعيشون بقلق دائم ومستمر لم يعودوا يفكرون في رغيف الخبر الاسمر ولقمة العيش وانما يبحثون عن رقعة آمنة ليغفو بين احضان  الوطن الام سوريا فلا يجدون رقعة من سورية لا تنزف لم يعد امامهم غير طرق ابواب الهجرة ليجدوا مكان ينامون .فيه بعيدا عن الانفجارات والحروب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ايها السوريون المهجرون في بلاد المهجر مهما قدمت بلاد الغرب من رفاهية وأموال لا تعادل يوماً من ايام سوريا ….فسوريا جنة الله على …الارض …فستنتصر الارض السورية على الغزاة ..وتكون مقبرة للارهاب فنهاية الارهاب هنا سوريا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ايها السوريون ..عودوا الى وطنكم الجميل سوريا فهو بأمس الحاجة لكم اكثر من اي وقت مضى وانتم بحاجة له عودوا لنضمد جراحه  ولنبنيه معا  .فأرضنا لنا نعيش فيها ونموت فيها&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/hasake-syria/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>غوغل تدعم تويتر لنشر المقالات بطريقة فورية</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/it/google/</link>
				<pubDate>Fri, 18 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;كشفت غوغل عن تعاون جديد سيجمعها مع تويتر، وذلك للعمل على مساعدة الناشرين لعرض مقالاتهم بطريقة جديدة وفورية، لمُستخدمي الهواتف RECODEا لذكية، بحسب تقرير نشره موقع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن المتوقع أن يتم توفير هذه الخاصيّة خلال الأشهر القادمة لعدد معيّن من الناشرين، حيث يُمكن من خلالها عرض المقالات بشكل فوري .للمُستخدم، بطريقة مُشابهة لبرنامج “إنستنت أرتيكيلز” Instant Articles من فيسبوك، وتطبيق “نيوز” News من “آبل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وجاء في التقرير شرح عن الفكرة التي تتمثل في عرض المقال بشكل فوري لمُستخدمي “غوغل” و”تويتر” على الهواتف الذكية، من خلال نافذة مُنبثقة .Popup، من دون الحاجة إلى الانتقال إلى صفحة ثانية كما يحصل عادةً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتعتمد الميزة الجديدة على خدمة التخزين المؤقت
Cached Pages التي توفرها “غوغل” لعرض المقال من موقع الناشر بأسرع وقت ممكن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتُحافظ خدمة التخزين المؤقت من “غوغل” على الإعلانات الموجودة داخل الصفحات، بالتالي يعود استخدام أدوات النشر الجديدة بالنفع على .الناشر أولاً، وعلى “غوغل” ثانياً، باعتبارها تُسيطر بشكل كبير على سوق الإعلانات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يُذكر أن هذا التعاون لا يُعتبر الأول بين الشركتين، حيث عملت “غوغل” منذ فترة على إظهار “تغريدات ذات صلة ضمن البحث” على الهواتف الذكية .والحواسب اللوحية، وجاء التحديث الجديد ليكمل ظهور التغريدات من تويتر، على مختلف المنصات والأجهزة&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/it/google/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>مصر وسوريا وراء زر عدم الإعجاب على فيسبوك</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/it/facebook-dislike/</link>
				<pubDate>Fri, 18 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;أعلن الرئيس التنفيذي لموقع فيسبوك مارك زوكربيرغ أن الشركة تعمل على توفير زر (( عدم الإعجاب Dislike ))  خلال حديثه في جلسة الأسئلة .والأجوبة التي تُبث بشكل مُباشر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكانت الجلسة افتتحت بسؤال أرسله سعيد من القاهرة، كما قال منسق الحوار، قال فيه “لماذا لا يوجد زر لم يعجبني، أو ليس من اهتماماتي أو .أنا آسف”، فما كان من زوكربيرغ إلا أن حيّاه وقال إنه يتلقى هذا السؤال بكثرة من مصر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما أوضح مؤسس موقع التواصل الاجتماعي أن زر عدم الإعجاب من أكثر الميزات التي طُلبت من الموقع منذ فترة طويلة، ومن قبل المئات من .المُستخدمين، وأضاف إن اليوم يُعتبر مُميّزاً لأن فيسبوك يعمل بالفعل على إطلاق الزر وسيقوم بتوفيره في أقرب فرصة مُمكنة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.”وبحسب مقال تحليلي في The Verge فإن استبعاد الفكرة من قبل لسنوات أمر مفهوم لأنه من الممكن أن يتسبب في “مشاكل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فيسبوك لا يريد لزر عدم الإعجاب أن يستخدم في “عدم احترام الآخرين”، وهناك نقاش يطرح نفسه حول جدوى وجود مثل هذا الزر على فيديوهات أو .مشاركات مدفوعة الثمن بحسب الموقع المتخصص في الشبكات الاجتماعية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وجاء في المقال المذكور أن زوكربيرغ قال إنه “يريد لهذا الزر أن يكون وسيلة للتعبير عن (التعاطف) مع صديق شارك بتعليق حزين - على سبيل .”المثال - وليس لجرح مشاعر الآخرين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويذكر أن بعض التقارير لفتت إلى أن الأزمة السوريّة عجلّت بقرار زوكربيرغ إضافة خيار “عدم الإعجاب”، إذ بيّنت المنشورات والصور .والفيديوهات الخاصة بمعاناة الشعب السوري، أنّ زر “الإعجاب” لا يستطيع التعبير وحده عن شعور المستخدمين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.”وبالنتيجة فإن ما يعمل عليه فريق فيسبوك “هو زر يعبر عن التعاطف عندما لا يبدو زر الإعجاب مناسباً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.”وقال زوكربرغ، “لا نريد تحويل فيسبوك إلى مضمار سباق للتصويت “أعلى أو أسفل” على تعليقات المتابعين ولا مشاركاتهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأكمل “هذا لا يليق بالمجتمع الذي نحاول بناءه وضرب مثلًا “ عندما تشارك لحظة أو فكرة تعني لك الكثير خلال يومك، لا تريد أن يفسد عليك .”أحد ذلك&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/it/facebook-dislike/</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
