<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/rss.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/rss.css" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>نبض شرقي</title>
		<description>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </description>
		<link>http://nabd-sharqi.com/</link>
		<atom:link href="http://nabd-sharqi.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>هل تسلل 4000 داعشي إلى أوروبا؟</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/isis-sneaking/</link>
				<pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;.أعلنت صحيفة بريطانية أن أكثر من 4000 من مقاتلي جماعة داعش الارهابية تمكنوا من التسلل إلى دول الاتحاد الأوروبي في شكل لاجئين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.نقلاً عن مصدر في هذه الجماعة الإرهابية بأن عملية انتقال هؤلاء إلى أوروبا تمت بنجاحSunday Express فقد أفادت صحيفة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقال المصدر إن مسلحي جماعة “داعش” انضموا إلى جموع اللاجئين المتزاحمة في ميناءي مدينتي أزمير ومرسين من حيث ينطلقون عبر المتوسط إلى .إيطاليا، مضيفاً أن عناصر جماعة “داعش” بعد ذلك يتوجهون إلى دول أخرى وبخاصة إلى السويد وألمانيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأشارت الصحيفة البريطانية إلى أن هذه المعلومات أكدها اثنان من المهربين المحليين، حيث نقلت عن أحدهما قوله إنه: ساعد في دخول أكثر من .10 إرهابيين إلى أوروبا.. بعضهم قال إنه يريد زيارة أسرته، وآخرون كي يكونوا على استعداد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقال المصدر في جماعة “داعش” للصحيفة البريطانية إن تسلل المقاتلين هو بداية الانتقام من الضربات الجوية التي يقوم بها الائتلاف الدولي .بقيادة الولايات المتحدة، مضيفاً “نحن نريد إقامة الخلافة ليس فقط في سوريا بل في كل العالم” حسب تعبيره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.أن مصدرها في جماعة “داعش” أكد أن الهجمات ستستهدف حكومات الدول الغربية لا المدنيين Sunday Express وذكرت صحيفة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي أول تعليق على ما نشرته الصحيفة البريطانية، أكد رئيس الاستخبارات الفدرالية الألمانية غيرهارد شيندلر إمكانية أن يحاول الإرهابيون .التسلل إلى بلدان الاتحاد الأوروبي بين صفوف اللاجئين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقال شيندلر في حوار مع صحيفة بيلد : “لا توجد لدينا في الوقت الراهن معلومات عن وجود إرهابيين بين اللاجئين من الشرق الأوسط وإفريقيا. .”لكن لا يمكن استبعاد أن يستعمل الإرهابيون الإمكانات التي بحوزتهم للتسلل إلى أوروبا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن جهة أخرى شكك رئيس الاستخبارات الألمانية في إمكانية أن يخاطر هؤلاء بحياتهم للوصول إلى بلدان الاتحاد الأوروبي في عداد اللاجئين .بحراً، مشيراً إلى أنه من الأسهل عليهم بكثير فعل ذلك بشراء تذكرة سفر على الخطوط الجوية باستخدام وثائق مزورة أو مسروقة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكانت تقارير أمنية وتصريحات لمسؤولين وقادة عسكريين أوروبيين دأبت في الأشهر الأخيرة على التحذير من احتمال تسلل إرهابيين إلى الدول .الأوروبية ضمن موجات اللاجئين والمهاجرين غير الشرعيين المتزايدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وصرّح في هذا الصدد بشكل جلي مؤخراً الأمين العام لحلف شمال الأطلسي ينس شتولتنبرغ، محذراً من خطر أن يؤدي تمدد جماعة “داعش” إلى تسلل .أفرادها إلى أوروبا من خلال الهجرة غير الشرعية وعبر التخفي وسط جموع اللاجئين الغفيرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف شتولتنبرغ في حيثياته أن “خطر دفع تنظيمات مثل داعش” ببعض المتشددين للتسلل إلى أوروبا بين صفوف موجة المهاجرين الهائلة يعد خطراً مقدراً بحجم الإشارات السياسية التي تنبه إليه، فالأمر أشبه بهجرة عكسية الآن من الشرق الأوسط إلى أوروبا للقيام بهجمات أكثر تركيزاً .”وكثافة من ذي قبل، وهذا الأمر يتطلب يقظة استثنائية من كل الأجهزة الأمنية والاستخبارية وحتى العسكرية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأشار الأمين العام لحلف الناتو في سياق توضيح مخاوفه إلى أنه “ما إن يدخل الوافدون الجدد إلى منطقة شنغن حتى يصبح من حقهم السفر عبر 26 .”دولة دون قيد أو شرط، والكثير من هؤلاء الوافدين من دول مثل سوريا والعراق حيث يتمتع تنظيم الدولة الإسلامية بالنفوذ في مناطق شاسعة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وشدد شتولتنبرغ على أن وصول الإرهابيين مع اللاجئين إلى الاتحاد الأوروبي أمر خطير للغاية، مشيرا إلى صعوبة التثبت من انتماء الأشخاص .”الوافدين إلى تنظيمات إرهابية، لافتاً إلى أن مثل هذه المهمة تتطلب “قدرات استخبارية عالية جدا، أو مستحيلة&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/isis-sneaking/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>فيلم وثائقي ضخم ينتجه داعش للترويج لعملته الجديدة</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/isis/</link>
				<pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;أصدر تنظيم داعش، فيلماً وثائقياً باللغة الإنكليزية لصك عملته الجديدة التي ينوي طرحها في المناطق الخاضعة لسيطرته في كل من سوريا .والعراق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحمل الفيلم الذي أنتجه مركز “الحياة” التابع للتنظيم بتقنيات عالية جداً، عنوان “شروق الخلافة وعودة الدينار الذهبي” ويوثق مشاهد صك .”التنظيم لعملته الجديدة، التي قال إنها “ستقضي على الدولار، وستدمر اقتصاد الكفر العالمي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأشار الفيلم المترجم إلى العربية إلى أن الولايات المتحدة، أنشأت الرأسمالية الفاسدة، على حد تعبيره، وغرست ورقة لا قيمة لها وأسمتها .”الدولار، وفرضتها على العالم مضيفاً: “وبعد كل ما ارتكبوه من ظلم وطغيان، توقعوا أن يتركوا ليستمر شرّهم بلا رادع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما قال الفيلم الذي تجاوزت مدته 54 دقيقة إن “إعلان الخلافة” قد نجح بعد “تحكيم الشريعة بشكل تام، عبر تطبيق الحدود، وإيتاء الزكاة، .”وأخذ الجزية من النصارى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعرض الفيلم مشاهد من الورشات التي يتم فيها صكّ العملة النقدية الخاصة، ومشاهد أخرى لعمليات تداول هذه العملة في بيع الخبز كمشهد .تمثيلي، وقال إن فطرة الإنسان أن ينشد للمعادن الثمينة مثل الذهب والفضة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعرض مزايا التعامل بالذهب والفضة بدلا من الأوراق النقدية، حيث يعتبر أن هذين المعدنيين نادرين ولا يفقدان قيمتيهما، وقال إن تعامل .النبي يوسف عليه السلام أنقذ مصر وأهلها من المجاعة بعد أن أعاد التداول بالعملة المعدنية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الفيلم أشار أيضاً إلى الفضل الكبير للتعامل بالدينار الذهبي في ازدهار “الدولة الإسلامية” في العصور الماضية، في الوقت الذي كانت .”المجاعة والخلافات تضرب في أوروبا، خلال الفترة التي يسميها الغرب “عصور الظلام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/isis-money.jpg&quot; alt=&quot;isis&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقال إن تعامل الدول الأوربية بالعملة الورقية بدأ بعد أن “خدعتها أمريكا” خلال الحربين العالميتين الأولى والثانية وأخذت منهم الذهب .مقابل الذخائر، حيث كانت بريطانيا أول من طبع الأوراق المالية، لتلحق بها الدول الأوروبية بداية القرن العشرين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي عام 1933، أصدرت الحكومة الأمريكية قرارا أمر الناس بتسليم ما لديهم من ذهب، مقابل إعطائهم أوراقا نقدية أزيلت منها عبارة “قابلة للتحويل إلى ذهب”، بحسب الفيلم الذي قال: “الذهب مال حقيقي يستخرج من قشرة الأرض بمشقة، وينخل ويصهر ويتحول إلى نقود”، ونصح باستبدال .النقود بالذهب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهاجم الفيلم أيضاً السعودية والملك الراحل فيصل بن عبد العزيز، متهما إياه بالمسؤولية عن تسليم النفط لأمريكا، عبر بيعه بالدولارات “التافهة” بدلا من الذهب، مقابل تلقي الدعم .السياسي والعسكري&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وحول آبار النفط التي يسيطر عليها التنظيم، أكد الفيلم بأن عمليات بيع وشراء النفط المستخرج منها لن تكون سوى بالذهب&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/isis/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>اليونيسيف تحذر: أكثر من 13 مليون طفل عربي في مهب الأمية</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/unicef/</link>
				<pubDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/unicef.png&quot; alt=&quot;unicef&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;منظمة الأمم المتحدة للطفولة تحذر من أن أكثر من 13 مليون طفل في الشرق الأوسط، أي نحو أربعين في المئة من أطفال المنطقة، لا يرتادون .المدارس بسبب الصراعات المتأججة في اوطانهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13،4 مليون طفل في اليمن وسوريا والسودان وليبيا لن يدخلوا المدارس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:احصائيات المنظمة جاءت على النحو الآتي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.4  مليون طفل في سوريا. ثلاثة ملايين طفل في العراق. مليوني طفل في ليبيا. و3.1 مليون طفل في السودان، إضافة إلى 2.9 مليون طفل في .اليمن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;التقرير أشار الى أن هناك نحو ثمانية آلاف وثمانمئة وخمسين مدرسة في العراق وسوريا واليمن وليبيا دمرت أو تضررت أو تستخدم كملجأ للمهجرين .أو حتى لاستخدام عسكري عبر احتلالها  من قبل أطراف النزاع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انعدام البيئة الآمنة في سوريا أدى بحسب التقرير الى حرمان سبعمئة ألف طفل من ارتياد المدرسة في دول الجوار بسبب البنية التحتية .التعليمية المنهكة، وعدم القدرة على تحمل عبء طلاب إضافيين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما في العراق فقد شكل وجود ثلاثة ملايين مهجرا في المدارس ضغطا ضخما على البنية التحتية التعليمية، ما أثر في مستقبل  تسعمئة وخمسين ألف .طالب على الأقل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أطفال اليمن يدفعون ايضا الثمن،وقد جاء في التقرير ان 1.6 مليون طفل يمني لم يدخلوا المدارس  قبل الازمة المدرسة ليرتفع العدد الى  1.8 .مليون طفل بسبب الحرب، كما اغلقت 3500 مدرسة تشكل ربع العدد الكلي للمدارس، ولم يتمكن 600 ألف طالب من تقديم الامتحانات&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/unicef/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title> فتاتان سوريتان متميزتان في الصحافة السويدية </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/two-girls/</link>
				<pubDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;مرة أخرى يثبت السوريون تميزهم في بلاد المهجر ،فقد أبرزت جريدة إكسترا  السويدية تميز فتاتين سوريتين وإتقانهما للغة السويدية ما قبل .حصولهما على الاقامة السويدية ودخولهما ضمن برنامج الترسيخ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الفتاتان (( فجر باعوث وفيفيان داؤود )) قصدتا بلدية اسكلستونا وطلبتا أن ترشح لهما صديقاً للغة ،وهي طريقة مميزة للاندماج ،وبالفعل قام .السيد ربيع الذي يعمل في بلدية اسكلستونا بترشيح صوفيا التي تعمل بالبلدية وتحمل شهادة  HR من نيويورك لتكون صديقة اللغة لفجر وفيفيان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/extra-2.jpg&quot; alt=&quot;extra&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جريدة “إكسترا” نشرت تقريراً مصوراً عن الفتاتين السوريتي تحدثتا فيه عن طريقة العيش في بلدهما سوريا والطريقة التي وصلا بها للاراضي .السويدية ،وعن حنينهما لبلدهما والطموحات والاحلام التي تريدان تحقيقها في السويد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما تحدثت “صوفيا “ عن الوقت الذي استغرقته فجر وفيفيان لتعلم اللغة السويدية وللتأقلم بين مجتمعين مختلفين وعن اهمية اللغة في عملية .الاندماج المبتغاة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/extra-3.jpg&quot; alt=&quot;extra&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;نبض شرقي – خاص&lt;/h3&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/two-girls/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>عدد طالبي اللجوء لأوروبا ارتفع بنسبة 80%عن العام الماضي</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/refuge/</link>
				<pubDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;صحيفة “الفورين بوليسي” نشرت معلومات تفيد بأنّ عدد النازحين من بلادهم هرباً من الصراعات أو الاوضاع المعيشية الصعبة وصل هذا العام الى أقصى الحدود ما جعل عدد اللاجئين الى الدول الغنية وتحديداً إلى بعض الدول الأوروبية مرتفعاً جدًا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.سجل عام 2015 زيادة 80% في عدد طالبي اللجوء عن العام الماضي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عام ألفين وأربعة عشر قضى نحو ثلاثة آلاف ومئتي لاجئ حاولوا عبور البحر الأبيض المتوسط، وفي النصف الأول من هذا العام فقط قضى نحو ألفي .شخص وهم في طريقهم لإيجاد بر أمان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد موت نحو سبعمئة مهاجر في  السواحل الليبية في  نيسان الماضي دفعةً واحدة تصدرت قضية المهاجرين غير الشرعيين جدول أعمال اجتماعات .وزراء الخارجية في بروكسل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي تقرير لمفوضية شؤون اللاجئين فإن عدد النازحين بسبب الصراعات والإضطهاد وصل إلى نحو ستين مليون نازح  أرقام لم تعرفها إحصاءات الأمم .المتحدة منذ عقود&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;ماذا عن وجهة هؤلاء النازحين؟&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;الدول الأوروبية الغربية كانت وجهة الهاربين من الصراعات الطويلة الأمد في الشرق الأوسط وأفريقيا أو الأوضاع الاقتصادية الرديئة في .أوروبا الشرقية فشكّلت كل من ألمانيا وهنجاريا وفرنسا وإيطاليا والسويد الدول الرئيسية لطلبات اللجوء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في الأشهر الأربعة الأولى من عام ألفين وخمسة عشر تلقت الدول الأعضاء في الاتحاد الأوروبي  نحو مئتين وخمسين ألف طلب لجوء أي بزيادة .ثمانين في المئة عن الفترة نفسها من عام الفين وأربعة عشر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.المجر التي يصل اليها المهاجرون عادة عن طريق تركيا أو دول البلقان شهدت أكبر زيادة في الطلبات  أي نحو ثلاثة عشر ضعفاً مقارنة بغيرها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.واحد وستون ألف طلب تم تلقيها  في الأشهر الأولى من عام 2015 هناك  بحسب المنظمة الدولية للهجرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ألمانيا وحدها استقبلت أربعين في المئة من الطلبات  خلال الثلث الأول من  هذا العام  في حين تلقت المجر وفرنسا وإيطاليا والسويد مجتمعة .تسعةً وثلاثين في المئة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خلال العام الماضي ثمانية وسبعون في المئة من اللاجئين كانوا من السوريين الذين حاولوا اجتياز المتوسط  ونظراً إلى مخاطر عبور البحر الأبيض المتوسط نمت الهجرة غير الشرعية عبر الطريق البري، مع الإشارة إلى أن الغالبية العظمى من طالبي اللجوء هم من الرجال الذين تتراوح .أعمارهم بين  ثمانية  عشر وأربعة وثلاثين عاما، ولكن نسبة القصّر ارتفعت بصورة  ملحوظة&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/refuge/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title> هزيمة </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/culture/defeat/</link>
				<pubDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/victoria-jabli.jpg&quot; alt=&quot;victoria-jabli&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…لا أريدُ أن أُهزم ثانيةً .. تكرر الحياة صوتها في مسمعي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…لا تلبث كل الأشياء على التضخم في رأسي ، فأبدو منحنية كزهرةٍ لا ساق تسندها .. إنّما أشواكها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…لا شكّ بأنّني أعاني من عقد كثيرة ، كما لا أخجل من المجاهرة بها أبداً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!إنّها لعنة أن تكون إنساناً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..أشكّ أيضاً في قدرتي على كوني “ إنسان “ .. فالإنسان قد ينسى ، أمّا أنا ، فأبقى أسيرة مخاوفي التي لا تتعب من كبت فرحي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..”انيتُ كآبة شديدة في السنوات الفائتة .. لم تكن تجربة عاديّة ، لأنّك حينها لا تستطيع أن تكون “ عاديّاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!إنها الشيء الوحيد الذي غيّرني للأبد ، في غياب الحب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..لم أتخلّص منها إلى هذه اللحظة ، بيد أنّني صادقتها ، حتّى لا تؤذيني كل اليوم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أهرب منها إلى الوَحدة ، إلى حيث لاشيء سوى الموسيقى وكتبٌ مكدّسة تنتظر أن تُفصح عن نفسها لي ، أهرب من تلك السموم التي تدسّها لي في ..الهواء ، في الطعام ، وحتّى في محلّات الألبسة التي أتوّقف عندها طويلاً بغية شراء فستان ما من شأنه أن يغيّر لون وجهي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..أخاف ، أخاف من كل شيء .. ليس فقط من صور الضحايا التي تلحق بي حتّى مشارف الغفوة ، إنّما من البقاء طويلاً على قيد الحياة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أخاف أن أجوع .. أخاف أن ألتهم أحلامي والمستقبل و أهضمهم عندما لا يبقى لي .. طعام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..يصرخ الطفل الجائع - إلى كل شيء - داخلي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…مؤخراً ، قمتُ بالقضاء على كل الصور داخل جهازي المحمول ، كما حذفتُ - بلا دم - كل المحادثات الطويلة ( بدفئها و توترها ) مع أصدقائي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!منذ زمن بعيد لم يعد يعنيني شيء .. أو حتّى أحد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أبالغ أحياناً في خوفي تجاه أناس أحببتهم سابقاً ، أريد أن أحبهم ، أن أسألهم بشغف عن أخبارهم ، عن أحلامهم .. عمّا يخصّ حيواتهم ، بيد !أنّني أفشل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!هذه الكآبة أكلتني ، والحرب تقيأتني .. إلى أن صِرت مسخاً غبيّاً لا يعنيه شيء ، سوى أن يختبىء في كتاب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;” أنهي عملاً و أكتئبُ أكثر ، بشع أن ننجز قهرنا بأيدينا “&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يقول هذا صديقي ، الذي يشبهني&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/culture/defeat/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title> العزيزة روث </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/culture/dear-ruth/</link>
				<pubDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/dear-ruth.jpg&quot; alt=&quot;dear-ruth&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.قرأتُ عبارة كنتُ قد كتبتها ،رغم انها لاتبدو مرتبة وانيقة على الورق كما اعتدتُ أن اكتب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لااعرف بالضبط اين انتِ لذا لا استطيع التواصل معكِ ،فانت مسافرة كالعادة لبلاد اجنبية احيانا و لمناطق خطرة احيانا اخرى ،ومن هنا فان .قلقي و خوفي دائم عليكِ ،فاتابع الراديو واشاهد الاخبار على شاشة التلفاز واقرأ عن البلاد التي تذهبين اليه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كنتِ تعانقيني قبل ان تغادري و تقولي لي مطمئنة : “ساكتبُ لكِ “ ،وانا بحاجة دائمة للاطمئنان عليكِ لكنكِ لم تتركي لي عنواناً ،اريدُ .الان ان اشاركك بما افكر وبما يشغل بالي ،فهناك الكثير من الكلام الذي لم أقله لكِ من قبل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.لذا ساحاول أن اجد الكلمات المناسبة مع شمعة موقدة على الطاولة و فنجان قهوة ابيض مع بعض الورود الجميلة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قدمتِ لي مرة في عيد الام كأساً مكتوب عليها :” أفضل أم في العالم “ كنتُ اتمنى أن يكون ذلك صحيحاً ،لكن لم اكن دائما استطيع ان اتماشى مع حياة مليئة بالمتطلبات ،فقد كان باستطاعتي القيام بالكثير من الامور بشكل مختلف لانني كنتُ احبكِ دائماً يا روق بخلاف ما كنتِ تظنين ،فقد كنتِ شجاعة و حكيمة في آن معاً مما يدفعني أحياناً للتساؤل :” كيف اصبحتِ شجاعة هكذا وانتِ ترعرعتِ مع أم تخشى من كل شيء ،أم كانت ..”!!تحتار الطريق السهل دائماً لكِ ؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اتذكر جيداً عندما ولدتِ كانت سعادتي غير مفهومة ،حينها حملتكِ على ذراعي وداعبتُ اصابع يداكِ الصغيرتان …كنتِ جميلة جداً ،حتى الممرضة في المشفى غنت لكِ :” أنت رائعة بالفعل ،وانا اعلم ذلك انتِ الافضل في العالم” ،ومن يومها اصبحت الاغنية اغنيتكِ لا استطيع سماعها دون ان .اشعر بالدفء والمحبة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…روت&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اشتقتُ لكِ … كثيراً ما تأخذني ذكرياتي المحيطة بي بهدوء ولطف … ذكرياتي التي بقيت لي ولا يمكن أن يأخذها أحد مني … إنها ثروتي .وحزني في نفس الوقت&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أردت أن أكون إمرأة عصرية … إمرأة قادرة على القيام بمهام المنزل والعمل ،لذا فقد جلبتُ لكِ مربية لانني مضطرة كل صباح ان اكون بعيدة عنكِ ،في الوقت الذي ينبغي عليّ فيه أن اكون قريبة منكِ  أكفكفُ دمعكِ واهتم برسم الضحكة على وجهكِ ،لكنني بدلاً من ذلك كنتُ اعودُ الى .البيت منهكة من العمل لأرى ذراعيكِ تنتظرانني ،لكن كان عليّ أن أغسل الملابس وأطهو الطعام فلم يكن لديّ الوقت الكافي لكِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لذا كنتُ اؤجل اهتمامي بكِ ليوم مختلف اعود به مبكراً من العمل ،ولم ادرك حينها أن الحياة تمضي بسرعة وأن الاطفال يكبرون بسرعة ….وقفتِ… نظرتِ لي …وانا انتظر واظن حينها أن كل شيء كان قد انتهى&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;آهٍ روت&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;جاء التمرد لاحقاً عندما بلغتِ سن الرشد وكنتِ على حق …اريدكِ ان تعلمي انني فعلتُ كل ما كان مطلوباً مني … الغسيل … الطبخ … .فعلتُ كل شيء كان بإمكاني شراؤه بالمال لكن كنتِ بحاجة لاكثر من ذلك … أن اكون قريبة منكِ أكثر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في الصف الرابع توقفتِ عن الذهاب للمدرسة بشكل مفاجىء … لم ألحظ اي شيء مريب كنتِ هادئة و مسالمة …انكسرتُ حينها و شعرتُ بالعجز .”والشلل التام …أتى معلمكِ وقال :” لااعرف لماذا لاتريد الذهاب للمدرسة لا ارى سبباً لذلك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اضطررتُ للذهاب للمدرسة شاردة الذهن وحتى اليوم لااعرف ما الذي حدث في المدرسة يومها ،سألوني : “ لماذا تبدو ابنتكِ حزينة ؟!” ،لم اكن .ارغب بسماع ذلك لكنني اعترف انني فشلت و انني انشغلتُ بمشاكلي الخاصة في العمل و الزواج الفاشل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كنتُ اريد تغيير حياتي لكنني كنتُ جبانة ،فمر الوقت سريعاً ووسط كل هذا كنتُ اضعكِ بجانبي على السرير ونصغي للموسيقا معاً حينها شعرتِ .”بالارتياح وقلتِ لي :” اشعر بمحبتكِ وبدفء القرب منكِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.لكن القهوة الان باردة ،وكل شيء من حولي يوحي بالالم والحزن لان الوقت بات متأخراً للتغيير&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ألقي نظرة على الصور المعلقة على الجدار فوق التلفاز … معظمها صوركِ ،توقفتُ عند صوركِ بالمدرسة عيناكِ كانتا كبيرتان … اين هي صور .عيد ميلادكِ؟ … آه هاهي الصورة التي احبها كثيراً وفستانكِ الاحمر الذي كنتِ ترتدينه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;استيقظ اهرع للنافذة … انه الخريف حيث الاغصان عارية ورمادية ،رغم ان الوقت مبكر جداً الا انني قلتُ لكِ أن لاتأتي للمنزل حتى بعد عيد الميلاد رغم قلقي بان أكون وحيدة في عيد الميلاد هذا العام ،كنتُ وحيدة في الكثير من اعياد الميلاد لكن لم احدثكِ عن وحدتي التي اهزمها احيانا بالوقوف على الشرفة الصغيرة لكن البرد القارص في الخارج يعيدني للدخول وللشعور بانني لن احس بالدفء بعد الان ،فحرارة الشقة عادية .،والاضواء خافتة في نوافذ المنازل المقابلة … هكذا هي الحياة في هذه المدينة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.اعتقدتُ ان الحياة ستكون مختلفة لكنها لم تكن كذلك …. ماذا افعل ؟؟!! … لاشيء مهم الان … اشرب القهوة كثيراً و اعاني من الارق&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;…عزيزتي روت&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;اشعر بالحزن والذنب معاً لذا لااستطيع ان اقول كل شيءربما في البريد الالكتروني فقط استطيع ان اقول انني صنعتُ لكِ كنزة صوفية دافئة وناعمة وكل غرزة فيها تحمل حبي لكِ ،فانا اشعر انكِ معي في كل الاوقات … ضحكاتكِ وعناقكِ لي قبل سفركِ عندما قررت الابتعاد عني واختيار .طريقة الحياة التي تناسبكِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هل تذكرين الرجل الذي التقيته بعد الطلاق ؟ … بات يعمل بعيداً الان … قال لي “ التحقي بي “،الا انني اخترتُ الوحدة والبقاء مستقرة في عملي لانني كنت خائفة من المغامرة من جديد …. كانت خيبتي كبيرة عندما قلت له :”لا” …..هل تعلمين انني لم انساه ويؤسفني انني اليوم لاأجد من يوقد مصباحاً صغيراً لي فانا بحاجة لمزيد من الضوء في حياتي .
سألتيني يوماً :” هل تؤمنين بالحب ؟ وهل ستجدي نفسكِ قادرة على دخول قصة حب من جديد ؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…الان اقول لك لقد سقطت كل احلامي وتوقفت عن التحدث معكِ يا روث عن الحب متاملة أن تجدي الحب يوماً ما …فمن المحزن ان نشيخ لوحدنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.اتمنى ان تكوني شجاعة في الحب كما كنتِ في حياتك دائماً ،ولا تدعي الحب يكون زلة الماضي فالحياة قصيرة جداً&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;روت&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;عندما تستلمين هذه الرسالة قد تكونين قلقة لاعتقادكِ انني اكتب لكِ وانا اعاني من الوحدة ،وان عليك أن تكوني بجانبي كما كنتِ قبل سنوات عندما اجريت عملية جراحية في المشفى …ولا اكتب لك لانني اريد ان تاتين لهنا ،فالوحدة هي صديقتي الان،ولستُ عاجزة أو خائفة بل اشعر انني .قوية ليس كما كنتُ سابقاً خائفة وحذرة مما كان يثير شفقة الاخرين علىّ ،وكل هذا ليس سبباً للكتابة لكِ ،بل لانني فخورة بكِ جداً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكنني ارى نقاط ضعفكِ كما ارى نقاط قوتكِ ،والرائع فيكِ يا روث ان القوة والضعف في شخصيتك يسيران معاً ،وأنتِ تبقين دائماً اهم حدث في .حياتي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الشمعة تحترق ببطء على الطاولة … اشعر بالراحة في شقتي …احب الضحك و صخب الناس والموسيقى و الثلج الذي سيتساقط قريباً …. عايشت .الكثير في هذه الحياة التي كانت رؤوفة بي …اتحسر الان بانني قد خذلتكِ كما خذلتُ الرجل الذي لم ألحق به&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.لم اتمكن من اكون بقربكِ عندما كنتِ بحاجة لي ولكن ما يعزيني اننا عشنا لحظات رائعة سوية ،هذه اللحظات و الذكريات هي كنز حياتي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;احتفظ بصدى ضحكاتكِ الصاخبة عندما حصلتِ على دمية كهدية في عيد الميلاد … ربما عليّ الان ان اتحدى الخوف ،أن امتلك الشجاعة ،وان اذهب .لمواجهة التحديات ،وان تعلمي حتى لو غادرتُ هذه الحياة فإن حبي لكِ يبقى يحيط بكِ طالما حييتِ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا لستُ على ما يرام مع هذه الكلمات التي اود تحمل الراحة و الهدوء ،لكن عندما تأتين الى هنا ستجدين كنزة صوفية حمراء وكأس لكِ مكتوب “عليها :” افضل ابنة في العالم&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;قبلة من أمكِ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تأليف : بينيت براتلوند&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:ترجمها للغة العربية&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/culture/dear-ruth/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>//2// القامشلي 1925 – 1958 </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/episodes/qamishly-2/</link>
				<pubDate>Mon, 07 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/qamishli-french-home.jpg&quot; alt=&quot;qamishly&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;بدء التأسيس&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تأسست مدينة القامشلي في عام 1925 -1926 على أثر (كما ذكرنا سابقاً ) دخول القوات الفرنسية إلى هذه المنطقة , بقيادة المستشار الفرنسي الملازم TERIEH و سميت باسم (القامشلي) و تعني القصب باللغة التركية , و قد كان القصب يكسو بكثافة ضفتي نهر جغجغ , الذي ينحدر من نبعين اثنين من جبل الطور , ( أي طور عابدين _ جبل العابدين) , و هو سلسلة هضاب متصلة تقع جنوب شرق تركيا , الموازية مع الحدود السورية التركية و تشمل مدينة ماردين و البلدات و القرى المجاورة لها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و لجبل طور عابدين مكانة سامية و أهمية عظمة لدى الكنيسة السريانية الأورثوذكسية , لكونه مركز انتشار الأديرة و المدارس الدينية ,  التي ..لعبت دوراً مسيحياً لافتاً في مسار التاريخ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و نهر جغجغ الذي ينبع منه ,و يستمر في جريانه ماراً بمدينة نصيبين و يجتاز مدينة القامشلي حتى التقائه بنهر الخابور في مدينة الحسكة , و طوله من منبعه حتى مصبه في نهر الخابور (124) كيلو متراً, منها 100 كيلو متر في الأراضي السورية حيث كانت تسقي مياهه أكثر من خمسين الفاً من الدونمات , و قد عرف هذا النهر أي جغجغ في العهد الروماني باسم ميكدونيوس , و أما العرب فكانو يطلقون عليه اسم الهرماس , و جاء ذكره في كتاب (المسالك و الممالك) بالقول : “ و مخرج الهرماس طور عابدين و يصب في الخابور “  و أما كلمة “ جغجغ” فلا  يُعْرف من أين أتت , و ..ربما جاءت من كلمة (جاغ جاغ) التركية و معناها الشبك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و يذكر أن الأتراك قطعوا جريانه في تموز من عام 1958 , ثم عادوا فأطلقوه بعضاً من السنوات و حالياً رغم ادعاء السلطات التركية بالصداقة لسورية , فأن نهر الجغجغ المنحدر من الأراضي التركية للأراضي السورية مروراً بمدينة القامشلي لا زال بين الحين و الآخر يقطع عن جريانه ..بالمدينة إلا من المجارير الآسنة لمدينة نصيبين التي تنبعث منها الروائح الكريهة و تسبب الأمراض و الأوبئة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/qamishli-bridge.jpg&quot; alt=&quot;qamishly&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;نسيج متجانس&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;في وصول القوات الفرنسية الى البلاد كما ذكرنا آنفاً ،واستتب الامن في هذه الربوع،واشتد ساعد الدولة السورية الفتية وقوي نفوذها،راح سكان مدن ماردين وديار بكر وضواحيها،وأورفه وانطاكية واسكندرون ،ومذياث وبقية القرى المجاورة لها،ينزحون عن ديارهم وارضهم التي ورثوها عن ابائهم واجدادهم ،والتي عاشوا فيها آلاف السنين،فراراً من الطغيان العثماني البغيض ،الذي عُرِفَ به والذي تخللته المذابح الدموية الرهيبة ،التي عُرفت باسم مليون ونصف مليون شهيد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بين اعوام 1900 و1920 وذلك بعد أن وضعت الحرب العالمية الاولى اوزارها،وجاءوا الى ربوع الجزيرة منذ أن تمركزت القوات الفرنسية في كافة .أرجائها وفرضت الامن والاستقرار والحرية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهؤلاء الذين جاؤوا وهم من شرائح وأديان ومذاهب مختلفة من عرب وسريان واشوريين وارمن واكراد وانجيليين وموسويين ،شكلوا النسيج الاجتماعي .المتجانس الذي يضم الأثنيات والأقوام والأديان والمذاهب في لوحة فسيفسائية متألقة مميزة تثير الإعجاب و الإستحسان&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/episodes/qamishly-2/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>مدوّنة وطن ترعى أطفال القامشلي إعلامياً</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/qamishli-kids/</link>
				<pubDate>Mon, 07 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/qamishli-kids-1.jpg&quot; alt=&quot;kids&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;البادرة التي قامت بها مدونة وطن في القامشلي هي في غاية الأهمية، كونها تستهدف الأطفال الذين لهم رغبة بتعلم قوانين وأسس الإعلام، وتفرض التجربة نفسها لأول مرّة، وذلك من خلال دورة تدريبيّة في مجال الإعلام وبعنوان “صحافة الطفولة” وقد جمعت أكثر من 30 طفلاً ممن يعشق العمل ..في مجال الصحافة والإعلام مستقبلاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتحدّث السيد أحمد الخلف وهو من الهيئة التدريبية للدورة عن أهدافها وبرنامجها من خلال حديثه ل”نبض شرقي”: كانت لنا وقفة مع الأطفال لبيان الأسس والمعايير الضرورية والناجحة لأي صحفي كان، وقد قدّمت معلومة في غاية الدقة والأهمية لهم بأن الصورة هي أهم عناصر رصد الحدث ويمكن شرحه من خلالها، وإعطاء لمحة كاملة عن الخبر من خلال صورة وبمعايير دقيقة، أهمية وتميّز هذا النشاط أنّه الأول من نوعه، ولأنه يستهدف الأطفال وكونه يتناول الإعلام، والذي بات الأهم والأخطر في حياتنا هذه،  وذلك بعناوين المحاضرات التي تتناول واقع الطفل والطفولة مع الصحافة، وكيف يصبح الطفل صحفياً ناجحاً ومتألقاً في المستقبل،  بما في ذلك الوقوف عند تجربة مدونة وطن في مجال الإعلام التدويني، وكيفية وصولها للعالمية، طبعاً وهناك محطات لهم بالشرح عن الإذاعة والتلفزيون والصحافة المرئية والمقروءة، وبمعنى أعم جميع أشكال وأنواع .الصحافة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/qamishli-kids-2.jpg&quot; alt=&quot;kids&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويختتم السيد أحمد خلف: هذا النشاط حافز وداعم للأطفال قبيل افتتاح مدارسهم، وتطبيق ما يتناولونه في دورتهم الإعلامية ضمن منابرهم التعليمية، ليكون الطفل بحد ذاته فاعلاً ومؤثراً في مجتمعه ومدرسته، ووضعنا لهم وضمن فواصل يومية أنشطة ترفيهية ومسرحية وفنية وغنائية .ومسابقات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكان للسيد حسين الإبراهيم رئيس تحرير مدوّنة وطن حديث ل”نبض شرقي” عن الدورة فقال: لأن مدونة وطن تهتم بالإعلام التدويني بما يعنيه ذلك من علاقة وطيدة تربط الواقع بالإعلام، جاءت الدورة التدريبية لأطفال القامشلي لتجسد طموحات المدونة في خلق جيل قادر على صناعة الإعلام، والتفاعل مع عناصره وباعتماد المعايير العالمية، وهذا التوجه يرتبط بما للإعلام الجديد من مهام في المستقبل، حيث لا إعلام بلا كوادر مؤهلة، قادرة على استيعاب متطلبات التواصل مع المتلقي، ومن هنا فإن اهتمام المدونة بالطفولة يأتي في إطار الإسهام في خلق الجيل القادر .على تحقيق الاستثمار الأمثل للإعلام في المستقبل، بما يخدم تطلعات الناس واهتماماتها&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/qamishli-kids/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>كرة الجهاد انطلقت ... والسركيسيان مدرباً لها </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/fields/jihad/</link>
				<pubDate>Mon, 07 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/sarkissian.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أخيراً تصدّى القلّة القليلة من أعضاء مجلس إدارة نادي الجهاد ممن حمّلوا أنفسهم مسؤولية الأمانة الملقاة على عاتقهم باتخاذ القرارات، فكان أولها وأهمها الإقلاع بكرة رجال النادي، وتكليف الكابتن بيرج سركيسيان للإشراف على تحضير الفريق للموسم الكروي هذا ما بيّنه عضو مجلس إدارة النادي السيد محمود قصّاب وأردف قائلاً: الكل على علم باستقالة رئيس النادي، وتغيّب عدد آخر عن العمل الميداني، وطال الترقب والانتظار بدراسة ومعالجة الحال من قبل القيادة الرياضيّة ومضت أشهر والحال على ما هو عليه، فكان قرارنا كأعضاء لنا كامل الشرعية بممارسة مهامنا وتنفيذ الواجبات الملقاة على عاتقنا، بل شعرنا بأننا تأخرنا في الانتظار وحالة الصمت التي أثرت على مسيرة نادي الجهاد كثيراً، .وعرضنا وتعرضنا لانتقادات منطقية وعقلانيّة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف القصّاب: باشر فريق رجال كرة القدم بالإعلان والإقلاع بأول وجبة تدريبيّة بقيادة الكابتن بيرج سركسيان، والمدرب يمتلك رصيداً رياضياً كبيراً مع ناديه الجهاد، وله إشراقات وبطولات على مستوى القطر في الفئات العمرية، ومنحنا كامل خدماته دون مقابل ريثما تتضح .الأمور الإدارية لنادينا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من جهة أخرى فقد أكّد السيد محمود قصاب بأن قرارهم التالي كان بضرورة استمرارية تدريب المواهب في المدرسة الكروية للصغار وبإشراف الكابتن .مصطفى الأحمد، خاصة وأن المدرسة أثبتت نجاحاً كبيراً في تنمية المواهب وما أكثرهم&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/fields/jihad/</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
