<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/rss.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/rss.css" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>نبض شرقي</title>
		<description>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </description>
		<link>http://nabd-sharqi.com/</link>
		<atom:link href="http://nabd-sharqi.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>مُصادرة التجهيزات وإحراق المباني والأرشيفات لكن الجمهور باقٍ</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%87%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D9%88-%D8%A5%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A/</link>
				<pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;كثيرةٌ هي المسارح التي خسرها السوريون مع اقتراب الحرب من إكمال عامها الخامس، إذ أدّى النزاع المسلح إلى خروج العديد منها من الخدمة. لكن الكارثة الكبرى، كما يقول مدير المسارح والموسيقى عماد جلول، كامنةٌ في أن «هناك مسارح رئيسة خسرناها، ما سبَّب إرباكات لعمل المديرية. مثلاً «المسرح القومي بحلب»، أو ما يُعرَف بـ «دار الكتب الوطنية»، تحوّل إلى خط تماس، وتعرّضت غرفة الـ «كنترول» فيه لقذيفة صاروخية، فلم يعُد صالحاً للعمل، واستُعيض عنه لتقديم العروض الحلبية بـ «مسرح نقابة الفنانين»، حيث قُدِّم عليه مؤخّراً عرضان للأطفال للمخرجين سندس ماوردي وحسام حمود، بالإضافة إلى عرض خاص بـ «فرقة بيت التراث». أما مسرح «المركز الثقافي بالحسكة»، التي سيطر عليه مؤخّراً «داعش»، فتمّ تحريره بعد تعرّضه لعمليات تخريب. يقول جلول: «خلال أيام معدودة، خرّبوا المكاتب الإدارية وخشبة المسرح والتجهيزات التقنية، فاضطر المخرج إسماعيل خلف لتقديم عرضه على مسرح «طلائع البعث» .«في الحسكة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عروض المسرح السوري لم توقفها الحرب ولا إحراق المسارح واحتلالها من قبل القوى الراديكالية، إذ تابع المسرحيّون وقوفهم كخطّ دفاع أول ضد الظلامية والعنف، مستعيرين سيرة رائدهم أبي خليل القباني، الذي تعرّض مسرحه في دمشق للحرق على أيدي الغلاة نهاية القرن الـ 19. ولتسجيل «ريبرتوار» المسرح القومي، فهناك، كما يُضيف جلول «نحو 38 عرضاً في العام 2011. أما العام 2012، فوصلت فعاليات «مديرية المسارح والموسيقى» إلى 74 عرضاً بين مسرحية «.وأمسية وتظاهرة، وفي العام 2013 إلى 43 فعالية، وفي العام 2014 إلى 58، بينما بلغ عددها في العام الجاري 27 فعالية حتّى شهر آذار الماضي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المسارح القومية تنتشر في دمشق واللاذقية وطرطوس وحلب. يقول جلول: «مؤخّراً، أحدثنا في الحسكة والسويداء مسرحين قوميين، لكن حتى هذه اللحظة لم تُضف ليرة سورية واحدة على اعتماداتنا المستحقة من وزارة المالية. نحن في المديرية لا نزال نعمل ضمن حجم الاعتمادات المخصّصة بنا منذ ما قبل الحرب. لكن، عندما يتضرّر مسرح ما، فهذا يعني تدمير البنية التحتية للمديرية. وفقدان مسرح يعني فقدان كامل تجهيزاته التقنية من إضاءة وصوت وديكورات. هذا يرتِّب تكاليف إضافية علينا كمديرية، عندما نقدّم عروضنا في أماكن بديلة، يتطلّب تأمين أجور نقل أجهزة الصوت والإضاءة، ناهيك عن تأمين التيار الكهربائي «.لهذه الأماكن البديلة، التي لا تكون بالأصل مهيّأة لتقديم عروض المسرح القومي ذات السوية الاحترافية&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;دور المسلحين&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;قبل يومين على افتتاح مسرحية «مجنون» (كتابة مروان فنري، إخراج نضال جبارة)، التي كان يُفترض بعرضها أن يتمّ على خشبة «المركز الثقافي»، دخلت ميليشيات «جبهة النصرة» إلى إدلب. يوضح جلول: «أعلنا عن العرض في جريدة «تشرين» الحكومية في 19 آذار 2015، ثم اعتذرت الجريدة من قرّائها بعد تبيان سقوط المدينة في أيدي الجبهة هذه». مسارح عديدة تعرّضت بمستودعاتها للتدمير والتخريب منذ بداية الأحداث: مستودع «المعهد العالي للفنون المسرحية» (حي جوبر شمالي دمشق) للديكورات والأزياء والإكسسوارات، انقطعت أخباره، وخسر الجمهور خشبة «مسرح معرض دمشق الدولي»، التي تعتبر من أعرق المسارح في دمشق، والتي احتضنت حفلات الرحابنة وعبد الحليم حافظ وصباح فخري منذ الستينيات الفائتة، بالإضافة إلى احتضانها عروضاً صيفية متنوّعة، أبرزها لـ «الفرقة الملكية البريطانية»، فإذا بها اليوم مقرّ لاستوديوهات القناتين الفضائيتين «سما» و «الدنيا»، المقرّبتين من الحكومة السورية، وذلك بعد توقيع عقد استثمار بين «مؤسّسة المَعارض» و «فرقة إنانا للمسرح الراقص» (مديرها جهاد مفلح) لـ 90 عاماً، علماً أن الفرقة نقلت نشاطاتها حالياً إلى .الدوحة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في المقابل، لم يعُد مسرح «مدرج بصرى» قابلاً للعمل، مختتماً نحو 30 عاماً من مسيرة مهرجانه الدولي (بدءاً من العام 1978) في المسرح الأثري الأكمل معمارياً في العالم. يقول جلول: «كافة تجهيزات الإضاءة والصوت (تُقدَّر قيمتها المالية بملايين الدولارات الأميركية) التي كانت مُعدّة لإقامة أكبر المهرجانات موجودة في مستودع خاص بالمديرية داخل المدرج الأثري فقدناها اليوم تماماً، ولا نعرف شيئاً عنها نهائياً»، لأن ميليشيات «لواء المهاجرين والأنصار» يُسيطر عليه منذ آذار 2015. وضعه ليس أفضل حالاً من وضع المسرح الروماني في مدينة تدمر الأثرية، الذي شهد أجمل عروض رقص الباليه والفرق السيمفونية والمسرحية، إلى مهرجانات عديدة، إذ تحوّل إلى منصة لحفلات الإعدام الجماعية. بدورها، لم تسلم مسارح مدينة الرقة، التي يتّخذها «داعش» اليوم مقراً رئيساً له، من التخريب، إذ بات مسرح «المركز الثقافي» مقرّاً لـ «المحكمة الشرعية» للتنظيم، مُنهياً بذلك ذكريات «مهرجان عبد السلام «.العجيلي للرواية» و «مهرجان الرقة المسرحي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يبلغ عدد مسارح المراكز الثقافية 450، وهي منتشرة في سورية كلّها. هي أيضاً ليست أفضل حالاً من المسارح القومية، إذ خسرت الحركة الثقافية نحو نصف مسارح المراكز، وفي مقدمتها تلك الموجودة في ريف حلب، ومدينتي جرابلس ومنبج، المتحوّلتين إلى مقارٍ أمنية، ومستودعات أسلحة وذخيرة لـ «داعش»، كما تعرّضت مكتبات المراكز لحرق أرشيفها كلّه، وفيه نحو 30 ألف كتاب. في حمص، التي تستعد اليوم لتنظيم دورة جديدة لمهرجانها المسرحي في 18 تشرين الأول 2015، تعرّضت مسارح عديدة تابعة لمراكزها الثقافية للتخريب، كما في الريف الشرقي للمدينة. أما في دير الزور، فقد خرجت المسارح كلها من الحياة .الثقافية السورية&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;الهجرة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;إلى ذلك، هاجرت كوادر مسرحية وموسيقية بسبب الحرب، مخرجون وممثلون ومصمّمو إضاءة وصوت. يقول عماد جلول: «نحن اليوم لا نشتغل بالكوادر نفسها التي كانت قبل آذار 2011، لا إدارياً ولا فنياً. المباني الثقافية والمسارح خسارة حقيقية، لكن الكوادر البشرية هي الخسارة الفادحة التي لا يمكن تعويضها بسهولة». تأخّر الفنان وصعوبة حضوره إلى البروفة تحت القذائف، والحواجز الواقعة على خط سيره من بيته إلى المسرح، تشكّل صعوبة كبيرة لإنجاز عمل .مسرحي، ما أربك تسلسل برنامج البروفات والعروض معاً. هذا تأخّر يمتدّ من ساعات إلى أيام، فيضطرّ المسؤولون تعديل برنامج العروض وأوقات البروفات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المفاجأة الأكبر في ظلّ ظروف كهذه متمثّلة بالجمهور، المواظب على حضور العروض. يعقّب جلول: «شاهد «دائرة الطباشير» لأيمن زيدان في «مسرح الحمراء» (دمشق) نحو 8500 متفرّج في 15 يوماً. المُساعد في هذا الأمر اقتراب مواضيع العروض التي تُنتجها المديرية من الحرب. لكن، ألا تساهم الرقابة في تقييد مخيلة الفنان المسرحي، وإحجامه عن العمل مع المديرية؟ يجيب جلول: «هذا غير صحيح. لا رقابة على النصوص المسرحية، باستثناء لجنة القراءة التي تعطي تقريراً فنياً بحتاً فقط لا غير. هذه لجنة موجودة منذ تأسيس «المسرح القومي» (1961)، يتبدّل أعضاؤها من حين إلى آخر. مهمتها فنية فقط. ليست لدينا «.لجان منع أو حذف. الموضوع فني ضمن الحدود المقبولة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إلى ذلك، هناك مسألة الأجور. 90 بالمئة من الفنانين يتقاضون رواتبهم. يقول جلول: «كثيرون لم يُقدّموا عرضاً مسرحياً واحداً منذ نحو 20 عاماً، لكنهم يتقاضون رواتبهم. تبلغ نسبتهم 95 بالمئة، وهؤلاء يبقون في منازلهم. نتحدّث هنا عن 350 فناناً موظّفاً، معظمهم ممثلون متخرّجون من «المعهد العالي للفنون المسرحية» عُيِّنوا بموجب مرسوم الفنانين. هؤلاء غير مطالبين بدوام رسمي، لكن دائماً لديهم أعذار للامتناع عن العمل: هذا لا يعمل مع المخرج فلان، وذاك لا يعجبه نصّ فلان». يُضيف جلول أن «الفنان لا يوظَّف. ما يناسب العام 1961 لم يعد يناسب العام 2015، لا في الأنظمة ولا في القوانين». هكذا، لا تستطيع المديرية تغطية نفقات الدعاية والإعلام الخاصة بالعروض، فقانون المديرية كما يوضح جلول «لا يسمح بأخذ ليرة سورية واحدة من أي راعٍ أو مموِّل (سبونسر). واردات العروض كلّها تُحوَّل إلى خزانة وزارة المالية، الداعمة الوحيدة لـ «المسرح القومي» في سورية. حتى ثمن بطاقات الدخول لا يزال رمزياً (150 ليرة سورية، ما يُعادل نصف دولار أميركي). الثقافة في سورية غير مُربحة، لذلك أتمنى أن نشتغل على مفهوم شباك التذاكر، وأن يكون ريع هذا الشباك للفنان المسرحي». يُذكر أن الأجور التي يتقاضاها المسرحيون السوريون اليوم هي نفسها التي كانوا يتقاضونها قبل الحرب. الأحداث الدامية فاقمت المشكلة. الفنان المسرحي يتقاضى ما يعادل 1500 دولار أميركي مقابل عرض واحد، لكن اليوم بات المبلغ مساوياً لما يُعادل 300 دولار أميركي. هذه أجور لا تُذكر في مقابل ما يبذله المسرحيون من جهدٍ في الكتابة والإخراج والتمثيل، كما على صعيد الإضاءة والصوت والديكور. رغم ذلك، .هناك مَن لا يزال يعمل على الخشبة، فهاجسه الحقيقي هو المسرح، ورغبته كامنةٌ في أن يقف على الخشبة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكن، لماذا لا تدعم المديرية الفرق والتجمّعات المستقلة؟ يجيب جلول: «في كل عام، لدينا تجربة أو اثنتان لشباب يقفون للمرة الأولى على الخشبة. المديرية تدعم تجمعات ما، وتوفر لها المسرح والتقنيات وتطبع لها بطاقات الدعوة، وتعطيها فنيي إضاءة وصوت مجاناً. لكننا لا نزال غير قادرين على أن نكون بديلاً عن مسارح «الجامعي» و «الشبيبي» و «الهواة» و «الحر» و «العمال». مؤسسات الإعلام لا تسأل عن ميزانية المسارح الشريكة لنا في الإنتاج، وأين تنفق الأموال اليوم؟ أين ميزانية «مديرية المسارح والموسيقى» في «وزارة التربية»، وهي مديرية يجب أن تكون منافسة في عملها ووظيفتها لـ «مديرية المسارح والموسيقى» التابعة لـ «وزارة الثقافة»؟ هذا يقودنا إلى سؤال عن المسرح المدرسي وجدية مَن يشتغلون فيه كموظفين، من أجل إخراج وإعداد عروض «.في المدارس. هؤلاء لم نشاهد لهم عرضاً واحداً منذ أعوام طويلة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سامر محمد اسماعيل
// جريدة السفير اللبنانية //&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%87%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D9%88-%D8%A5%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>مروا علي لعيسى الشيخ</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%8A/</link>
				<pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;صدر  للشاعر السوري عيسى الشيخ حسن ديوانه الجديد، “مرّوا عليّ”، عن دار نينوى في دمشق، وهو الرابع للشاعر بعد “أناشيد مبللة بالحزن”، “يا جبال أوّبي معه”، “أمويون في حلم عباسي”، ومجموعة مشتركة مع جماعة “قلق” الشعرية، “… كأن الريح”. يقع الديوان في 128 صفحة من القطع المتوسط، وتذهب قصائده الأربع عشرة في مساحات شجية من البوح والغنائية العالية، تنوس بين الوجداني والوطني، في انعكاسها للواقع العربي الراهن، وتلتفت إلى الذكريات البعيدة، الذي يرسم إحداثيات الحنين، فيما يشغل التجريب بعض نصوص الديوان في التفعيلة المركّبة، إضافة إلى تفعيلات البحور المرسلة. الإهداء “إلى شبهة الغياب كما أحسّها الآن، كما ينتظرها الحاضرون”. ومن أجواء المجموعة نختار: “المدينة تسرف في مدِّ فتنتها/ وتؤوّل فينا القبيلة… تمضغ أبناءَها/ ثم تبكي عليهم/ تؤوّل فينا الزرازير/ تهجرنا في الشتاء الطويل/ والمراكب أغرقها العابرونَ/ وضلُّوا/ دفاتر آبائِنا لا تشيخُ/ يتأتِئ فيها هواةٌ/ ويأخذها في المساءِ حواة/ إلى حيث تومض شيئا قليلاً/ فقولي: تَخفَّ عن الموت/ قولي: تعالَ صباحا/ وأبق لي الورقات التي رسمتني/ وقولي سأرمي عليك جهاتي/ فخذنيَ منّي/ ودعْ لي فِخاخي/ لعل الزرازيرَ تكتب عنّي شتائي/ وقولي: تركت الوراء ورائي/ وجمّعت فيّ مياهَ البكاءِ دليلاً/ وخبأْتُ عنك .”دلائي&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%8A/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>روبرت فيسك: هناك 5 نقاط يجبُ علينا إدراكُها حول الأزمة السورية</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D9%81%D9%8A%D8%B3%D9%83/</link>
				<pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;.لقد قام روبرت فيسك بتغطية الصراع في الشرق الأوسط منذ أكثر من 30 عاماً، لكنه يقول: إنه لم ير قط شيئاً مدمراً مثل الوضع في سوريا اليوم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“أنا متأكد 100% بل 101% أنني لم أر مثل ذلك مطلقاً” وأضاف قائلاً لمضيفه ريك كلاف في الطبعة السابقة “في الواقع إن الأرقام مروعة حتى لو كنت هناك .”فمن الصعب إحصاؤها، وأكثر صعوبة من ذلك هو أن تكون في كندا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فيسك المراسل المخضرم لصحيفة الإندبندنت البريطانية في الشرق الأوسط يتواجد اليوم في فانكوفر ليشارك وجهة نظره في الأزمة السورية وصعود داعش، كجزء .من رحلة المدن السبع بمحاضرة بعنوان “وداعا سيد سايكس!، وداعاً سيد بيكو!” مع الكنديين للعدالة والسلام في الشرق الأوسط&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وقال: إن القوى الاستعمارية الغربية قد تركتْ إرثاً قاد منطقة الشرق الأوسط إلى عدم الاستقرار والاستمرار في العنف&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:وهنا خمس نقاط يُريد فيسك من كل كندي أن يعرفها حول الأزمة السورية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لهذا الصراع جذورٌ في اتفاقية سايكس بيكو: قسمتْ هذه المعاهدة بين فرنسا والمملكة المتحدة الإمبراطورية العثمانية إلى مناطق نفوذ بعد الحرب                .العالمية الأولى وهذا ما أدى إلى وجود الحدود التي لا معنى، والبلدان التي هي في الأساس من صنع فرنسا والمملكة المتحدة، يقول فيسك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;داعش هي نتيجة لسايكس بيكو: عندما احتلت المملكة المتحدة وفرنسا هذه البلدان، كان ذلك لمصلحتهم الخاصة، وليس لمصلحة الناس الذين يعيشون هناك. وبذلك .وُجدت الديكتاتوريات غير المستقرة حيث كان من الصعب الحصولُ على التعليم، وهذا ما أسس لوجود داعش والقاعدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تلك الأزمة هي أسوأ مما تبدو عليه، حيث قُتل ما يقارب من 200.000 سوري، وتم تهجير 11 مليون. ويرى فيسك أن هذه الأرقام هي تقديرات منخفضة. “فقد الجيش الحكومي وحده والذي لم يعلنْ عن خسائره رسمياً 56.000 من جنوده في قتال المتمردين. وأظن أن أعداد القتلى معظمهم من المدنيين عموماً_ما يقارب .300.000” قال فيسك&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتعرض اللاجئون للإساءة وربما لن يعودوا إلى سورية مطلقاً، يقول فيسك أنه لاحظ شخصياً مصير العديد من الأطفال الذين هربوا إلى لبنان: فبدلاً من الذهاب إلى المدرسة ليتعلموا كيفية إعادة بناء سوريا والعراق، يخوض الكثير منهم في مجالات العمل الصعبة كالعبيد. ما عدا هؤلاء الأطفال، لا يعتقد “.فيسك أن العديد من اللاجئين الآخرين سيعودون في أي وقت مضى مرة أخرى: “هذه الدول لم تعد موجودة بالنسبة لهم لم تعدْ بلادهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تدخل كندا عسكرياً ليس هو الحل: بدلاً من ذلك، يقول فيسك، يجب على القوى العالمية أن تتعاون مع الشعوب العربية لإيجاد حلول طويلة الأمد لذلك الضرر الناجم عن سايكس بيكو لبناء الدول التي تخدم الناس الذين يعيشون فيها. “كندا يجب أن تكون هناك كما اعتادت أن تكون: كقوة لحفظ السلام وجلب المساعدة .”والحماية لأولئك الذين يعانون&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/newspapers/%D9%81%D9%8A%D8%B3%D9%83/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>عبدالله الجاسم .. نجاح لافت وتاريخ حافل</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B3%D9%85/</link>
				<pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;بعيداً عن العوطف التي تقف في كثير من الأحيان حجرة عثرة في طريق النجاح، إلاّ أن المدرب وخبير كرة اليد عبد الله الجاسم كسر الحواجز التي من شأنها أن تحد من عوامل النجاح، وحطم كل ماله بالعواطف، فبذل جهوداً حثيثة، ومن خلال إمكاناته، وإصراره في تفعيل دوره في الوصول إلى سدّة التتويج بالفوز بقصب السبق، والانطلاق في عالم لعبة كرة اليد التي أعطاها الكثير من وقته وجهده، وعلى ضوئها حقق المزيد من النجاحات تلو الأخرى، ما تركت انطباعاً غير حسن لدى الغالبية من بعض الأشخاص، أعداء النجاح، الذي اتضح أنهم يبيّتون له الحقد البغيض، على الرغم من العطاء غير العادي الذي أثمر نتائج .أضافت إلى سجله نواة مبهجة لايمكن أن نغفلها عن القارئ&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;جهود مضنية&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ولا شك فانَّ كرة اليد في الرقّة، أنجبت الكثير من النجوم الذين رفدوا المنتخب الوطني الذين كانت لهم بصمات ظلّت ذكراها عالقة في أذهان محبّي وعشّاق اللعبة، ولايمكن أن تذكر لعبة كرة اليد إلاّ ويذكر معها، طيّب الذكر، اللاعب والمدرب والخبير الإداري عبد الله الجاسم، الذي لفت إليه الأنظار، وسجّل بحضوره العديد من الانجازات، والتي لايمكن بحال أن يطويها الزمن بدون أن تترك أثراً، وأجاد اللعبة التي أعطاها الكثير من وقته، فسطع .نجمه، كما هو حال نهر الفرات، الفيّاض، الذي لاينضب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ونحاول في هذه الوقفة، الاختصار كي نفسح المجال أمام المدرب والخبير، الجاسم بإدلاء بعض ما عنده، على الرغم من ابتعاده عن الأضواء، والذي لايحبب، عادةً، الظهور أمامها، أو الإدلاء بأي حديث صحفي لجهة ما، بل يفضّل البقاء بعيداً خارج السرب، ولكن، ومن خلال اتصالنا به، حيث يقيم حالياً في دولة .قطر، وإلحاحنا، أجابنا ببعض ما لدينا من تساؤلات، نرجو أن تلبي رغبة القارئ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولد اللاعب والمدرب عبد الله الجاسم الحاج في الرقّة في العام 1959، وسبق وأن حصل على دبلوم تربية رياضية - اختصاص كرة يد من هنغاريا، ومسيرته .الرياضية في سورية وخارجها حافلة بالمحطّات والانجازات الرياضية&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;خبرة ومثابرة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;بدأ بصقل موهبته في لعبة كرة اليد في صفوف نادي الشباب في الرقّة، وخلال مسيرته الحافلة برزت موهبته كحارس مرمى منذ العام 1970، وتدرّج في فئات النادي إلى أن أصبح حارساً أساسياً للرجال، والتحق بصفوف نادي الريّان القطري، ثم مدرباً فيه، ومن ثم مدرباً لنادي التعاون القطري، كما أشرف على تدريب منتخب سورية للشباب في العام 1998 ــــ 2000 سافر بعد ذلك إلى السعودية وعمل مدرباً لنادي حرّاء السعودي وحقّق مع فريق النادي انجازاَ عظيماَ حيث استطاع الصعود بالفريق من الدرجة الثانية إلى الدرجة الأولى وفي أول موسم تدريبي له مع النادي، وفي وقت قياسي، إضافةً لتدريب نادي النجمة السعودي، وتعلّم أسس التدريب، واكتسب خبرةً كافية نتيجة مثابرته وحب التعلّم، وسافر إلى بلغاريا وألمانيا ورومانيا ويوغسلافيا، وغيرها من الدول .1990الأخرى بقصد تطوير نفسه، وأشرف على تدريبه، كلاعب ومدرب، المدرب العالمي “البير فريد ريكسون”، وهو حائز على جائزة أفضل مدرب في العالم عام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعن الشهادات التي حصل عليها، والدورات التدريبية التي التحق بها يقول الجاسم: نلت شهادة تقدير من قبل رئيس اللجنة المنظمة لجهة إنجاح الدورة الرياضية العربية المدرسية السابعة التي أقيمت على أرض الجماهيرية العربية الليبية الشعبية الاشتراكية بمدينة طرابلس، وشهادة مشاركة من الاتحاد الكويتي، وشهادة مشاركة من الاتحاد البحريني، وشهادة تقدير من نادي حراء السعودي، وشهادة تقدير من أمانة التعليم والتربية في ليبيا، وأخرى من نادي الريّان القطري، وشهادة تقديرية من ايطاليا، والتحقت بعدّة دورات تدريبية منها: دورة التضامن الأولمبية في دمشق، دورة إعداد المدربين العرب في الإمارات العربية، ودورة الاتحاد العربي في الإمارات، كما حصلت على عدّة جوائز أبرزها: بطولة “شنغلي” الدولية في ايطاليا، ودرع المملكة السعودية .2003للمركز الأول في العام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.حقّق مع نادي الشباب الرقّاوي المركز الأول لفئة الشباب في العام 1997، والمركز الثاني للناشئين من العام نفسه&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;نجاحات متكرّرة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وفي العام 2005 حقّق مع النادي المركز الأول في دوري الدرجة الأولى، وهو الفريق الوحيد الذي لم يهزم في مسيرة الإياب. وبالتأكيد فانّ حصيلة نادي الشباب من الانجازات وتحقيق البطولات تطول، فاكتفينا في هذه الوقفة هو التعريف باللاعب والمدرب عبدالله الجاسم الذي من حق الرقّة أن تفاخر به، ولاشك بأن الكل يدرك مامدى الانجاز الذي حقّقه اللاعب والمدرب الحاج لرياضة الرقّة، ولكرة اليد السورية، بصورة خاصة، والنجاح الذي أثمر من خلال تواجده بدولة قطر، ولا زال إلى اليوم يشارك في تحقيق الانتصارات تلو الأخرى مع فريقه الجيش القطري الذي يعمل فيه بصفة خبير إداري، هذا فخر حقيقي، بلا شك، للعبة كر اليد السورية… ومن حقنا نحن، أن نفاخر به أيضاً كمدرب خبير، يتوق دائماً إلى نيل المزيد من النجاحات والنتائج التي إن دلّت على .شيء، فإنّما تدل على مدى حبّه لمحبوبته، كرة اليد، التي من حق لاعبنا ومدربنا الجاسم أن يحتفي بها، وبصورةٍ مستمرة&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/fields/%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B3%D9%85/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>دمشق المحتلة</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%AF%D9%85%D8%B4%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9/</link>
				<pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;.لا أعني بكلمة المحتلة اسم المفعول، بل أعني اسم الفاعل، أي من احتلَّ، واستولى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أيها الأحبّة، إن أقسى أنواع الاحتلال هو احتلال الذكريات، إذ يقبض القلب قبضة بربرية موجعة ،فينسف مقاماته الحديثة وطبائعه،ليستبدلها بعناصر
تخيّلية انقضت ولا فائدة من استحضارها إلا في توضيح حنين أو تمرير الساعات، وغالباً كتسلية في مدة انقطاع الكهرباء مع شيء من السعادة المزورة، إنه
!احتلال يهدد النَفَس الأخير بالقطع
لا شك احتلال الذكريات هذا أقوى من الاحتلال العسكري ،فهو أكثر وضوحاً وأعنف تأثيراً ، لأن العسكريَّ تنتهي مفرزاته بمجرد خروجه من المنطقة،أو بوضع أول حجر للإعمار ،أما الأول فيستهلك الطاقات مباشرة ويجعل تكوين أُخرى جديدة مستحيل،إنه كالموت حينما يصيب الفرد ،يقنعه بأن سنين إدارته لحياته .((!انتهت ،وحان موعد التقاعد :((ضع كرسياً أمام دارك ، فنجان قهوة ونرجيلة .. وافتح عرض ذكرياتك المثير أيها العجوز&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هل من أحد جالسته خلال سنوات الحرب الأخيرة على كأس شاي أو وليمة طعام أو على طاولة شراب ،أتم جلسته دون أن يتحدث عن السنين القديمة ولو بقضية .!صغيرة ؟ أجزم أن هذا لم يحدث&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأيضاً ذلك اللاجئ الذي سكن قارة أوروبا ،وابتعد تماماً عن الأرض السورية ،ترك جميع ما امتلك هنا ،ثم راح ينقش في وجه الأرض شكلاً لحياته الجديدة ،لا شك هو محتل ،ومستولى عليه بالكامل … في ذهنه ثأر لا يهدأ إلا برجوعه ،ميتاً أو ضيفاً أو اسماً على لسان أولاده الراجعين ،لابد أنه يرى كل بضعة أيام صورة لأحد ساحات دمشق أو لأبوابها والأسواق ،يعتصر صدره وتئز أضلعه فوق بعضها ،هذه ليست مجرد حنينيات ،إنها أصفاد تضعها دمشق في أيدي .الذين مروا منها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا أتحدث شرحاً لحبنا الذي يشبه في صفاته حب الأموات ،وأمانيهم في استعارة الحياة مرة ثانية ،إنما إيضاحاً لهذا البؤس الصادر عن أمعائنا الملتهبة .المريضة ،عن ملاريا الذكريات وحمى التمني&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تاريخنا المسحوب من ورق البردة ،وألواح الطين صار غباره خانقاً ،والآخر الجديد المقصوص من جرائد المطابع الحكومية والقنوات الأرضية والاذاعة ،ينسل من بين شوارب المذيعين القدامى وقمصانهم الملونة،ليوخز جلدنا ويهرب إلى دمشق الثمانينيات التي تتدفق شعاعاً من بروجكتر اضاءة «كازينو الشرق و سميراميس »،من زفت «شارع الهافانا» الأسود ،من دخان «الناعورة وغرناطة» ،من التنباك والمقاهي الخصبة ،«معرض دمشق الدولي» ، صوت كمان «هادي بقدونس» .((،والفوران الذي تتميز به زجاجات ((كندا دراي وجلّاب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إلى دمشق 2015 وكازينوهات روّادها من الفئة الأولى هم « مراهقون » ،إلى دخان خفيف مستورد ،معسل الفواكه والمقاهي العاقرة ،إلى وجه «جسر الرئيس» الواقف على أطلال «المعرض الدولي» (لا كمان يعزف في خلفية المشهد) فهادي بقدونس يشرب العرق في منزله بعيداً عن أعين النقاد ونقابة الفنانين .!والشيوخ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحاضر لا يعنينا حقاً ،كل ما لدينا نصبه في وعاء الماضي ليشربه عابر سبيل أجنبي بعد رحيلنا عن هذه الأرض السورية ،هذا انهيارنا الحتمي ،أمة لا تتطلع للأمام ،لا لأنها غير راغبة ،إنما تخاف أن ترى شكل بلادها يؤول إلى التعب الأخير ،أن تفقد آخر ما تملك ،((جلسات استذكار سنين ما قبل الحرب، .((!وما قبل القرن الواحد والعشرين&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/culture/%D8%AF%D9%85%D8%B4%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>خطر الألغام.. أزمة جديدة تهدد اللاجئين في رحلتهم إلى أوروبا</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%84%D8%BA%D8%A7%D9%85/</link>
				<pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;يبرز عبور الأراضي المزروعة بالألغام، الباقية من فترة الحرب في بعض بلدان البلقان (1992-1995)، كخطر جديد يواجه اللاجئين، الساعين للوصول إلى .بلدان أوروبا الغربية من أجل حياة أفضل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتزداد هذه المخاطر، مع تزايد احتمال توجه اللاجئين إلى مسارات جديدة مع اقتراب الأجواء الباردة، في ظل مواصلة السلطات المجرية مد سياج شائك على .حدودها مع البلدان المجاورة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكان اللاجئون يسلكون الطريق إلى بلدان أوروبا الغربية عبر اليونان ومنها إلى مقدونيا ثم المجر أو كرواتيا، إلا أن برودة الطقس من جهة، وقرار الحكومة المجرية مد سياج على حدودها مع صربيا، ثم كرواتيا، أثارا احتمال توجه اللاجئين إلى بلدان الجنوب الأكثر دفئا، كالبوسنة والهرسك، والجبل .الأسود، وألبانيا&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;3% من الأراضي البوسنية ملغمة&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;.وتشير معطيات مركز تطهير الألغام البوسني إلى أن حوالي 2.3% من أراضي البلاد، أي ما يعادل 1165 كيلو متر مربع ما يزال يحمل خطر الألغام حاليًّا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ويوجد 1417 منطقة في البلاد يواجه سكانها البالغ عددهم 538 ألفًا، خطر الألغام بشكل مباشر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ورغم تطهير الأراضي المزروعة بالألغام في المناطق الحدودية، إلا أن السلطات تضع لوحات تحذيرية من أجل تفادي وقوع الحوادث. كما يعد المركز خرائط .توضح المناطق، التي يحتمل وجود ألغام فيها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وتبدو مناطق “برتشكو” و”أوراشيا” و”بوسناسكي شاماتس” في الشمال، و”رافنو” في الجنوب من أكثر المناطق، التي يحتمل وجود ألغام فيها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ويُعتقد أن الكثير من الأراضي الزراعية في منطقتي “بييلينا-بريزو” و”بوليه- برتشكو” على المثلث الحدودي الصربي البوسني الكرواتي، تحتوي على الألغام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.ويوجد في كراواتيا، وهي أحد المعابر التي يستخدمها اللاجئون، الكثير من الأراضي المزروعة بالألغام حتى يومنا هذا&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;50  ألف لغم&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وحسب معطيات مركز تطهير الألغام الكرواتي، فإن هناك مساحة غير مطهرة من الألغام تبلغ 496 كيلو متر مربع، وتحتوي على حوالي 50 ألف لغم. وهناك .منطقتان على الحدود مع صربيا، إضافة إلى أرض مساحتها 40 كيلو مترًا مربعًا على الحدود مع البوسنة تعتبر الأخطر من ناحية احتوائها على الألغام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتستمر أعمال تطهير الأراضي من الألغام في منطقتي “فربانيا” و”نيمتسي” الحدوديتين مع صربيا، حيث من المقرر أن تنتهي أواخر تشرين الأول/ الحالي، .لتخلو بعد هذا التاريخ حدود البلدين من الألغام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما في ألبانيا، وهي أيضًا تعتبر من بلدان العبور بالنسبة للاجئين، فلا يوجد أراضٍ مزروعة بالألغام، حيث تم تطهير الألغام المزروعة من جانب الجيش .2009الصربي لمسافة 3 كم داخل ألبانيا، على الحدود مع كوسوفو، عام&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;هافينغتون بوست عربي&lt;/h3&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%84%D8%BA%D8%A7%D9%85/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>تراجع في محدود الإقبال على ويندوز 10</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/it/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%8A%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%B210/</link>
				<pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;أظهرت بيانات حديثة تراجع الإقبال قليلا على أحدث أنظمة تشغيل مايكروسوفت ويندوز 10 خلال الشهر الثاني من طرحه، وذلك بعد نجاحه في الأسواق في الشهر .الأول، وفقا لخدمة نت ماركت شير&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واستطاع الإصدار الجديد من ويندوز خلال شهر أغسطس الحصول على نسبة 5.21%، من إجمالي سوق أنظمة التشغيل للأجهزة المكتبية والمحمولة حول العالم، وذلك .يرجع إلى الحملة الدعائية القوية الموجهة لمستخدمي الإصدارات السابقة، للترقية المجانية إلى10، وفقا للخدمة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما في شهر سبتمبر فحصل نوع من التباطؤ في الاستخدام لترتفع حصته إلى 6.63% فقط، وهو ما يعني أنه ما زال أقل بشكل واضح من الإصدارات السابقة مثل .ويندوز 7 (56% تقريبا) وويندوز إكس بي (12% تقريبا)، ولكنه في نفس الوقت استطاع التفوق، بشكل واضح، على ويندوز 8 الذي يملك 2.6% فقط&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتسعى مايكروسوفت لاستخدام ويندوز 10 لتتلافى مشكلة غيابها عن سوق الهواتف الذكية والأجهزة اللوحية، حيث حرصت على جعله متوافقا مع العديد من الأجهزة، .لتشجيع المطورين على تطوير تطبيقات للنظام الجديد، بعد أن أصبح اهتمامهم منصبا شكل أكبر على نظامي أندرويد وأي أو أس&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/it/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%8A%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%B210/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>!الصحافة .. قامة ومقام</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%88-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%85/</link>
				<pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;اختلط لدينا الصالح بالطالح ، لكن للكتابة في الشأن الرياضي بريقا لا تكاد ترقى إليه الكتابة في مناح حياتية أخرى .. أقول (لا تكاد) مع إيماني المطلق .بأن الجمهور الذي يطالع ما يُكتب في الرياضة هو البقية المتبقية من قطاع يتلاشى من القراء ولا همّ له إلا الوقوف على أطلال الصحافة الورقية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثمة من لا يرى في الصحافة الرياضية غير تلك المباخر التي تحملها (الأقلام) لغاية واحدة هي كيل المديح لهذا الطرف أو ذاك ، وكثيرا ما كانت للبعض نظرة ..قاصرة الى دور القلم الرياضي في إشاعة الممارسة الصحيحة للرياضة ، وللكتابة في الرياضة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكم أشعر بالأسف ، والأسى كذلك ، حين أرى أن هنالك ممن ينتسب الى الوسط الصحفي ويتولى بنفسه تأسيس وترسيخ تلك النظرة القاصرة ، لا أن يكون عاملا في ..تقويمها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أمامنا تجربة (عالمية) بكل ما للمفردة من معنى .. تجربة تعطي مائة دليل ودليل على أن الكتابة الرياضية تعد بيضة القبان ، كما يقولون ، في نجاح أي ..مطبوع سواء كان هذا المطبوع عاما وشاملا  ، أو كان متخصصا في الحقل الرياضي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فقد بات الشأن الرياضي قارب الإنقاذ الذي يمكن أن تلجأ إليه صحف عالمية شهيرة من أجل أن تواجه تبعات وذيول الأزمة الراهنة التي تكاد تعصف بالكثير من !الاقتصاديات القوية وبموجبها تتعرض الصحف الكبرى لموجة زعزعة عن مواقعها أو حتى عن صفحاتها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..وإلا فما الذي يدفع جريدة لا تهتم إلا بالمال والأعمال كي تخطو نحو التغطية الرياضية في تطور غير متوقع أو مسبوق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كان ذلك ما اهتدى إليه فكر القائمين على صحيفة (وول ستريت جورنال) التي تأسست عام ألف وثمانمائة وتسعة وثمانين ولديها تسعمائة وثلاثون ألف مشترك عبر ..النت ، لكن صفحاتها لم تعرف من قبل شكل التغطية الرياضية الشاملة إلا في موعد متأخر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;التحول (الدراماتيكي) هذا أملته الظروف ، ودفعت إليه الحاجة الى المزيد من التواجد في السوق الإعلامية عبر الرياضة التي أصبحت عنصرا لا غنى عنه في ..تحريك مفاصل الاقتصاد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد أعلنت إدارة الصحيفة مع هذا التحول الكبير أنها تتطلع الى شمولية أكثر في متابعتها للاهتمامات العامة ، كما أعلنت جهارا أنها تتوقع أن يكون القسم .الرياضي في وول ستريت جورنال القسم الأكثر تفاعلا في الصحيفة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في أمريكا ، وفي شارع المال والأعمال ، تنتهي صحف وتموت ، وتضمحل مطبوعات شهيرة تكتب نهايتها بين ليلة وضحاها .. لكن بعضها الآخر وهو يحاول أن يلتمس طريق البقاء والنماء ، يتخذ من الرياضة سبيلا للبقاء على قيد الحياة .. وقد صار في وسع قراء (وول ستريت جورنال) أن يطالعوا الملحق الرياضي اليومي وكثير منهم  مازال غير مصدق لان يقلب الجريدة ويجد فيها آخر الأخبار وأعمق التحليلات الرياضية ، بعد أن كانت الكتابة في الرياضة من (تابوهات) الصحيفة !الشهيرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نموذج واحد يعطينا دلالات ساطعة ، على أهمية عملنا تحت أي ظرف من الظروف ، وعلى حتمية تعاملنا مع المفردة بأمانة عالية ، فالناس ترى في الرياضة مؤشرا !على استمرار الخير وسط العاصفة الاقتصادية العالمية .. فهل سنستوعب الدرس هذا كما استوعبه غيرنا؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/ali-ryah.jpg&quot; alt=&quot;ali ryah&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/crossed-words/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%88-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%85/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>أخبار تربوية من الحسكة</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%83%D8%A9/</link>
				<pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;بيّنت الآنسة إلهام صورخان وفي حديث مع نبض شرقي حول قضايا تربوية اتخذت مع بداية العام الدراسي الجديد 2015\2016، منها إنجاز اختبار المعلمين .الوكلاء المسجلين لأول مرة لتعليم اللغة الانكليزية والذي بلغ عددهم 573 معلماً ومعلمة، وذلك في مدينتي الحسكة والقامشلي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأشارت مديرة التربية بأنه وبالتعاون مع منظمة اليونيسيف فقد استلمت المديرية 4554 صندوقاً يحوي على 160 قطعة من مادة البسكويت المدعوم بالتمر ليسد .حاجة 35000 تلميذاً وتلميذة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من جهة أخرى أكّدت المديرة بأنّ دائرة الإعداد والتدريب انتهت من تسجيل الطلاب الناجحين ضمن الاختبار الفني في المفاضلة العامة وهم 40 طالباً .وطالبة في معهد الموسيقا وأتموا استكمال أوراقهم الرسميّة، أمّا في معهد الموسيقا فاستكمل الأوراق 35 طالباً وطالبة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ونوّهت الآنسة إلهام إلى عديد الاجتماعات التي تمت قبل ومع بداية العام الدراسي ومع جميع المعنيين وتحديداً مع مشرفي المجمعات التربوية بهدف الإقلاع بالعام الدراسي بأفضل الحالات، ومتابعة جميع الحالات التي تعيق العملية التربوية، بالإضافة إلى اجتماع موسّع مع معتمدي الرواتب وتوجيههم .عند توزيع الرواتب بالحصول على الثبوتيات الرسمية للعامل&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%83%D8%A9/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>الألمان لا ينسون</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D9%86%D8%B3%D9%88%D9%86/</link>
				<pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;رغم مرور 25 عاماً على توحيد الألمانيتين ما زال موظفون في ‫‏برلين‬ يعملون على فرز أكثر من نصف مليار قصاصة ورق من بقايا ملفات المخابرات الداخلية .في ألمانيا الشرقية شتازي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لم يستطع موظفو جهاز “شتازي” سيء السمعة، مع انهيار النظام الشيوعي إتلاف الملفات بالطرق التقليدية فتمكنوا من تمزيق 48 مليون ورقة ووضعوها في 16 .ألف كيس، دون أن يستطيعوا إنهاء المهمة و إتلاف ما مجموعه 112 كيلو متراً من الملفات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتذهب بعض التقديرات إلى إعادة تجميع قصاصات الورق ستستغرق 800 عام، لذلك يعمل المؤرخون و العلماء على وضع برامج كومبيوتر قادرة على التعرف على .القصاصات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولأن التعرف على من وشى بهم و التعرف على سجلهم لدى المخابرات يعد أمراً مهماً للمواطنين، يٌقدم شهرياً 5000 طلب لمكتب تسجيل ملفات “شتازي” لاستلام .الملفات الخاصة بهم أوأقربائهم&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D9%86%D8%B3%D9%88%D9%86/</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
