<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xslt/rss.xslt" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="/assets/css/rss.css" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>نبض شرقي</title>
		<description>موقع الكتروني يهتم بأخبار المهاجرين و يسعى لنشر الثقافة و المعرفة و التنوير و الإنسانية </description>
		<link>http://nabd-sharqi.com/</link>
		<atom:link href="http://nabd-sharqi.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>أوقفوا الحرب ...نستحق الحياة لا الموت  </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/stop-war/</link>
				<pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;!!!سوريا ستضلين تزرعين علامات الاستفهام والتعجب بكل أنحاء العالم …؟؟؟؟ولا من مجيب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!عم أستغرب من صور السوريين المهجرين والمشردين مؤيدين ومعارضين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحدود الأوربية …المطارات …المحطات …السكك الحديدية. ..وشاحنات الموت … والبحار قدرت توحدكن أيد بأيد وأنتو رايحين !!لمصير مجهول&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!وسوريا الحضن الدافي ما قدرت تجمعكن عطاولة وحدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!ترى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هل نحن لا نليق بسوريا ؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!!!أم سوريا لا تليق بأبنائها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبرغم هالحرب وهالدمار والتهجير لسا في ناس متمسكة بالهلبلد وقادرة تبعث فينا اﻷمل والتفاؤل شو ذنب هالعالم …لازم هي تدفع فاتورتنا …كلنا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/camps-2.jpg&quot; alt=&quot;camps&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…أوقفوا هالحرب المجنونة و أوقفوا المال والسلاح&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…ولسنا بحاجة لبواخركم ودموع تماسيحكم التي بات واضحا” أنه مخطط قذر يكمن وراء تلك النوايا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..تفريغ سوريا من شعبها بالكامل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..ترى من ستجلبون لسوريا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;علامات استفهام كثيرة ؟؟؟؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعلامات التعجب !!!!أكثر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…والقادم مخيف و مرعب أكثر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…أوقفوا الحرب …نستحق الحياة لا الموت&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/stop-war/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title> بيترا لازلو ... تصرف فردي أم رأي عام ؟؟</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/petra/</link>
				<pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;انتشر مقطع فيديو صادم للجميع حيث ظهر فيه مصورة صحافية وهي تحاول عرقلة رجل سوري أثناء هربه من السلطات المجرية وتكرر الموقف لتقوم نفس .المصورة بضرب شاب ورفس طفلة صغيرة أثناء هربهم هم أيضاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد تم التعرف على هذه الصحافية وهي المواطنة الهنغارية “بيترا لازلو” وتعمل لصالح محطة التلفزيون الهنغاري  N1TV التي يديرها حزب “جوبيك” اليميني المناهض للهجرة،   وقد تواجدت “لازلو” قرب قرية “روسزكي” على حدود المجر مع صربيا لتصوير عدد من اللاجئين السوريين أثناء عبورهم الحدود في رحلة اللجوء فقامت “لازلو” متعمدة مد قدمها أمام رجل سوري وهو يركض هارباً من قبضة رجال الشرطة المجرية التي كانت تحاول منع تدفق اللاجئين عبر حدودها مما أدى هذا الفعل من “لازلو” لتعثر الرجل وسقوطه على الأرض هو وأبنه الذي لا يتحاوز العامين من عمره بمنظر محزن وقد ظهرت ملامح الغضب على وجهه مستهجن هذا الفعل والغاية منه ! ، وبين مقطع أخر تصرف مشابه من نفس الصحافية ” لازلو”  حين فوجئت بجموع اللاجئين وهي تقف أمامهم بحجة التصوير وعندما اقتربوا منها بقصد العبور من جانبها قامت بضرب شاب بقدمها وبشكل عنيف ! ثم تابعت لتقوم برفس طفلة لا تتجاوز العاشرة من عمرها وبشكل لا يمت للإنسانية ولا للمهنية الإعلامية بأي صلة ورغم شدة الرفسة تابعت الطفلة طريقها .لكي لا تتعثر وتسقط تحت اقدام الجموع  وتتأذة أكثر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/petra-2.jpg&quot; alt=&quot;petra&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعلى أثر الحادثة وبعد انتشار الفيديو بشكل واسع على مواقع التواصل الإجتماعي مع ردود فعل غاضبة قامت محطة N1TV  بإصدار بياناً أعلنت فيه أن الصحفية “لازلو” تصرفت بشكل غير مقبول أثناء تواجدها قرب تجمع لاجئين قرب قرية “روسزكي” الحدودية مع صربيا وأن عملها كـ صحافية قد .انتهى وبشكل كامل مع القناة&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/petra/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title> ...مترو  السويدية 59.5 مليون لاجىء في العالم منذ الحرب العالمية الثانية </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/metro/</link>
				<pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;مايقارب الـــ 60 مليون شخص خرجوا من ديارهم بحثاً عن ملاذٍ آمن يقيهم ويلات الحرب والعنف والاضطهاد ،ولكل لاجىء حكاية ،ولكل حكاية .تفاصيل لا يتسع المجال لسردها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ووفقاً لمفوضية الامم المتحدة لشؤون اللاجئين فان هذا الرقم المرعب من اللاجئين يشكل واقعاً مؤلماً في العالم منذ الحرب العالمية الثانية .و حتى الان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتبرز الصراعات في سوريا وافغانستان والصومال لتشكل الارقام الاعلى للاجئين في العالم ،فمايقرب من 4 ملايين فروا من الحرب الاهلية في سوريا ،و 2.6 مليون في افغانستان ،و 1.1 مليون في الصومال ،ويلاحظ أن القاسم المشترك للصراع في هذه الدول الثلاث هو الحرب الاهلية .القائمة على اسباب دينية أو مذهبية أو عرقية ،ويلاحظ أيضاً أن نصف اللاجئين في العالم هم تحت ست الـــ 18 سنة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأحصت الامم المتحدة 59.5 مليون شخص في العالم أجبروا على ترك منازلهم بسبب الاضطهاد و الحرب والعنف أو كضحايا لانتهاكات حقوق الانسان منذ الحرب العالمية الثانية وحتى الان ،ثلثهم 19.5 مليون شخص فروا لبلدان أخرى،في حين 38.2 مليون شخص مشردين داخلياً أي باقين كنازحين في .بلدانهم الاصلية،و 1.8 مليون شخص لم يحسم وضعهم كلاجئين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبالنسبة للصراع في سوريا فان اثنتين من جيران سوريا استقبلتا اكبر عدد من اللاجئين السوريين (( تركيا 1.6 مليون ،ولبنان 1.2 مليون ))،أما الصراع في افغانستان فان الجارة الشرقية لها باكستان استقبلت 1.5 مليون لاجىء والجارة الغربية ايران استقبلت 980 ألف لاجىء ،فيما .استقبلت اثيوبيا 660 ألف لاجىء من الصومال&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/metro/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>هل تسلل 4000 داعشي إلى أوروبا؟</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/isis-sneaking/</link>
				<pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;.أعلنت صحيفة بريطانية أن أكثر من 4000 من مقاتلي جماعة داعش الارهابية تمكنوا من التسلل إلى دول الاتحاد الأوروبي في شكل لاجئين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.نقلاً عن مصدر في هذه الجماعة الإرهابية بأن عملية انتقال هؤلاء إلى أوروبا تمت بنجاحSunday Express فقد أفادت صحيفة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقال المصدر إن مسلحي جماعة “داعش” انضموا إلى جموع اللاجئين المتزاحمة في ميناءي مدينتي أزمير ومرسين من حيث ينطلقون عبر المتوسط إلى .إيطاليا، مضيفاً أن عناصر جماعة “داعش” بعد ذلك يتوجهون إلى دول أخرى وبخاصة إلى السويد وألمانيا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأشارت الصحيفة البريطانية إلى أن هذه المعلومات أكدها اثنان من المهربين المحليين، حيث نقلت عن أحدهما قوله إنه: ساعد في دخول أكثر من .10 إرهابيين إلى أوروبا.. بعضهم قال إنه يريد زيارة أسرته، وآخرون كي يكونوا على استعداد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقال المصدر في جماعة “داعش” للصحيفة البريطانية إن تسلل المقاتلين هو بداية الانتقام من الضربات الجوية التي يقوم بها الائتلاف الدولي .بقيادة الولايات المتحدة، مضيفاً “نحن نريد إقامة الخلافة ليس فقط في سوريا بل في كل العالم” حسب تعبيره&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.أن مصدرها في جماعة “داعش” أكد أن الهجمات ستستهدف حكومات الدول الغربية لا المدنيين Sunday Express وذكرت صحيفة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي أول تعليق على ما نشرته الصحيفة البريطانية، أكد رئيس الاستخبارات الفدرالية الألمانية غيرهارد شيندلر إمكانية أن يحاول الإرهابيون .التسلل إلى بلدان الاتحاد الأوروبي بين صفوف اللاجئين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقال شيندلر في حوار مع صحيفة بيلد : “لا توجد لدينا في الوقت الراهن معلومات عن وجود إرهابيين بين اللاجئين من الشرق الأوسط وإفريقيا. .”لكن لا يمكن استبعاد أن يستعمل الإرهابيون الإمكانات التي بحوزتهم للتسلل إلى أوروبا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن جهة أخرى شكك رئيس الاستخبارات الألمانية في إمكانية أن يخاطر هؤلاء بحياتهم للوصول إلى بلدان الاتحاد الأوروبي في عداد اللاجئين .بحراً، مشيراً إلى أنه من الأسهل عليهم بكثير فعل ذلك بشراء تذكرة سفر على الخطوط الجوية باستخدام وثائق مزورة أو مسروقة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وكانت تقارير أمنية وتصريحات لمسؤولين وقادة عسكريين أوروبيين دأبت في الأشهر الأخيرة على التحذير من احتمال تسلل إرهابيين إلى الدول .الأوروبية ضمن موجات اللاجئين والمهاجرين غير الشرعيين المتزايدة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وصرّح في هذا الصدد بشكل جلي مؤخراً الأمين العام لحلف شمال الأطلسي ينس شتولتنبرغ، محذراً من خطر أن يؤدي تمدد جماعة “داعش” إلى تسلل .أفرادها إلى أوروبا من خلال الهجرة غير الشرعية وعبر التخفي وسط جموع اللاجئين الغفيرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأضاف شتولتنبرغ في حيثياته أن “خطر دفع تنظيمات مثل داعش” ببعض المتشددين للتسلل إلى أوروبا بين صفوف موجة المهاجرين الهائلة يعد خطراً مقدراً بحجم الإشارات السياسية التي تنبه إليه، فالأمر أشبه بهجرة عكسية الآن من الشرق الأوسط إلى أوروبا للقيام بهجمات أكثر تركيزاً .”وكثافة من ذي قبل، وهذا الأمر يتطلب يقظة استثنائية من كل الأجهزة الأمنية والاستخبارية وحتى العسكرية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأشار الأمين العام لحلف الناتو في سياق توضيح مخاوفه إلى أنه “ما إن يدخل الوافدون الجدد إلى منطقة شنغن حتى يصبح من حقهم السفر عبر 26 .”دولة دون قيد أو شرط، والكثير من هؤلاء الوافدين من دول مثل سوريا والعراق حيث يتمتع تنظيم الدولة الإسلامية بالنفوذ في مناطق شاسعة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وشدد شتولتنبرغ على أن وصول الإرهابيين مع اللاجئين إلى الاتحاد الأوروبي أمر خطير للغاية، مشيرا إلى صعوبة التثبت من انتماء الأشخاص .”الوافدين إلى تنظيمات إرهابية، لافتاً إلى أن مثل هذه المهمة تتطلب “قدرات استخبارية عالية جدا، أو مستحيلة&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/isis-sneaking/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>فيلم وثائقي ضخم ينتجه داعش للترويج لعملته الجديدة</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/isis/</link>
				<pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;أصدر تنظيم داعش، فيلماً وثائقياً باللغة الإنكليزية لصك عملته الجديدة التي ينوي طرحها في المناطق الخاضعة لسيطرته في كل من سوريا .والعراق&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وحمل الفيلم الذي أنتجه مركز “الحياة” التابع للتنظيم بتقنيات عالية جداً، عنوان “شروق الخلافة وعودة الدينار الذهبي” ويوثق مشاهد صك .”التنظيم لعملته الجديدة، التي قال إنها “ستقضي على الدولار، وستدمر اقتصاد الكفر العالمي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأشار الفيلم المترجم إلى العربية إلى أن الولايات المتحدة، أنشأت الرأسمالية الفاسدة، على حد تعبيره، وغرست ورقة لا قيمة لها وأسمتها .”الدولار، وفرضتها على العالم مضيفاً: “وبعد كل ما ارتكبوه من ظلم وطغيان، توقعوا أن يتركوا ليستمر شرّهم بلا رادع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما قال الفيلم الذي تجاوزت مدته 54 دقيقة إن “إعلان الخلافة” قد نجح بعد “تحكيم الشريعة بشكل تام، عبر تطبيق الحدود، وإيتاء الزكاة، .”وأخذ الجزية من النصارى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعرض الفيلم مشاهد من الورشات التي يتم فيها صكّ العملة النقدية الخاصة، ومشاهد أخرى لعمليات تداول هذه العملة في بيع الخبز كمشهد .تمثيلي، وقال إن فطرة الإنسان أن ينشد للمعادن الثمينة مثل الذهب والفضة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وعرض مزايا التعامل بالذهب والفضة بدلا من الأوراق النقدية، حيث يعتبر أن هذين المعدنيين نادرين ولا يفقدان قيمتيهما، وقال إن تعامل .النبي يوسف عليه السلام أنقذ مصر وأهلها من المجاعة بعد أن أعاد التداول بالعملة المعدنية&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الفيلم أشار أيضاً إلى الفضل الكبير للتعامل بالدينار الذهبي في ازدهار “الدولة الإسلامية” في العصور الماضية، في الوقت الذي كانت .”المجاعة والخلافات تضرب في أوروبا، خلال الفترة التي يسميها الغرب “عصور الظلام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/isis-money.jpg&quot; alt=&quot;isis&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقال إن تعامل الدول الأوربية بالعملة الورقية بدأ بعد أن “خدعتها أمريكا” خلال الحربين العالميتين الأولى والثانية وأخذت منهم الذهب .مقابل الذخائر، حيث كانت بريطانيا أول من طبع الأوراق المالية، لتلحق بها الدول الأوروبية بداية القرن العشرين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي عام 1933، أصدرت الحكومة الأمريكية قرارا أمر الناس بتسليم ما لديهم من ذهب، مقابل إعطائهم أوراقا نقدية أزيلت منها عبارة “قابلة للتحويل إلى ذهب”، بحسب الفيلم الذي قال: “الذهب مال حقيقي يستخرج من قشرة الأرض بمشقة، وينخل ويصهر ويتحول إلى نقود”، ونصح باستبدال .النقود بالذهب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهاجم الفيلم أيضاً السعودية والملك الراحل فيصل بن عبد العزيز، متهما إياه بالمسؤولية عن تسليم النفط لأمريكا، عبر بيعه بالدولارات “التافهة” بدلا من الذهب، مقابل تلقي الدعم .السياسي والعسكري&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.وحول آبار النفط التي يسيطر عليها التنظيم، أكد الفيلم بأن عمليات بيع وشراء النفط المستخرج منها لن تكون سوى بالذهب&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/isis/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>المهاتما غاندي  .. أسطورة كروية</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/fields/gandhi/</link>
				<pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;عندما نظمت جنوب افريقيا كأس العالم 2010 كان هذا الحدث الرياضي الكبير مناسبة رائعة لتذكير العالم الذي كان يتابع البطولة بشغف إلى أي مدى وصل هذا البلد من التقدم بعد ما تخلص من أغلال العنصرية فأعاد تكوين نفسه بلداً متعدد الثقافات و إذا كان نيلسون مانديلا قد أكد أن الرياضة توحد شعوب العالم فإن قلة من الناس يدركون أن محاولة سبقت محاولة مانديلا في استخدام الرياضة و كرة القدم على وجه الخصوص لمقارعة العنصرية من قبل قادها قائد كبير هو المهاتما غاندي الذي خاض نضالاً رائعاً في جنوب افريقيا في بدايات القرن الماضي و إن كان ذلك أقل توثيقاً مما فعله مانديلا لكن سنوات غاندي في جنوب افريقيا انتقلت من جيل إلى جيل في المناطق المحيطة في مدينة ديربان حيث قضى الكثير من .وقته في عشق كرة القدم قبل أن يشتهر بقوته في دفع الهند للاستقلال&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;المحامي الشاب&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;غاندي بدأ حياته العملية كمحام شاب في جنوب افريقيا و بنفس المسار الوظيفي تماماً مثل مانديلا و إن كان قد سبقه بــ 60 عاماً و لكن غاندي سرعان ما ابتعد عن مهنته بسبب اعتراضه على قوانين البلد العنصرية و هكذا و من هنا فإن غاندي بدأ يشكل لنفسه مقارنة بين ما يحدث في جنوب افريقيا و ما يحدث في الهند فحاول تحسين ظروف معيشة الهنود في جنوب افريقيا و المدهش أن إحدى أهم الوسائل التي استخدمها في نشر أفكاره في .تلك الأيام كانت كرة القدم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;غاندي كان مسبقاً على علم بكرة القدم عندما كان طالباً للقانون في انجلترا و لم يكن لاعباً خطيراً أو مميزاً لكنه عشق اللعبة و فضلها على لعبته المفضلة الكريكيت و ركوب الدراجات و ربما لأن كرة القدم كانت اللعبة المفضلة للفئات الفقيرة في جنوب افريقيا و من هنا أدرك أن .شعبية كرة القدم بين المجتمعات الفقيرة هي وسيلة فعالة للوصول إليهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و غاندي نفسه عانى من الظلم في جنوب افريقيا فالتاريخ يذكر حادثة رحلة القطار من ديربان إلى بريتوريا عام 1893 حيث كان غاندي ذاهباً للدفاع عن مواطن هندي في المحكمة في بريتوريا و تم إجباره على النزول من القطار لكونه جلس في عربة الدرجة الأولى فقضى ليلته في محطة بيتر مارتزريغر ، هذه الحادثة أثارت في غاندي الحس الاجتماعي و حثته ليناضل سلمياً ضد العنصرية و الظلم الاجتماعي فقام بتنظيم حملة عصيان مدني .بين السكان الهنود للفت الانتباه للقوانين العنصرية التي جعلتهم في مكانة أقل من مكانة البيض&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/gandhi-3.jpg&quot; alt=&quot;gandhi&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;اللاعبين السلبيين&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;لعبت كرة القدم دوراً رئيسياً للخطوة التالية لدى غاندي لنقل مبادئ قوة الحقيقة لجماهير كرة القدم العاديين حيث لاحظ شعبية هذه الرياضة الناشئة فقرر استخدام عشقه للكرة كأداة لزيادة الوعي الجماهيري و استخدام وسائل غير عنيفة لتحقيق المساواة و الاندماج في المجتمع الذي يعتبرهم من الدرجة الثانية و بذلك أصبح غاندي زعيماً و ساعده في ذلك الوقت إنشاء ثلاثة أندية في ديربان و بريتوريا و جوهانسبورغ التي انتقل إليها عام 1904 و لكن للأسف لا يوجد أي دليل يثبت انضمام غاندي لأي من هذه الأندية أو كونه استلم مهام تدريبية فيها و لكن الصور القديمة المكتشفة في متحف ديربان تظهره جنباً إلى جنب مع اللاعبين و في صور أخرى يلقي بخطابات على الحشود في الملعب و لكن الروايات .الشفهية تقول أن غاندي كان يتحدث للفرق عن كيفية معالجة الآثار السلبية للفصل العنصري في المجتمع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مقاومة العنصرية لم يكن لها هيكل منظم ضمن الدوري الكروي في ذلك الوقت كما تقول ريبيكا هيدو حفيدة نايدو الباحث لسنوات عديدة في مساهمات غاندي بجنوب افريقيا حيث كرة القدم كانت لا تزال في بداياتها في كل أنحاء العالم بما فيها جنوب افريقيا فلم يكن هناك اهتمام بدوري ثابت أو مسابقات إذ كانت المباريات ودية في مختلف المجالات ، هذه المباريات الودية ساعدت في تشكيل صندوق دعم لعائلات المساجين بسبب العنصرية .فالسجلات تثبت أن إحدى هذه المباريات التي لعبت في جوهانسبورغ أقيمت احتجاجاً على سجن نحو 100 من المعارضين للتمييز العنصري&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;اللعب النظيف&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;كان غاندي متقدماً على عصره في تسخير الرياضة لتهذيب النفوس و التماسك الاجتماعي ، يقول في هذا الصدد بوبلان جوفنتسمي رئيس اتحاد كرة القدم بجنوب افريقيا للقاعات المغلقة : “غاندي كان على قناعة تامة بدور كرة القدم في تشجيع العمل الجماعي و تهذيب النفوس لذلك عندما أسس المقاومة السلمية ركز على تعزيز القيم الأخلاقية مثل روح الفريق و اللعب النظيف و ما فتن غاندي كان الفكرة النبيلة التي تحملها كرة القدم في ذلك الوقت فكرة اللعب الجماعي إذ كانت أقوى بكثير من فكرة اللاعب النجم الفردي و هذا كان ينطبق بقوة على أفكاره ، اعتقد أن للعبة إمكانيات هائلة في تعزيز العمل بروح الفريق و كان يقدر تماماً إمكانيات اللعبة و فائدتها لاستقطاب الجماهير و لكن مع هذا سيكون من الخطأ الاعتقاد بأن كرة القدم لم تكن سوى منصة للتواصل بالنسبة لغاندي و في اعتقادي أنها كانت أكثر من ذلك بكثير فكرة القدم كانت جزء من عواطفه الشخصية و عن طريقها كان يجد السلام الداخلي و لولا ذلك ما كان ليتصور نفسه يقوم بالتشجيع في مباريات غير رسمية في البلدات و .”الحقول بجنوب افريقيا حيث ترك غاندي إرثاً رياضيا و اجتماعياً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مهارته التنظيمية ساهمت بشكل فعال بوضع الأسس للهياكل الرياضية الغير العنصرية في جنوب افريقيا الآن كما يقول جوفنسبي لأن غاندي و معاصريه هم الذين عملوا أكثر من أي شخص آخر في ذلك الوقت على اندماج السود و بشكل خاص الهنود في نشاطات رياضية منتظمة و قد بدا هذا مع .بطولات الدوري المحلية الصغيرة و الاتحادات المحلية مثل رابطة ترانسفال الهندية أو رابطة منطقة كليب ريفر لكرة القدم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و فيما بعد و بدعم من غاندي و في عام 1903 تم تأسيس رابطة جنوب افريقيا لكرة القدم لكن هذا كله كان لا يزال بعيد المنال بالنسبة لجنوب افريقيا التي كانت تعاني من العنصرية كما يعترف جوفنسبي لكنه على الأقل مهد الطريق لتأسيس اتحاد وطني و بطولات دوري لا يتم اشتراط لون .اللاعبين فيها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/gandhi-2.jpg&quot; alt=&quot;gandhi&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;خسارة لكرة القدم&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;عام 1914 اقتنع غاندي بأهمية عودته من جنوب افريقيا لوطنه الهند و استغلال مواهبه من أجل استقلال الهند و لكن بقي في جنوب افريقيا مناضلين جدد ضد العنصرية فحلت الكثير من الفرق و لم يبق منها سوى الصور الوثائقية الممزقة و لكن اثنين من أبرز الفرق الموجودة حالياً في جنوب افريقيا ما كانت لتوجد و تتأسس لولا جهود غاندي و هما ناديا مانينغ راينجرز و سونلانير و هما ناديان نشآ من المجتمع الهندي الذي أسسه غاندي في جنوب افريقيا ففريق مانينغ رينجرز تأسس عام 1928 من قبل نايدو و نال بطولة دوري الدرجة الأولى عام 1997 لكنه عانى فيما بعد .من مشاكل مالية فانضم إلى كايب تاون حيث يلعب في البطولة الوطنية تحت اسم سبورتينغ لاكبا&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/fields/gandhi/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>اليونيسيف تحذر: أكثر من 13 مليون طفل عربي في مهب الأمية</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/east-west/unicef/</link>
				<pubDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/unicef.png&quot; alt=&quot;unicef&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;منظمة الأمم المتحدة للطفولة تحذر من أن أكثر من 13 مليون طفل في الشرق الأوسط، أي نحو أربعين في المئة من أطفال المنطقة، لا يرتادون .المدارس بسبب الصراعات المتأججة في اوطانهم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13،4 مليون طفل في اليمن وسوريا والسودان وليبيا لن يدخلوا المدارس&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:احصائيات المنظمة جاءت على النحو الآتي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.4  مليون طفل في سوريا. ثلاثة ملايين طفل في العراق. مليوني طفل في ليبيا. و3.1 مليون طفل في السودان، إضافة إلى 2.9 مليون طفل في .اليمن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;التقرير أشار الى أن هناك نحو ثمانية آلاف وثمانمئة وخمسين مدرسة في العراق وسوريا واليمن وليبيا دمرت أو تضررت أو تستخدم كملجأ للمهجرين .أو حتى لاستخدام عسكري عبر احتلالها  من قبل أطراف النزاع&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انعدام البيئة الآمنة في سوريا أدى بحسب التقرير الى حرمان سبعمئة ألف طفل من ارتياد المدرسة في دول الجوار بسبب البنية التحتية .التعليمية المنهكة، وعدم القدرة على تحمل عبء طلاب إضافيين&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما في العراق فقد شكل وجود ثلاثة ملايين مهجرا في المدارس ضغطا ضخما على البنية التحتية التعليمية، ما أثر في مستقبل  تسعمئة وخمسين ألف .طالب على الأقل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أطفال اليمن يدفعون ايضا الثمن،وقد جاء في التقرير ان 1.6 مليون طفل يمني لم يدخلوا المدارس  قبل الازمة المدرسة ليرتفع العدد الى  1.8 .مليون طفل بسبب الحرب، كما اغلقت 3500 مدرسة تشكل ربع العدد الكلي للمدارس، ولم يتمكن 600 ألف طالب من تقديم الامتحانات&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/east-west/unicef/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title> فتاتان سوريتان متميزتان في الصحافة السويدية </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/two-girls/</link>
				<pubDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;مرة أخرى يثبت السوريون تميزهم في بلاد المهجر ،فقد أبرزت جريدة إكسترا  السويدية تميز فتاتين سوريتين وإتقانهما للغة السويدية ما قبل .حصولهما على الاقامة السويدية ودخولهما ضمن برنامج الترسيخ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الفتاتان (( فجر باعوث وفيفيان داؤود )) قصدتا بلدية اسكلستونا وطلبتا أن ترشح لهما صديقاً للغة ،وهي طريقة مميزة للاندماج ،وبالفعل قام .السيد ربيع الذي يعمل في بلدية اسكلستونا بترشيح صوفيا التي تعمل بالبلدية وتحمل شهادة  HR من نيويورك لتكون صديقة اللغة لفجر وفيفيان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/extra-2.jpg&quot; alt=&quot;extra&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جريدة “إكسترا” نشرت تقريراً مصوراً عن الفتاتين السوريتي تحدثتا فيه عن طريقة العيش في بلدهما سوريا والطريقة التي وصلا بها للاراضي .السويدية ،وعن حنينهما لبلدهما والطموحات والاحلام التي تريدان تحقيقها في السويد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما تحدثت “صوفيا “ عن الوقت الذي استغرقته فجر وفيفيان لتعلم اللغة السويدية وللتأقلم بين مجتمعين مختلفين وعن اهمية اللغة في عملية .الاندماج المبتغاة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/extra-3.jpg&quot; alt=&quot;extra&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;نبض شرقي – خاص&lt;/h3&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/two-girls/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>عدد طالبي اللجوء لأوروبا ارتفع بنسبة 80%عن العام الماضي</title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/abroad/refuge/</link>
				<pubDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;صحيفة “الفورين بوليسي” نشرت معلومات تفيد بأنّ عدد النازحين من بلادهم هرباً من الصراعات أو الاوضاع المعيشية الصعبة وصل هذا العام الى أقصى الحدود ما جعل عدد اللاجئين الى الدول الغنية وتحديداً إلى بعض الدول الأوروبية مرتفعاً جدًا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.سجل عام 2015 زيادة 80% في عدد طالبي اللجوء عن العام الماضي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عام ألفين وأربعة عشر قضى نحو ثلاثة آلاف ومئتي لاجئ حاولوا عبور البحر الأبيض المتوسط، وفي النصف الأول من هذا العام فقط قضى نحو ألفي .شخص وهم في طريقهم لإيجاد بر أمان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد موت نحو سبعمئة مهاجر في  السواحل الليبية في  نيسان الماضي دفعةً واحدة تصدرت قضية المهاجرين غير الشرعيين جدول أعمال اجتماعات .وزراء الخارجية في بروكسل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي تقرير لمفوضية شؤون اللاجئين فإن عدد النازحين بسبب الصراعات والإضطهاد وصل إلى نحو ستين مليون نازح  أرقام لم تعرفها إحصاءات الأمم .المتحدة منذ عقود&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;ماذا عن وجهة هؤلاء النازحين؟&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;الدول الأوروبية الغربية كانت وجهة الهاربين من الصراعات الطويلة الأمد في الشرق الأوسط وأفريقيا أو الأوضاع الاقتصادية الرديئة في .أوروبا الشرقية فشكّلت كل من ألمانيا وهنجاريا وفرنسا وإيطاليا والسويد الدول الرئيسية لطلبات اللجوء&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في الأشهر الأربعة الأولى من عام ألفين وخمسة عشر تلقت الدول الأعضاء في الاتحاد الأوروبي  نحو مئتين وخمسين ألف طلب لجوء أي بزيادة .ثمانين في المئة عن الفترة نفسها من عام الفين وأربعة عشر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.المجر التي يصل اليها المهاجرون عادة عن طريق تركيا أو دول البلقان شهدت أكبر زيادة في الطلبات  أي نحو ثلاثة عشر ضعفاً مقارنة بغيرها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.واحد وستون ألف طلب تم تلقيها  في الأشهر الأولى من عام 2015 هناك  بحسب المنظمة الدولية للهجرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ألمانيا وحدها استقبلت أربعين في المئة من الطلبات  خلال الثلث الأول من  هذا العام  في حين تلقت المجر وفرنسا وإيطاليا والسويد مجتمعة .تسعةً وثلاثين في المئة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خلال العام الماضي ثمانية وسبعون في المئة من اللاجئين كانوا من السوريين الذين حاولوا اجتياز المتوسط  ونظراً إلى مخاطر عبور البحر الأبيض المتوسط نمت الهجرة غير الشرعية عبر الطريق البري، مع الإشارة إلى أن الغالبية العظمى من طالبي اللجوء هم من الرجال الذين تتراوح .أعمارهم بين  ثمانية  عشر وأربعة وثلاثين عاما، ولكن نسبة القصّر ارتفعت بصورة  ملحوظة&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/abroad/refuge/</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title> هزيمة </title>
				<link>http://nabd-sharqi.com/culture/defeat/</link>
				<pubDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://nabd-sharqi.com/images/victoria-jabli.jpg&quot; alt=&quot;victoria-jabli&quot; style=&quot;width: 200px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…لا أريدُ أن أُهزم ثانيةً .. تكرر الحياة صوتها في مسمعي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…لا تلبث كل الأشياء على التضخم في رأسي ، فأبدو منحنية كزهرةٍ لا ساق تسندها .. إنّما أشواكها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…لا شكّ بأنّني أعاني من عقد كثيرة ، كما لا أخجل من المجاهرة بها أبداً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!إنّها لعنة أن تكون إنساناً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..أشكّ أيضاً في قدرتي على كوني “ إنسان “ .. فالإنسان قد ينسى ، أمّا أنا ، فأبقى أسيرة مخاوفي التي لا تتعب من كبت فرحي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..”انيتُ كآبة شديدة في السنوات الفائتة .. لم تكن تجربة عاديّة ، لأنّك حينها لا تستطيع أن تكون “ عاديّاً&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!إنها الشيء الوحيد الذي غيّرني للأبد ، في غياب الحب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..لم أتخلّص منها إلى هذه اللحظة ، بيد أنّني صادقتها ، حتّى لا تؤذيني كل اليوم&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أهرب منها إلى الوَحدة ، إلى حيث لاشيء سوى الموسيقى وكتبٌ مكدّسة تنتظر أن تُفصح عن نفسها لي ، أهرب من تلك السموم التي تدسّها لي في ..الهواء ، في الطعام ، وحتّى في محلّات الألبسة التي أتوّقف عندها طويلاً بغية شراء فستان ما من شأنه أن يغيّر لون وجهي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..أخاف ، أخاف من كل شيء .. ليس فقط من صور الضحايا التي تلحق بي حتّى مشارف الغفوة ، إنّما من البقاء طويلاً على قيد الحياة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أخاف أن أجوع .. أخاف أن ألتهم أحلامي والمستقبل و أهضمهم عندما لا يبقى لي .. طعام&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..يصرخ الطفل الجائع - إلى كل شيء - داخلي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…مؤخراً ، قمتُ بالقضاء على كل الصور داخل جهازي المحمول ، كما حذفتُ - بلا دم - كل المحادثات الطويلة ( بدفئها و توترها ) مع أصدقائي&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!منذ زمن بعيد لم يعد يعنيني شيء .. أو حتّى أحد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أبالغ أحياناً في خوفي تجاه أناس أحببتهم سابقاً ، أريد أن أحبهم ، أن أسألهم بشغف عن أخبارهم ، عن أحلامهم .. عمّا يخصّ حيواتهم ، بيد !أنّني أفشل&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!هذه الكآبة أكلتني ، والحرب تقيأتني .. إلى أن صِرت مسخاً غبيّاً لا يعنيه شيء ، سوى أن يختبىء في كتاب&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;” أنهي عملاً و أكتئبُ أكثر ، بشع أن ننجز قهرنا بأيدينا “&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يقول هذا صديقي ، الذي يشبهني&lt;/p&gt;
</description>
				<guid isPermaLink="true">http://nabd-sharqi.com/culture/defeat/</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
